<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
<header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-058-003" eft:text-version="v-1.1.5-2020"/>
<body>
<tu id="UT22084-058-003-TU-1">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོས་ཞུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra The Questions of the Nāga King Sāgara</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-2">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-14"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-3">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-16"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-4">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ན་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོའི་གནས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་བཀོད་པ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was residing within the ocean in the realm of the nāga king Sāgara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-5">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་བརྒྱད་སྟོང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ནས་འདུས་པ་མངོན་པར་ཤེས་པ་མངོན་པར་ཤེས་པ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>He was in the courtyard of the nāga king Sāgara together with a great monastic saṅgha of eight thousand monks and an assembly of bodhisattva great beings who had assembled from the worlds of the ten directions, a vast number of whom had attained supernatural knowledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-6">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Also present there were Śakra, Brahmā, and the guardians of the world, and many trillions of gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kiṃnaras, and mahoragas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-7">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་འདུས་པར་མཁྱེན་ནས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-17"/>Then the Blessed One, knowing the assembly in its entirety, spoke to the nāga king Sāgara,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-8">
            <prop type="folio">F.198.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཀྱེ་མ་འཇིག་རྟེན་གནས་པ་འདི་ནི་ལས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་ནས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of nāgas, alas! The state of this world has been shaped by various kinds of karma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-9">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཀྱི་དམིགས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ལས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མངོན་པར་<tei:ref folio="F.198.b"/>འདུ་བྱེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The predispositions to various kinds of karma are in turn conditioned by a variety of mental apprehensions. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-10">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡིས་འགྲོ་བ་ཡང་སྣ་ཚོགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>This is also what causes the variety of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-11">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འཁོར་འདི་དང་། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་འདི་ན་གཟུགས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཇི་སྙེད་པ་དང་། གཟུགས་ཐ་མལ་པ་ཇི་སྙེད་སྣང་བ་ལ་ལྟོས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-18"/>“Lord of nāgas, consider all the various forms of the beings that are present here in this retinue and in this ocean as well—all the diversity of beings that exist here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-12">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་རང་རང་གི་སེམས་དང་། ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཀྱི་ལས་དགེ་བ་དང་མི་དགེ་བ་སྣ་ཚོགས་སུ་བྱས་པས་སྣ་ཚོགས་སུ་གྱུར་པ་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, all these beings are here in such variety due to the variety of their previous engagement in virtue and nonvirtue through activities of mind, body, speech, and intellect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-13">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ནི་གཟུགས་མེད་པ། བསྟན་དུ་མེད་པ། གཟུང་དུ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The mind is formless, invisible, and ungraspable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-14">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདི་ལྟར་ཐམས་ཅད་ནི་བཅོས་མ་སྒྲུབ་པས་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ་བདག་པོ་མེད་པ། བདག་གི་མེད་པ། ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, lord of nāgas, because all these forms of beings are fabrications, their present characteristics have no owner, no ownership, and are ungraspable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-15">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ནི་ལས་ཇི་ལྟར་བསགས་པས་བསྒྲུབས་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་བྱས་པ་དག་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Being simply a variety of productions formed by whatever karma has been accumulated,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-16">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་བྱེད་པ་པོ་གང་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they have no creator whatsoever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-17">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདི་ལྟར་ཆོས་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་སྒྱུ་མའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-19"/>“Lord of nāgas, in this way, all phenomena are inconceivable and have the essential quality of being illusory.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-18">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཁས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྒྲུབས་པས་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་ཤེས་ནས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, since bodhisattvas are skilled in this regard, they understand that any phenomenon only comes to exist by virtue of being constructed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-19">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ལས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་དག་མངོན་པར་འདུ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing this, they therefore engage in virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-20">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་ལས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བར་འདུ་བྱེད་ན་བསྒྲུབས་པས་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་། སྐྱེ་མཆེད་གང་དག་མངོན་པར་འགྲུབ་པ་དེ་དག་མཛེས་ཤིང་བལྟ་ན་སྡུག་ལ་གཟུགས་བཟང་བ་དག་ཏུ་མངོན་པར་འགྲུབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, because phenomena are constructed, when such virtuous actions are performed, the resultant aggregates, elements, and sense sources are elegant, lovely to behold, and beautiful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-21">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་བསོད་ནམས་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་ལས་སྐྱེས་པ་མཚན་རྣམས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་བརྒྱན་པ་དང་། ཇི་ལྟར་བསྒྲུབས་པ་དང་། དཔལ་གྱིས་ལྷ་དང་མིར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་མ་ཆགས་པར་བཞུགས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-20"/>“Lord of nāgas, the body of a thus-gone one is born from merits numbering in the trillions. This body, which is adorned with marks, perfectly complete, and splendorous, outshines the worlds of gods and humans and prevails uninterruptedly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-22">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་ལ་དབང་སྒྱུར་བའི་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་འདི་དག་མོག་མོག་པོར་གྱུར་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ལ་ལྟ་ན་ཡང་མིག་ཟི་ཟི་པོར་གྱུར་པ་ལ་ལྟོས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider how even the great brahmā gods, who hold dominion over one million worlds, appear faded, and their eyes are blinded, when they look upon the body of a thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-23">
            <prop type="folio">F.198.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གི་གཟུགས་དང་། མཚན་དང་། ལུས་དང་། རྒྱན་རྣམས་ལ་ལྟོས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, look at the forms, marks, bodies, and adornments of these bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-24">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་དགེ་བའི་ལས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མངོན་པར་<tei:ref folio="F.199.a"/>འདུས་བྱས་པས་བརྒྱན་པར་བསྒྲུབས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, they are all beautifully produced by the performance of virtuous actions. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-25">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་བཀོད་པ་འདི་ཡང་བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་ལས་བྱུང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-21"/>“Lord of nāgas, this dominion of yours likewise arose from a great amount of merit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-26">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་འདི་དག་གི་བཀོད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བསོད་ནམས་ལས་བྱུང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, all the dominions of Śakra, Brahmā, and the guardians of the world, and those of the gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kiṃnaras, mahoragas, humans, and nonhumans, likewise arise from merit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-27">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་འདི་ན་གང་དག་ལུས་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་མི་སྡུག་ཅིང་དབྱིབས་མ་ལེགས་པ་དང་། དབྱིབས་ལེགས་པ་དང་། ལུས་རགས་ཤིང་ཆེ་བ་རྣམས་དང་། གང་དག་ལུས་ཕྲ་ཞིང་ཆུང་བ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, the various bodies within this ocean—whether they are ugly and unshapely, shapely, large, and strong, or small and thin—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-28">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རང་རང་གི་སེམས་དང་། ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཀྱི་ལས་དགེ་བ་དང་། མི་དགེ་བས་སྣ་ཚོགས་སུ་གྱུར་པ་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>all those bodies are products of the diversity of virtuous and nonvirtuous actions of mind, body, speech, and intellect that each individual engaged in.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-29">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་བས་ན་ལས་བདག་གིར་བྱ་བ་ལས་ཀྱི་བགོ་སྐལ་ལ་སྤྱོད་པ། ལས་ཀྱི་སྐྱེ་གནས་པ། ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་རྟོན་པར་བྱའོ་ཞེས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of nāgas, because of this, it is said that ‘Beings must be confident in the way karma is appropriated and inherited, shapes beings’ birth, and ripens.’<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="UT22084-058-003-23"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-30">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཁྱེད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་སློབས་ཤིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-24"/>“Lord of nāgas, you should train in this way.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-31">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བདག་གིར་བྱ་བ་ལས་ཀྱི་བགོ་སྐལ་ལ་སྤྱོད་པ། ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་རྟོན་པ་ཁྱེད་དགེ་བའི་ཆོས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་ལ་བློ་འཇུག་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Being confident in the way karma is appropriated and inherited and the way it ripens, you will become focused on producing virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-32">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བ་ཆུད་གསོན་པར་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You will not debase your view.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-33">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆད་པ་དང་རྟག་པར་ལྟ་བ་ལ་གནས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You will not give rise to nihilist or eternalist views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-34">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཀྱིས་སྦྱིན་པའི་གནས་རྣམས་མགུ་བར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You will please those who are worthy of veneration</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-35">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགུ་བར་བྱས་ནས་ཀྱང་བསྟི་སྟང་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and, having pleased them, you will also show them respect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-36">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟི་སྟང་བྱས་པའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བས་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱིས་བསྟི་སྟང་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, because of that respect, the entire world, including the gods, will show their respect to you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-37">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཆོས་གཅིག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངན་འགྲོ་ངན་སོང་མི་ཁོམ་པའི་ལམ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་གཅོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-25"/>“Lord of nāgas, there is one teaching that severs, for all beings, all the paths that lead to the unfortunate destinies, the lower realms, the unfavorable states.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-38">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་གཅིག་པོ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What is that one teaching?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-39">
            <prop type="folio">F.199.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཇི་ལྟར་གྱུར་ཅིང་ཉིན་ཞག་རྣམས་འགྲོ་ཞིག་གུ་སྙམ་དུ་དགེ་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to contemplate virtuous qualities while thinking, ‘However I am now, it will pass just like the days go by.’<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="UT22084-058-003-26"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-40">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དེ་ལྟར་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོག་པ་མང་བས་མི་དགེ་བའི་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་གོ་<tei:ref folio="F.199.b"/>སྐབས་མི་འབྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>By repeatedly contemplating virtuous qualities in this way, there will be no opportunity for nonvirtuous thoughts and mental states to arise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-41">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མི་དགེ་བའི་ཆོས་སྤངས་ཏེ་དགེ་བའི་ཆོས་དང་ལྡན་པས་བསམ་པ་དག་པའི་སེམས་ཅན་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Having abandoned nonvirtue and being endowed with virtuous qualities in this way,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-42">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། འཕགས་པ་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་འགྲོགས་པ་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>such beings have a pure outlook and they will find company with the buddhas and bodhisattvas, and with the noble hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-43">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ། དེ་ལ་དགེ་བའི་ཆོས་རྣམས་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-27"/>“Lord of nāgas, what are those virtuous qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-44">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ཆོས་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ལྷ་དང་མིའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་རྩ་བ་དང་རྟེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The virtuous qualities are the roots and foundations of the excellence of gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-45">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་རྩ་བ་དང་རྟེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the roots and foundations of the awakening of the hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-46">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་རྩ་བ་དང་རྟེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the roots and foundations of unexcelled and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-47">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་རྩ་བ་དང་རྟེན་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-28"/>“What are those roots and foundations?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-48">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་འདི་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་རྣམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the paths of the ten virtues.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-49">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་དེ་དག་ཀྱང་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those paths of the ten virtues?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-50">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། སྲོག་གཅོད་པ་སྤོང་བ་དང་། མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་དང་། འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་དང་། བརྫུན་སྨྲ་བ་དང་། ཕྲ་མ་དང་། ཚིག་རྩུབ་པོ་དང་། ཚིག་ཀྱལ་པ་དང་། བརྣབ་སེམས་དང་། གནོད་སེམས་དང་། ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤོང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are to forsake the following: killing, stealing, sexual misconduct, lying, slander, harsh words, meaningless talk, covetousness, malevolence, and wrong views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-51">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་དག་ནི་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་ཞེས་བྱ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The abandonment of these constitutes the paths of the ten virtues.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-52">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྩ་བ་དང་རྟེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the roots and foundations for both mundane and supramundane excellence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-53">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལ་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བཅུ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-29"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken killing will obtain ten qualities of pacification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-54">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅུ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these ten qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-55">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མི་འཇིགས་པ་བྱིན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will grant fearlessness to all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-56">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བྱམས་པར་དམིགས་པ་ལ་གནས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will regard all beings with love.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-57">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཞེ་སྡང་གི་བག་ཆགས་ཡང་དག་པར་ཆད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will eliminate the tendency for aggression.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-58">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནད་ཉུང་བར་འགྱུར་བར་སྒྲུབ་པ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be able to reduce disease.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-59">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་བའི་ས་བོན་བཏབ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will plant the seed for extending life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-60">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་སྲུང་བ་དང་། བསྐྱབ་པ་དང་། སྦེད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will guard, protect, and shield nonhumans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-61">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་ཉལ་ཞིང་བདེ་བར་སད་པ་དང་། སྡིག་པའི་རྨི་ལམ་མི་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will sleep happily, awaken happily, and not have negative dreams.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-62">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཉལ་བ་ན་ཡང་ལྷ་རྣམས་སྲུང་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have the gods’ protection even when asleep.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-63">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ཤར་གཉེར་བ་མེད་པ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be free from animosity and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-64">
            <prop type="folio">F.199.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤར་གཉེར་བའི་བག་ལ་ཉལ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the propensity for animosity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-65">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་འཇིགས་པ་དང་། <tei:ref folio="F.200.a"/>ཤི་འཕོས་ནས་ཀྱང་བདེ་འགྲོ་མཐོ་རིས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་དུ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And they will have no fear of the lower realms and, having died and transmigrated, they will be born among the gods in the joyful celestial realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-66">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བཅུ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken killing will obtain those ten qualities of pacification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-67">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking killing toward unexcelled and perfect awakening, then,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-68">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པ་ན་སེམས་ཀྱི་དབང་གིས་ཚེ་ཚད་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of those roots of virtue, when they attain awakening the power of their mind will be such that their lifespans become limitless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-69">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡིད་བརྟན་པའི་ཆོས་བཅུ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-30"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken stealing will obtain ten qualities of confidence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-70">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅུ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these ten qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-71">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་ཞིང་དེའི་ལོངས་སྤྱོད་དེ་དག་རྒྱལ་པོ་དང་། རྐུན་པོ་དང་། མེ་དང་། ཆུ་དང་། མི་མཛའ་བ་དང་། ཉེ་མཚམས་ཀྱིས་མི་འཕྲོགས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have great wealth and that wealth will not be taken by kings, thieves, fire, water, enemies, or neighbors.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-72">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བོ་མང་པོའི་ཡིད་དུ་འོང་བས་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་དགའ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be well liked because they are pleasing to many beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-73">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not have the secondary disturbing emotions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-74">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནོར་འབྲེལ་པ་རྣམས་ལ་ཡིད་བརྟན་དུ་རུང་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be trusted by those who have wealth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-75">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་རྣམས་སུ་དེའི་བསྔགས་པ་རྗོད་ཅིང་དེ་ལ་ཕ་རོལ་གྱི་གནོད་པའི་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their praises will be sung in every direction and they will not fear harm from adversaries anywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-76">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་དགེ་བ་བརྗོད་པའི་སྒྲ་དང་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་མངོན་པར་འཕགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The words and verses of the praises of their virtue will be sublime.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-77">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བག་ཚ་བ་མེད་པར་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་འཇུག་སྟེ་ཞུམ་ཞུམ་པོ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not be timid, engaging with those around them without anxiety.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-78">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་། སྟོབས་དང་། ཁ་དོག་དང་། བདེ་བ་དང་། སྤོབས་པ་དང་། ལོངས་སྤྱོད་དང་། ཕྱུག་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རབ་ཏུ་འཛིན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will obtain abundant life, power, beauty, happiness, eloquence, resources, and wealth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-79">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་སྦྱིན་པ་ཡང་དག་པར་འགེད་པ་ལ་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be inclined toward expansive generosity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-80">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དང་བྲལ་ནས་ཀྱང་བདེ་འགྲོ་མཐོ་རིས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་དུ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And after leaving this body, they will be born among the gods in the joyful celestial realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-81">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལྟར་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡིད་བརྟན་པའི་ཆོས་བཅུ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken stealing they will obtain those ten qualities of confidence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-82">
            <prop type="folio">F.200.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking stealing toward unexcelled and perfect awakening, then,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-83">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་མ་ཡིན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཅན་དུ་རང་གི་མངོན་པར་ཤེས་<tei:ref folio="F.200.b"/>པས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of those roots of virtue, knowing themselves to possess the wisdom of a thus-gone one that is free of secondary disturbing emotions, </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-84">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will fully awaken to unexcelled and perfect buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-85">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་མཁས་པས་བསྔགས་པའི་ཆོས་བཞི་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-31"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken sexual misconduct will obtain four qualities that are praised by the wise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-86">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these four qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-87">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་སྡོམ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have restraint of the senses.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-88">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒོད་པ་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will overcome excitement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-89">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྔགས་པ་དང་། ཆུང་མ་མི་འཕྲོགས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be praised by the whole world. And they will not seduce married women.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-90">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་མཁས་པས་བསྔགས་པའི་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken sexual misconduct will obtain those four qualities that are praised by the wise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-91">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking sexual misconduct toward unexcelled and perfect awakening, then,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-92">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་མདོམས་ཀྱི་སྦ་བ་སྦུབས་སུ་ནུབ་པ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of those roots of virtue, they will obtain the sheathed genitals, which are a mark of a great being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-93">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ལྷ་དང་མིས་བསྔགས་པའི་ཆོས་བརྒྱད་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-32"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken lying will obtain eight qualities that are praised by gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-94">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-95">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨུད་པ་ལའི་དྲི་འབྱུང་བས་ཁ་ཡོངས་སུ་དག་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have a clean face with the scent of a blue lotus.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-96">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚད་མར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be held as authoritative by all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-97">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་མི་དགའ་བས་དབང་གཅིག་པོར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will become singularly powerful because they are beloved by gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-98">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུགས་འབྱིན་པས་འབྱུང་པོ་རྣམས་དོགས་པ་མེད་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will alleviate the fears of spirits due to their assurances.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-99">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་བསམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་ལུས་དང་། ངག་དང་། སེམས་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be pure in body, speech, and mind because of their excellent altruism.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-100">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འཁྲུལ་པ་མེད་པས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་མང་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their happiness will increase because their words are free of confusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-101">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་གཟུང་བར་འོས་པས་ངག་ཉན་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their voices will be heard because their words are worthy of being remembered. And</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-102">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཐོབ་པས་ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་མེད་པར་འགྱུར་བ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will be free of wrongdoing among gods and humans because they have obtained insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-103">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ལྷ་དང་མིས་བསྔགས་པའི་ཆོས་བརྒྱད་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken lying will obtain those eight qualities that are praised by gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-104">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking lying toward unexcelled and perfect awakening, then,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-105">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་བདེན་པའི་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of those roots of virtue, their words will be in accord with the truth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-106">
            <prop type="folio">F.200.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་མི་ཕྱེད་པ་ལྔ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-33"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken slander will obtain five qualities of indivisibility. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-107">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན། <tei:ref folio="F.201.a"/>འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these five qualities?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-108">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱི་གནོད་པའི་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཤིན་ཏུ་འདའ་བས་ལུས་མི་ཕྱེད་པ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will obtain indestructible bodies because they have transcended the terror of being harmed by others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-109">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་དག་གི་ལ་ཆགས་པ་མེད་པས་གཡོག་མི་ཕྱེད་པ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will obtain unswerving retinues because they do not desire that which others own.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-110">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་ཡིད་ཆེས་པས་དད་པ་མི་ཕྱེད་པ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will obtain unwavering faith because they trust that karma bears fruit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-111">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲུབ་པ་སྙིང་པོར་བྱེད་པས་ཆོས་ལས་མི་ཕྱེད་པ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be indivisible from the Dharma because they are dedicated to accomplishment. And</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-112">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སླུ་བས་མཛའ་བོ་མི་ཕྱེད་པ་འཐོབ་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will obtain unshakable friendship because they are undeceiving.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-113">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་མི་ཕྱེད་པ་ལྔ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken slander will obtain those five qualities of indivisibility.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-114">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking slander toward unexcelled and perfect awakening, then, because of those roots of virtue,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-115">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་གཡོག་མི་ཕྱེད་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will become thus-gone ones with an indivisible retinues;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-116">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་དང་ཕས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེའི་འཁོར་དབྱེ་བར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not even all the māras and opposing teachers will be able to divide the followers of such thus-gone ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-117">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་རྩུབ་པོ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ངག་གི་ལས་ཡོངས་སུ་དག་པ་བརྒྱད་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-34"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken harsh words will obtain eight purities of speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-118">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-119">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་རན་པ་དང་། ཕན་པའི་ཚིག་དང་། རིགས་པའི་ཚིག་དང་། འཇམ་པའི་ཚིག་དང་། གཟུང་བའི་ཚིག་དང་། མཉན་པའི་ཚིག་དང་། སྐྱེ་བོ་མང་པོ་དགའ་བའི་ཚིག་དང་། མ་སྨད་པའི་ཚིག་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are timely speech, beneficial speech, appropriate speech, gentle speech, comprehensible speech, audible speech, speech that pleases many beings, and dignified speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-120">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་རྩུབ་པོ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ངག་གི་ལས་ཡོངས་སུ་དག་པ་བརྒྱད་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken harsh words will obtain those eight purities of speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-121">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་རྩུབ་པོ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking harsh words toward unexcelled and perfect awakening, then,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-122">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཚངས་པའི་སྒྲ་སྐད་བསྒྲགས་པའི་དབྱངས་སུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of those roots of virtue, they will become thus-gone ones with voices that resound like Brahmā’s speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-123">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་གཅིག་ཏུ་ངེས་པ་གསུམ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-35"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken meaningless talk will obtain three complete certainties.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-124">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these three?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-125">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་རན་པས་མཁས་པ་རྣམས་གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་དགའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of their timely words they will certainly please the wise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-126">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
            <prop type="alternative-source"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་ལེགས་པར་ལོན་པས་གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་དེའི་བློ་བདེན་པ་ལ་འགྲོ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they answer<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="UT22084-058-003-36"/> questions so well, their minds will certainly reach the truth. And</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-127">
            <prop type="folio">F.201.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོས་མ་མ་ཡིན་པར་མཛའ་བས་གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་ལྷ་དང་མིའི་ཆེ་བ་ཉིད་འཐོབ་པ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because they are genuine friends, they will certainly obtain the greatness of gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-128">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་<tei:ref folio="F.201.b"/>གཅིག་ཏུ་ངེས་པ་གསུམ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken meaningless talk will obtain those three complete certainties.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-129">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking meaningless talk toward unexcelled and perfect awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-130">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་ཕྱད་པར་ལུང་སྟོན་ཅིང་གཞན་དུ་མི་གསུང་བའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>then, because of those roots of virtue, they will become thus-gone ones who teach continuously and do not otherwise speak.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-131">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྣབ་སེམས་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་དབང་པོ་ལྔ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-37"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken covetousness will obtain five strengths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-132">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these five?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-133">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་མ་ཚང་བ་མེད་པས་ལུས་དང་། ངག་དང་། སེམས་ལ་དབང་བ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they do not have impaired faculties they will obtain strength of body, speech, and mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-134">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགྲ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་རྫི་བས་ལོངས་སྤྱོད་དང་དབང་ཕྱུག་ལ་དབང་བ་རྒྱ་ཆེན་པོ་འཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they are unassailable by all enemies they will obtain vast dominion over resources and power.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-135">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསོད་ནམས་ཀྱི་དབང་གིས་དེའི་སེམས་ལོངས་སྤྱོད་དང་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་འགྲོ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Due to the power of their merit, they will experience all the vast pleasures and enjoyments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-136">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
            <prop type="alternative-source"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགབ་པ་མཆོག་འཐོབ་པས་རྒྱལ་པོ་དང་དབང་པོས་མཆོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they obtain the supreme joy<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="UT22084-058-003-38"/> they will be honored by kings and lords. And</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-137">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་ཕྲག་དོག་མེད་པས་ལོངས་སྤྱོད་ཇི་ལྟར་སྨོན་པ་རྣམས་དེ་ལས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་འགྱུར་དུ་ཁྱད་པར་དུ་འགྱུར་བ་འཐོབ་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because they lack any prior jealousy, the wealth they obtain will be a hundred thousand times greater than what they wished for.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-138">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྣབ་སེམས་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་དབང་པོ་ལྔ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken covetousness will obtain those five strengths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-139">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྣབ་སེམས་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking covetousness toward unexcelled and perfect awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-140">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱིས་མཆོད་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྟོན་པ་གཅིག་པུར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>then, because of those roots of virtue, they will become the sole teachers, thus-gone ones who are revered by the three worlds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-141">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་གནོད་སེམས་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡིད་བདེ་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བརྒྱད་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-39"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken malevolence will obtain eight qualities that bring peace of mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-142">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-143">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་རྣམ་པར་མི་འཚེ་བ་ལ་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be inclined toward nonviolence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-144">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་གནོད་སེམས་རབ་ཏུ་ཞི་བ་ལ་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be inclined toward pacifying malevolence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-145">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་རྩོད་པ་མེད་ཅིང་འཐབ་པ་མེད་པ་ལ་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be inclined toward eliminating conflicts and quarrels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-146">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་དྲང་ཞིང་མཉེན་ལ་དེས་པ་ལ་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be inclined toward being honest, kind, and gentle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-147">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་སྐྱེ་བོར་གྲགས་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be renowned as noble beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-148">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བདེ་བར་དགའ་ཞིང་བྱམས་པའི་སེམས་ཕན་པའི་དངོས་པོ་མང་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have greater ability to benefit all beings through such means as delighting in others’ happiness and having loving kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-149">
            <prop type="folio">F.201.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བ་ལ་མངོན་པར་དགའ་ཞིང་དད་པ་མང་ལ་སྐྱེ་བོ་མང་པོས་བསྟི་སྟང་བྱ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be honored by many beings since they delight in others’ happiness and have much faith. And</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-150">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་སྣུམ་ཞིང་ལས་སུ་རུང་<tei:ref folio="F.202.a"/>བས་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ་སྐྱེ་བ་འཐོབ་པ་མི་དཀོན་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because they are kind and capable, it will not be difficult to attain rebirth in the abode of Brahmā.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-151">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་གནོད་སེམས་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡིད་བདེ་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བརྒྱད་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken malevolence will obtain those eight qualities that bring peace of mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-152">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སེམས་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking malevolence toward unexcelled and perfect awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-153">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་སེམས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལྟ་བས་མི་ངོམས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>then, because of those roots of virtue, they will become thus-gone ones with unobstructed minds whom one never tires of seeing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-154">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡོན་ཏན་གྱི་ཆོས་བཅུ་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-40"/>“Lord of nāgas, those who have forsaken wrong views will obtain ten excellent qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-155">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅུ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these ten?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-156">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་པ་དགེ་བར་འགྱུར་ཞིང་གྲོགས་པོ་དགེ་བ་རྙེད་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their thoughts will become virtuous and they find virtuous friends;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-157">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་ཡིད་ཆེས་པས་སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་སྡིག་པའི་ལས་མི་བྱེད་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because of trusting that actions bear fruit they do not commit evil deeds even at the cost of their lives.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-158">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷར་སངས་རྒྱས་འཛིན་གྱི་གཞན་ལྷར་མི་འཛིན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They consider the Buddha to be their deity and they do not consider anyone else to be their deity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-159">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངོ་མཚར་དང་བཀྲ་ཤིས་དང་བྲལ་བས་ལྟ་བ་དྲང་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They have a sincere view because they do not believe in wonders and luck.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-160">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་ལྷ་དང་མི་ཡིན་གྱི་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་པ་དང་གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་པ་གྲོགས་སུ་མི་འགྱུར་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They associate with gods and humans, but they do not associate with animals and those who live in the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-161">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསོད་ནམས་སྦྱངས་པས་ཁྱད་པར་དུ་འགྲོ་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They obtain distinction by practicing virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-162">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པ་ཐམས་ཅད་མེད་པས་འཕགས་པའི་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They have entered the path of the noble ones because they do not follow false paths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-163">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་ཚོགས་ལ་ལྟ་བ་དང་བྲལ་ཞིང་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྤངས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are free from the belief in the transitory collection and they have abandoned all evil deeds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-164">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་སོང་ཞིང་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པས་སྒྲིབ་པ་མེད་པར་མཐོང་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They have unobscured insight because they have journeyed toward perfection and entered perfection;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-165">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་མི་ཁོམ་པ་དང་བྲལ་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and they are free from unfavorable states among gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-166">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པའི་སྐྱེས་བུ་གང་ཟག་ནི་ཡོན་ཏན་གྱི་ཆོས་བཅུ་པོ་དེ་དག་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of nāgas, those who have forsaken wrong views will obtain those ten excellent qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-167">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་གལ་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they dedicate the roots of virtue of forsaking wrong views toward unexcelled and perfect awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-168">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་དེས་དེ་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མངོན་དུ་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>then, because of those roots of virtue, they will manifest all the qualities of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-169">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ་མྱུར་བའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will become thus-gone ones with swift supernatural knowledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-170">
            <prop type="folio">F.202.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་ནི་འཇིག་རྟེན་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་བར་གྱི་རྩ་བ་དང་རྟེན་ཏོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-41"/>“Lord of nāgas,<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="UT22084-058-003-42"/> these paths of the ten virtues are the roots and foundations for all the mundane and the supramundane excellence up to and including unexcelled and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-171">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟློག་<tei:ref folio="F.202.b"/>ན་མི་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་རྣམས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their opposites are the paths of the ten nonvirtues.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-172">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཤས་ཆེར་བསྟེན་ཅིང་བསྒོམས་ཏེ་མང་དུ་བྱས་ན་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་རྒྱུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If one has predominantly resorted to, cultivated, and engaged in them to a great extent, that is cause for birth in the hell realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-173">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྲིང་ནི་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་ཀྱི་རྒྱུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If one has engaged in them to a middling extent, that is cause for birth in the realm of animals.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-174">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུང་ངུ་ནི་གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་རྒྱུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If one has engaged in them to a lesser extent, then that is cause for birth in the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-175">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལ་སྲོག་གཅོད་པ་བསྟེན་ཅིང་བསྒོམས་ཏེ་མང་དུ་བྱས་ན་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-43"/>“Furthermore, lord of nāgas, those who have practiced, cultivated, and engaged in killing to a great extent will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-176">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-177">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་ཐུང་བ་དང་། ནད་མང་བར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>their lives will be shortened, and they will be sickly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-178">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བྱིན་པར་ལེན་པས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-44"/>“Those who steal will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-179">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-180">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་ཆུང་བ་དང་། ཐུན་མོང་གི་ལོངས་སྤྱོད་དུ་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will have few resources and their resources will be ordinary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-181">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-45"/>“Those who engage in sexual misconduct will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-182">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-183">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོག་འཁོར་ཡིད་བརྟན་དུ་མི་རུང་བ་དང་། འགྲན་ཟླ་དང་བཅས་པའི་ཆུང་མར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>their followers will not be trustworthy, and their wives will be adversarial.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-184">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྫུན་དུ་སྨྲ་བས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-46"/>“Those who engage in lying will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-185">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-186">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐུར་པ་མང་བ་དང་། གཞན་གྱིས་སླུ་བར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will be greatly criticized, and they will be deceived by others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-187">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྲ་མས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-47"/>“Those who engage in slander will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-188">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-189">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོག་འཁོར་མི་འདུམ་པ་དང་། གཡོག་འཁོར་ངན་པར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>their attendants will be fractious and have bad characters.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-190">
            <prop type="folio">F.202.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་རྩུབ་པོས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-48"/>“Those who use harsh words will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-191">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་<tei:ref folio="F.203.a"/>རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-192">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཐོས་པ་དང་། ཐབ་མོའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will hear unpleasant speech and aggressive speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-193">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་ཀྱལ་པས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-49"/>“Those who engage in meaningless talk will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-194">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-195">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུང་བར་འོས་པའི་ཚིག་མ་ཡིན་པ་དང་། མ་ངེས་པའི་སྤོབས་པར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>their words will not be valued, and their eloquence will be unreliable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-196">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྣབ་སེམས་ཀྱིས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-50"/>“Those who engage in covetousness will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-197">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-198">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོག་མི་ཤེས་པ་དང་། འདོད་པ་ཆེ་བར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will be insatiable, and their desires will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-199">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སེམས་ཀྱིས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-51"/>“Those who engage in malevolence will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-200">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-201">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཕན་པ་འདོད་པ་དང་། གཞན་གྱིས་གནོད་པ་བྱ་བར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will crave what is unhelpful and others will do them harm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-202">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ལྟ་བས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་དོ། །དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་ཁྲིད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཁྲིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-52"/>“Those who hold wrong views will be led to the hell realms, to the animal realm, or to the realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-203">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་གཉིས་མངོན་པར་སྒྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are subsequently born in the human realm, they will experience two consequences:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-204">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བ་ངན་པར་ལྟུང་བ་དང་། གཡོ་སྒྱུ་ཅན་དུ་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they will lapse into degenerate views and they will be deceitful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-205">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལྟར་ན་མི་དགེ་བ་བཅུ་པོ་འདི་དག་གིས་སྡུག་བསྔལ་གྱི་ཕུང་པོ་ཆེན་པོ་ཚད་མེད་པ་ཡང་དག་པར་སྒྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, lord of nāgas, these ten nonvirtues will truly give rise to an immeasurably great mass of suffering.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-206">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལ་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-53"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken killing engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-207">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and they will have long lives.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-208">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་གཞན་གྱིས་གནོད་པ་བྱ་བའི་འཇིགས་པ་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will be free from any fear of being harmed by others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-209">
            <prop type="folio">F.203.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-54"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken stealing engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-210">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་མི་ལྟ་བར་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་ཅན་དུ་<tei:ref folio="F.203.b"/>འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and they will become freely generous without consideration for any of their possessions. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-211">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབས་པས་བླ་ན་མེད་པའི་ཆོས་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will accomplish all the aspects of a buddha and so gain unexcelled qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-212">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-55"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken sexual misconduct engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-213">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་ཆུང་མ་མི་གཡེམ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and their wives will not be adulterous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-214">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་མ་དང་། བུ་དང་། ཆུང་མ་ལ་སུ་ཡང་སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ལྟ་བར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will not view any mother, child, or wife with hostility.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-215">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-56"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken lying engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-216">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། སྐུར་པ་འདེབས་པ་མེད་པར་འགྱུར་བ་ནི་ནན་ཏན་སྲུང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and they will not be slandered but earnestly defended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-217">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་དེ་བཞིན་བྱེད་དེ་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will act as they say, and they will keep their word.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-218">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-57"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken slander engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-219">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་གཡོག་འཁོར་མི་ཕྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and their followers will not be divided.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-220">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་བསམ་པ་འཐུན་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཡོག་འཁོར་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will gain retinues of bodhisattvas because their harmonious attitude.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-221">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་རྩུབ་པོ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-58"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken harsh words engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-222">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། གཟུང་བའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར། བཙུན་པའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and their words will be heeded and respected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-223">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་འཁོར་མ་མགུ་བར་སུ་ཡང་མི་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, no one in their retinues will be discontent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-224">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-59"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken meaningless talk engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-225">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། མཉན་པར་འོས་པའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར། ཡིད་ཆེས་པའི་ཚིག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and their words will become worth hearing and trustworthy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-226">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་ཐེ་ཙོམ་ཐམས་ཅད་གཅོད་པ་ལ་མཁས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will be skilled at cutting through all doubts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-227">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་བརྣབ་སེམས་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-60"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken covetousness engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-228">
            <prop type="folio">F.203.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། ལོངས་སྤྱོད་དང་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལ་དེའི་སེམས་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen, and their minds will be inclined toward great pleasures and enjoyments. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-229">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.204.a"/>སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་ཤིང་དབང་ཆེ་བར་གྲགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will aspire to the vast and they will be renowned as mighty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-230">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་གནོད་སེམས་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-61"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken malevolence engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-231">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། མཛེས་པ་དང་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen. They will be beautiful, and they will delight and please many beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-232">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་པའི་བློ་དང་། ཐོགས་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། དབང་པོ་མ་ཚང་བ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will have unobstructed intellect, unobstructed minds, and unimpaired faculties.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-233">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-62"/>“Lord of nāgas, if bodhisattvas who have forsaken wrong views engage in generosity, then their wealth will increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-234">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་མི་འཕྲོགས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ལ་དད་ཅིང་ཡང་དག་པར་ལྟ་བའི་ཁྱིམ་དུ་སྐྱེའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It will not be stolen. They will have faith in the Buddha and be born into households with correct views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-235">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པ་ན་ཡང་སངས་རྒྱས་ལ་ལྟ་བ་དང་། ཆོས་ཉན་པ་དང་། དགེ་འདུན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་སྐྱེད་པ་དང་མི་འབྲལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And when they engage in bodhisattva activity, they will always behold the Buddha, listen to the Dharma, and serve the Saṅgha, while never failing to generate the mind set on awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-236">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་ལྟར་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་སྦྱིན་པས་བརྒྱན་ན་འབྱོར་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-63"/>“Lord of nāgas, if these paths of the ten virtues are adorned with generosity in that way, one will reap great fortune.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-237">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་ཉིད་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་དུ་སྨོན་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If these paths of the ten virtues are adorned with discipline, then aspirations for all buddha qualities will be fulfilled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-238">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་ཉིད་བཟོད་པས་བརྒྱན་ན་མཚན་དང་། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་དབྱངས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If these paths of the ten virtues are adorned with patience, then the excellent major and minor marks, and the voice of a buddha, will be perfected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-239">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་བདུད་ཕྱིར་རྒོལ་བ་བཅོམ་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, if they are adorned with diligence, then māras and opponents will be overcome and all buddha qualities will be perfected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-240">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་གྱིས་བརྒྱན་ན་དྲན་པ་དང་། བློ་གྲོས་དང་། རྟོགས་པ་དང་། ངོ་ཚ་ཤེས་པ་དང་། དགའ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with concentration, then mindfulness, intelligence, understanding, modesty, and joy will be purified.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-241">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་ལྟ་བ་ངན་པ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་འཇོམས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with insight, then all degenerate views will be vanquished.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-242">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པས་བརྒྱན་ན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པའི་སེམས་སུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with love, then there will be no anger toward any being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-243">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེས་བརྒྱན་ན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with compassion, then no beings will be abandoned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-244">
            <prop type="folio">F.204.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བས་བརྒྱན་ན་ཞུམ་པ་མེད་པའི་སེམས་སུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with joy, then one will not be discouraged. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-245">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.204.b"/>བཏང་སྙོམས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་དང་ཁོང་ཁྲོ་བ་སྤོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with equanimity, then attachment and anger will be abandoned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-246">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྡུ་བའི་དངོས་པོས་བརྒྱན་ན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the means of attraction, then they will ripen all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-247">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པས་བརྒྱན་ན་ལུས་དང་། ཚོར་བ་དང་། སེམས་དང་། ཆོས་ལ་མཁས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the applications of mindfulness, then one will become expert in the body, feelings, mind, and phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-248">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་སྤོང་བས་བརྒྱན་ན་མི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤོང་བ་དང་། དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the correct relinquishments, then all nonvirtuous qualities will be abandoned and all virtuous qualities will be perfected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-249">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པས་བརྒྱན་ན་ལུས་དང་། སེམས་ཡང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the four bases of miraculous power, then body and mind will be light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-250">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་ལྔས་བརྒྱན་ན་དད་པ་བརྟན་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་འབར་བ་དང་། རྨོངས་པ་མེད་པ་དང་། སེམས་ལས་སུ་རུང་བ་ལ་མཁས་པ་དང་། ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་སྤོང་བ་ལ་མཁས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the five faculties, then one’s faith will be stable, diligence will blaze, there will be no delusion, one will be skilled at training the mind, and one will be skilled at eliminating all disturbing emotions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-251">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོབས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་རྫི་བ་མེད་ཅིང་དབུལ་བ་དང་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are endowed with the powers, then one will not be oppressed and will overcome all poverty and misfortune.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-252">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་གིས་བརྒྱན་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the limbs of awakening, then all phenomena will be comprehended exactly as they are.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-253">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་གྱིས་བརྒྱན་ན་ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with the path, then true wisdom will be obtained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-254">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞི་གནས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with tranquility, then all disturbing emotions will be vanquished.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-255">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་མཐོང་གིས་བརྒྱན་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཁོང་དུ་ཆུད་པའི་ཤེས་རབ་དང་ཡེ་ཤེས་སུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with insight, then there will be the insight and wisdom of comprehending all phenomena exactly as they are.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-256">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱིས་བརྒྱན་ན་འདུས་བྱས་དང་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་བདེ་བ་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are adorned with skillful means, then one will attain compounded and uncompounded happiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-257">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་མདོར་ན་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་གིས་སྟོབས་བཅུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-64"/>“Lord of nāgas, in short, by means of these paths of the ten virtues, the ten powers will be perfected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-258">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འཇིགས་པ་བཞི་འཐོབ་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭ་བརྒྱད་འཐོབ་པ་ནས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བར་དག་འཐོབ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Everything from the attainment of the four types of fearlessness and the eighteen unique qualities of a buddha up to the attainment of all the qualities of a buddha will be perfected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-259">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་བས་ན་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་རྒྱ་ཆེར་རྣམ་པར་དབྱེ་བས་བརྒྱན་པའི་ཕྱིར་བརྩོན་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, lord of nāgas, you must strive to adorn the paths of the ten virtues with these numerous distinctions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-260">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-65"/>“Lord of nāgas, comsider the following analogy:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-261">
            <prop type="folio">F.204.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་ས་ལ་གནས་པའི་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། གྲོང་རྡལ་དང་། ལྗོངས་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The earth is the foundation for all things established on the ground, such as all villages, towns, cities, districts, regions, and kingdoms. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-262">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྩྭ་དང་། <tei:ref folio="F.205.a"/>ཤིང་གེལ་པ་དང་། སྨན་དང་། ནགས་ཚལ་ཐམས་ཅད་དང་། ལས་ཀྱི་མཐའ་ཐམས་ཅད་དང་། ས་བོན་གྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། འབྱུང་བའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the basis for all grass, shrubs, herbs, forests, and farmland, and all seeds, sprouts, and harvests.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-263">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོ་ཏོག་ཐམས་ཅད་སྐྱེད་པ་དང་། རྨོ་བ་བརྐོ་བ་བྱ་བ་འབྱུང་བ་དེ་དག་གི་གནས་ནི་ས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is where all sowing, ploughing, and cultivation take place.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-264">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་བདག་པོ་དེ་བཞིན་དུ་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་རྣམས་ཀྱང་ལྷ་དང་། མིར་སྐྱེ་བའི་རྟེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, lord of nāgas, the paths of the ten virtues are the basis for taking birth in the realms of gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-265">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སློབ་པ་དང་། མི་སློབ་པའི་འབྲས་བུ་རྙེད་པ་དང་། ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་དང་། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྟེན་ཡིན་པ་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the basis for everything from the path of learning to achieving the fruition of no-more-learning, and the awakening of the hearers and the solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-266">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བར་གྱི་རྟེན་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are also the basis for everything from all buddha and bodhisattva deeds all the way up to all buddha qualities.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-267">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-66"/>When the Blessed One had spoken these words,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-268">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོ་དང་། དགེ་སློང་དེ་དག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the nāga king Sāgara, the monks, the bodhisattvas, the whole assembly, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and praised the Blessed One’s words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-269">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོས་ཞུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-67"/>This concludes the noble Great Vehicle sūtra “The Questions of the Nāga King Sāgara.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-058-003-TU-270">
            <prop type="folio">F.205.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། དཱ་ན་ཤཱི་ལ་དང་། མུ་ནེ་བར་མ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བནྡེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་སྐད་གསར་ཆད་ཀྱིས་ཀྱང་བཅོས་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-058-003-68"/>Translated, edited, and finalized, having been revised according to the new terminological register, by the Indian scholars Jinamitra, Dānaśīla, and Munivarman, and the chief editor-translator Bandé Yeshé Dé and others.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>