<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
  <header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-061-002" eft:text-version="v-1.18-2019"/>
  <body>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཕགས་པ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Noble Great Vehicle Sūtra The Perfection of Generosity</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-12"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-12"/>Thus did I hear at one time.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་རྩ་ལག་དང་། ཡུལ་གྱི་མི་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་པའི་ཕྱིར་སེར་སྐྱའི་གནས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་རྒྱལ་པོ་ཟས་གཙང་གི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ཤིང་སཱ་ལ་དང་། ཏ་ལ་དང་། ཏ་མ་ལ་དང་། དོང་ཀའི་ཤིང་དང་། རྒྱ་ཤུག་དང་། སྟར་ག་ཤིང་དང་། འབྲ་གོ་དང་། ཤི་བ་ཊ་དང་། ཀ་དམ་པ་དང་། ཨ་མྲ་དང་། ཉོ་ཏི་དང་། སྐྱུ་རུ་རའི་ཤིང་དང་། བིལ་བ་དང་། བལ་པོ་སེའུ་དང་། ཀ་པིད་ཐ་དང་། ཆུ་ཤིང་དང་། ནྱ་གྲོ་དྷ་དང་། ཨུ་དུམ་བ་ར་དང་། བ་རུ་རའི་ཤིང་དང་། ཨ་ཤྭ་ད་ཐ་དང་། བར་ཤི་ཀ་དང་། སྣ་མ་དང་། དྷ་ནུ་སྐ་རི་དང་། ཨ་ཏི་མུག་ཏ་དང་། ཙམ་པ་ཀ་དང་། མྱ་ངན་འཚང་དང་། ཏ་ར་ནི་དང་། སྐྱ་སྣར་དང་། ཤི་རི་ཤ་དང་། ཨ་རྫུ་ན་དང་། ཤིང་ལྗོན་པ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མས་བརྒྱན་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Blessed One, in order to benefit his kinsmen and the local people, was residing in the parks of King Śuddhodhana in the city of Kapilavastu, parks adorned with many hundreds of thousands of trees of different types, such as sāla, palmyra, tamāla, karṇikāra, juniper, walnut, kharjūra, śipan, nīpa, mango, pear, āmalakī, wood apple, pomegranate, elephant apple, plantain, banyan fig, goolar fig, myrobalan, aśvattha, vārśika, nutmeg, dhanuṣkarī, rosewood, magnolia, aśoka, taraṇi, pāṭalā, śiriṣa, and arjun trees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕུ་ཆུ་དང་འབབ་ཆུའི་དངོ་དང་། མཚེའུ་དང་། ལྟེང་ཀ་དང་། རྫིང་བུ་དང་། ཁྲོན་པ་དྲི་ཞིམ་པོ་དང་ལྡན་པ་དག་གིས་མཛེས་པར་བྱས་པ། མེ་ཏོག་ཨུཏྤལ་དང་། པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པད་མ་དཀར་པོ་དག་གིས་གང་བ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The parks were beautified by cascading streams, waterfalls, lakes, pools, ponds, and springs of fragrant water filled with purple, pink, red, and white lotus flowers.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ངང་པ་དང་། རྨ་བྱ་དང་། ཁྲུང་ཁྲུང་དང་། ངུར་པ་དང་། ཁུ་བྱུག་དང་། ཆུན་ལག་དང་། ནེ་ཙོ་དང་། རི་སྐེགས་དང་། ཤང་ཤང་ཏེའུ་དང་། ཙ་ཀོ་ར་དང་། འཇོན་མོ་དང་། ཀ་རན་ད་བ་རྣམས་སྐད་འབྱིན་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There one could hear the calls of geese, peacocks, cranes, ducks, cuckoos, ospreys, parrots, grouse, pheasants, partridges, nightingales, and wild ducks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བུང་བ་བརྒྱ་སྟོང་དག་གིས་མཛེས་པར་བྱས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Countless honeybees buzzed in the air.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆུ་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་གསལ་ཞིང་དྲི་ཞིམ་ལ་ཤིན་ཏུ་བསིལ་བ་དང་། རྙོག་པ་མེད་ཅིང་རྣམ་པར་དང་བས་ཡོངས་སུ་གང་བ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The water in the parks possessed eight special qualities<tei:note xml:id="UT22084-061-002-15"/> and was limpid, flavorful, cool, pristine, and pure.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གསིང་མ་སྔོ་ཞིང་འཇམ་ལ་གཞོན་པ། དར་དང་། བལ་དང་། སྲིན་བལ་དང་། མོན་དར་དང་། ཀ་ཙ་ལིན་དི་ཀ་དང་། ཟར་མའི་གོས་ལྟར་རེག་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The grass was green, soft and tender, and as pleasing to the touch as silk, wool, cotton, raw silk, kācilindika cloth, and linen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདེ་བ། ཡིད་དུ་འོང་ཞིང་གཙང་ལ་རྡོ་དང་། གསེག་མ་དང་། གྱོ་མོ་དང་། བཀྲ་མི་ཤིས་པ་དང་། འདམ་རྫབ་དང་། སྙག་སྙིག་མེད་པའི་ས་ཕྱོགས་བཟང་པོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Those fine parks were beautiful, clean, and free of any stones, pebbles, gravel, dirt, mud, or refuse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རི་དགས་སྣ་ཚོགས་ལྡང་སྐོ་སྐ་དང་། ཤ་བཀྲ་དང་། སྤྲེའུ་དང་། བྱི་ལ་དང་། སྲེ་མོ་དང་། རི་བོང་དང་། དོམ་དང་། <tei:ref folio="F.77.b"/>དྲེད་དང་། བྱའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྟེན་པ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were also home to various wild animals, such as śarabha, spotted deer, monkeys, cats, brown bears, rabbits, black bears, hyenas, and a number of different birds.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མཚན་མོའི་ལྷ་དང་། ལྷའི་བུ་མོ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་དང་། ཆུ་ལྷ་དང་། ཞི་བ་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། འཕགས་སྐྱེས་པོ་དང་། ལུས་ངན་པོ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་དང་། མིག་མི་བཟང་དང་། ཡུལ་འཁོར་སྲུང་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། དྲི་ཟ་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་འབུམ་དག་གནས་པ་ན་རྟེན་ཅིང་བཞུགས་ཏེ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Hundreds of thousands of other beings were also present, such as gods and goddesses of the night, guardians of the world, Varuṇa, Śiva, Yama, Virūḍhaka, Kubera, Śakra, Virūpākṣa, and Dhṛtarāṣṭra, as well as asuras, garuḍas, gandharvas, kiṃnaras, and mahoragas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དགེ་སློང་བདུན་ཁྲི་བདུན་སྟོང་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-16"/>A large saṅgha of seventy-seven thousand monks was also residing there, including</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀ་པི་ན་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་བ་ལང་བདག་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་གསུས་པོ་ཆེ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་བྷ་ར་དྭ་ཛ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་ཤེས་ཀཽཎྜི་ནྱ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་བཟང་ལྡན་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་གང་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ལམ་ཕྲན་བསྟན་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་བཀྐུ་ལ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་སྒྲ་གཅན་ཟིན་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་དགའ་བོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དགའ་བོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་དགེ་སློང་བདུན་ཁྲི་བདུན་སྟོང་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>venerable Śāradvatīputra, venerable Mahāmaudgalyāyana, venerable Subhūti, venerable Kapphiṇa, venerable Gavāṃpati, venerable Mahākauṣṭhila, venerable Bharadvāja, venerable Ājñātakauṇḍinya, venerable Bhadrika, venerable Pūrṇa, venerable Suśubha, venerable Cūḍāpanthaka, venerable Bakkula, venerable Rāhula, venerable Upananda, venerable Nanda, and venerable Ānanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་གང་ཟག་གཅིག་མ་གཏོགས་པར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དགྲ་བཅོམ་པ། ཟག་པ་ཟད་པ། ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>With the exception of one person—namely, venerable Ānanda—they were all worthy ones who had exhausted the defilements and were without afflictions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དབང་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ། སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ། ཤེས་རབ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were endowed with powers, and had liberated minds and liberated insight.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅང་ཤེས་པ། གླང་པོ་ཆེན་པོ། བྱ་བ་བྱས་པ། བྱེད་པ་བྱས་པ། ཁུར་བོར་བ། བདག་གི་དོན་རྗེས་སུ་ཐོབ་པ། སྲིད་པར་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡོངས་སུ་ཟད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were of noble origin and like great elephants. Their work was done, their deeds were done, they had laid down their burden, they had accomplished their own welfare, and their ties to existence were exhausted.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡང་དག་པའི་ཤེས་པས་སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ། སེམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དབང་དམ་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་སོན་པ་ཤ་སྟག་དང་ཐབས་ཅིག་གོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Due to their correct perception, their minds were utterly liberated, and they had perfected the sacred mastery of all mental states.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.77.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-17"/>Also present was a great assembly of trillions of bodhisattvas that included</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པ་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། མཐུ་ཆེན་ཐོབ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། ལྷའི་ཅོད་པན་དང་། རིན་ཆེན་ཅོད་པན་དང་། ལག་ན་རིན་ཆེན་དང་། རིན་ཆེན་འོད་དང་། རིན་<tei:ref folio="F.78.a"/>ཆེན་སྙིང་པོ་དང་། རིན་ཆེན་གཙུག་ཕུད་དང་། རིན་ཆེན་སེང་གེ་དང་། རིན་ཆེན་དྲ་བ་ཅན་དང་། དྲ་བ་ཅན་གྱི་འོད་དང་། ཉི་འོད་དང་། ཟླ་འོད་དང་། མཐུ་བརྟན་དང་། བློ་གྲོས་བརྟན་དང་། བརྩོན་འགྲུས་བརྟན་དང་། མཐུ་རྩལ་བརྟན་དང་། སྤྲོ་བ་བརྟན་དང་། སྤྲོ་བ་ཆེ་བ་དང་། མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དང་། སྨན་ཡང་དག་འཕགས་དང་། དགེ་བ་དྲི་མ་མེད་པ་རྣམ་དག་རིན་ཆེན་ཟླ་འོད་རྒྱལ་པོ་དང་། པད་མའི་འདབ་མ་ལྟར་དྲི་མ་མེད་པ་རྒྱུ་སྐར་རྒྱལ་པོ་མངོན་པར་ཤེས་པའི་མེ་ཏོག་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པ་དང་། བུང་བ་དང་། སྣག་ས་དང་། རྨ་བྱ་དང་། འཇོན་མོ་དང་། མུགས་གསལ་རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་ཅན་དང་། པད་མ་དང་། ཟླ་བ་ལྟར་བཞིན་འཛུམ་ཞིང་བརྗིད་ལ་མདངས་གསལ་བ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་མཐོན་ཀ་ལྟར་མིག་ཤིན་ཏུ་མཛེས་པ་ཡོན་ཏན་རིན་པོ་ཆེའི་ཏོག་དང་། སོ་མཉམ་ཞིང་ཐགས་བཟང་ལ་དཀར་བ་དངུལ་དང་། དུང་དང་། ཟླ་བ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། འོ་མ་ལྟར་དཀར་བ་དང་། ལྕེ་ཆུ་ཤིང་གི་ལོ་མ་དང་། ཏ་ལའི་འདབ་མ་ལྟར་ཡངས་ཤིང་ཟངས་ཀྱི་གླེགས་མ་ལྟ་བུ་དང་། ཁུ་བྱུག་དང་། ནེ་ཙོ་དང་། རི་སྐེགས་དང་། ཀུ་ན་ལ་དང་། ཀ་ལ་པིང་ཀ་སྐད་འབྱིན་པ་ལྟ་བུར་ཡིད་དུ་འོང་བའི་ང་རོའི་གདངས་ངེས་པར་སྒྲོགས་པ་དང་། ལུས་ཟླ་བ་དང་། ཉི་མ་འཆར་ཀ་དང་། དོང་ཀའི་ཤིང་དང་། ས་ཧ་ཀ་ར་དང་། མེ་ཏོག་འབྱུང་བའི་ཀ་དམ་པ་ལྟ་བུ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྐ་ལག་ཕྲ་ཞིང་མཉེན་ལ་གཞོན་ཤ་ཆགས་ཤིང་སྲབ་ལ་འཇམ་ཞིང་། མེ་ཏོག་ལྟར་ཤིན་ཏུ་གཞོན་ལ་རྐ་ལག་གི་སེན་མོ་ཟངས་ཀྱི་མདོག་འདྲ་བ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the bodhisattva great beings Maitreya; Mañjuśrīkumārabhūta; Avalokiteśvara; Mahāsthāmaprāpta; Samantabhadra; Ākāśagarbha; Devamukuṭa; Ratnamukuṭa; Ratnapāṇi; Ratnaprabha; Ratnagarbha; Ratnacūḍa; Ratnasiṃha; Ratnajālin; Jālinīprabha; Sūryaprabha; Candraprabha; Stable Strength; Dṛḍhamati; Dṛḍhavīrya; Dṛḍhavikrama; Determined Effort; Mahotsāha; Prāmodyarāja; Bhaiṣajyarāja; Bhaiṣajyasamudgata;<tei:note xml:id="UT22084-061-002-18"/> King Precious Moonlight of Pure Virtue; Kamala­dala­vimala­nakṣatra­rāja­saṃkusumitā­bhijña; Hair in a Topknot Shining Dark Like Bees, Ink, Peacocks, and Nightingales; Smiling Face That Brightly Shines Like the Moon and a Lotus Flower; Top Ornament of Precious Qualities With Magnificent Sapphire-Like Eyes; Equal and Evenly Set Teeth White Like Silver, Conch Shells, the Moon, a White Lotus, and Milk; Tongue Wide as the Leaves of Palm and Plantain Trees and Resembling a Copper Plate; Voice as Delightful as the Songs of Cuckoos, Parrots, Grouse, Pheasants, and Kalaviṅka Birds; Moonlike Body; Rising Sun; Resembling the Karṇikāra Tree, the Mango Tree, and the Blooming Burflower Tree; and the bodhisattva great being Slender, Supple, Firm, Fine, and Smooth Limbs Youthful Like Flowers and with Copper-Colored Nails.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་དག་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དགུ་ཁྲི་དགུ་སྟོང་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྐོར་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-19"/>Including these bodhisattvas, there were a total of ninety-nine thousand bodhisattvas, all of whom were irreversible in their progress and turned the wheel of the irreversible Dharma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདུད་དང་། ཕྱིར་རྒོལ་བ་ངེས་པར་བཅོམ་པ། བདུད་ཀྱི་ལས་ཐམས་ཅད་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They had subjugated demons and opponents and overcome all the activities of Māra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་འཇུག་པ་ཤེས་པ་ལ་མཁས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were experts in the knowledge that engages with the domain of the thus-gone ones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ། དཔའ་བར་འགྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་མཐའི་སྒོ་བསྒྲུབ་པའི་གཟུངས་ཐོབ་པ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཐབས་མཁས་པ་རྟོགས་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་པ། <tei:ref folio="F.78.b"/>
                </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They had developed the superknowledges,<tei:note xml:id="UT22084-061-002-20"/> attained the retention that brings about the final gateway of the absorption of bravery, and mastered the skillful means related to all the perfections. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐ་དད་པ་སྟོན་པ། གོ་ཆ་ཆེན་པོ་བགོས་པ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལ་ཐེ་ཙོམ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They revealed different world systems, had donned the great armor, and had no doubts concerning the qualities of the buddhas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཉོན་མོངས་པ་དང་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པའི་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་པས་བག་ཆགས་དང་མཚམས་སྦྱོར་བ་དང་བཅས་པར་མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་ཡང་དག་པར་བཅོམ་ནས</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By contemplating all the latent tendencies of the primary and secondary afflictions, they had conquered pride and its attendant habitual tendencies and predispositions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དུལ་བ་དང་། དེས་པ་དང་ལྡན་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As such, they were disciplined and gentle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་དང་། ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་དང་། དབང་པོ་དང་། སྟོབས་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་དང་། ལམ་ལ་ཞུགས་པ་བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་དང་། བཟོད་པ་དང་། བསམ་པ་དང་། བག་ལ་ཉལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They had perfected the applications of mindfulness, the true exertions, the bases of miraculous power, the powers, the strengths, the factors of awakening, and other qualities of the path such as love, compassion, joy, equanimity, patience, and intention, as well as other wholesome propensities.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། དྲེགས་པ་དང་། ཉེས་རྩོམ་དང་། ཁེངས་པ་དང་། སེར་སྣ་དང་། ངར་འཛིན་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པ་དང་། ལྷག་པར་ཞེན་པ་དང་། ཆགས་པ་དང་། ཞེན་པ་དང་། བརྒྱལ་བ་དང་། སྲེད་པ་དང་། མངོན་པར་ཞེན་པ་དང་བྲལ་བ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were free of pride, vanity, haughtiness, aggression, arrogance, miserliness, selfishness, possessiveness, fixation, attachment, grasping, oblivion, craving, and longing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་གྲངས་མེད་པར་བདག་ལ་ཕན་པ་དང་། གཞན་ལ་ཕན་པ་དང་། བདེ་བར་སྦྱོར་བ་ལ་བརྩོན་ལ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>For countless eons they had endeavored to benefit and bring happiness to both themselves and others, and</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་ཤིན་ཏུ་བསགས་ཤིང་ཚོགས་རྫོགས་པར་བྱས་པའི་རྒྱུད་ཅན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they had thoroughly gathered the roots of virtue and perfected the accumulations.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྒྱུ་དང་། གཡོ་དང་བརྫུན་དང་། ཕྲ་མ་དང་། ངག་རྩུབ་པོ་དང་། གསོད་པ་དང་། གནོད་པར་བྱེད་པ་དང་། འཆིང་བ་དང་། ལྟ་བ་ངན་པས་གཟིངས་པ་དང་། བསྡིགས་པ་དང་། རྩོད་པ་དང་། འཐབ་པ་དང་། འབྲེག་པ་དང་། འཁྲུག་ལོང་དང་། འགྱེད་པ་དང་། ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་དང་བྲལ་བ་ཤ་སྟག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They were free of hypocrisy, deceit, lies, slander, harsh words, killing, harming, bondage, wrong views, threatening, quarreling, strife, fighting, dispute, dueling, and all related afflictions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་བཞི་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-21"/>Also in attendance were the four guardians of the world:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཡུལ་འཁོར་སྲུང་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འཕགས་སྐྱེས་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་མིག་མི་བཟང་རང་རང་གི་གཡོག་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་རྣམས་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the great king Vaiśravaṇa, the great king Dhṛtarāṣṭra, the great king Virūḍhaka, and the great king Virūpākṣa, each surrounded by his respective attendants.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.78.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ལྔས་རྩེན་རང་གི་བུའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རང་གི་གནོད་སྦྱིན་གྱི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། འབྱུང་པོ་ཆེན་པོའི་མ་འཕྲོག་མ་རང་གི་གནོད་སྦྱིན་མོའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There were the yakṣa general Pāñcika accompanied by his sons, the yakṣa general Vajrapāṇi with his retinue of yakṣas, and the great bhūta Hārītī with her retinue of female yakṣas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དུང་ཅན་མ་དང་། མདུང་ཐོགས་མ་དང་། སེར་མོ་དང་། <tei:ref folio="F.79.a"/>དཀའ་ཟློག་མ་དང་། དཔལ་གྱི་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་དང་། དབྱངས་ཅན་མ་དང་། འཇིགས་བྱེད་མ་དང་། ཟླ་བ་དང་། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་། ལྷའི་བུ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། མི་མཇེད་ཀྱི་བདག་པོ་ཚངས་པ་རང་གི་ལྷའི་བུའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Śaṅkhinī, Female Spear Holder, Yellow-Robed, Umā, Mahāśrīdevī, Sarasvatī, Bhairavī, Candra,<tei:note xml:id="UT22084-061-002-22"/> Śakra, lord of the gods, the god Maheśvara, and Brahmā, lord of the Sahā world, were also in attendance. All were accompanied by their respective divine retinues.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མ་དྲོས་པ་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་མཚོ་རང་རང་གི་ཀླུའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There were also the nāga kings Anavatapta and Sāgara, each with his retinue of nāgas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་དབང་པོ་གཟི་ཆེན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་དབང་པོ་ལུས་ཆེན་རང་རང་གི་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the garuḍa rulers Mahātejas and Mahākāya, each with his retinue of garuḍas;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་དབང་པོ་སྟོབས་ཅན་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་དབང་པོ་སྒྲ་གཅན་རང་རང་གི་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the asura rulers Bali and Rāhu, each with his retinue;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མིའམ་ཅིའི་རྒྱལ་པོ་ལྗོན་པ་རང་གི་མིའམ་ཅིའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the kiṃnara king Druma with his retinue of kiṃnaras;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲི་ཟའི་བུ་ཟུར་ཕུད་ལྔ་པ་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>and the gandharva Pañcaśikha with his own retinue.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལས་གཞན་པ་ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་གཟི་བརྗིད་ཆེ་བ་གཟི་བརྗིད་ཆེ་བ་དཔག་ཏུ་མེད། གྲངས་མེད་པ་དག་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Countless other majestic gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kiṃnaras, mahoragas, humans, and non-humans were also present.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་བཞི་པོ་བྲམ་ཟེ་དང་། རྒྱལ་རིགས་དང་། རྗེའུ་རིགས་དང་། དམངས་རིགས་རྣམས་དང་། འཁོར་བཞི་པོ་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་རྣམས་དང་། ཤཱཀྱ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་འབུམ་དག་དང་། རྒྱལ་པོ་རྣམས་དང་། བློན་པོ་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། གྲོང་རྡལ་གྱི་མི་རྣམས་དང་། ཡུལ་གྱི་མི་རྣམས་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་། བློན་པོ་དང་། ཕོ་བྲང་འཁོར་གྱི་མི་དང་། སྒོ་དཔོན་གྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་ཅིང་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-23"/>In this way the Blessed One was surrounded by members of the four castes of priests, warriors, merchants, and commoners; the four retinues of monks, nuns, laymen, and laywomen; as well as countless members of the Śakya clan, kings, ministers, townspeople, villagers, householders, officials, members of the royal court, and village elders.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་བཀུར་སྟི་བྱས། བླ་མར་བྱས། རི་མོ་བྱས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These people all attended to the Blessed One and served, honored, and venerated him.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མཆོད་པ་བྱས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They made offerings such that</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ན་བཟའ་དང་། ཞལ་ཟས་དང་། གཟིམས་ཆ་དང་། གདན་དང་། སྙུན་གྱི་གསོས་སྨན་དང་། ཡོ་བྱད་མང་པོ་གྱ་ནོམ་པ་དག་བརྙེས་ཤིང་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the Blessed One obtained food, beverages, bedding, cushions, and medicine, as well as many other excellent offering articles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རབ་འབྱམ་དཔག་ཏུ་མེད། གྲངས་མེད་པ་དག་ཏུ་ཡང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གྲགས་པ་དང་། སྒྲ་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་རྒྱ་ཆེར་མངོན་པར་གྲགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In this way the Blessed One’s fame, renown, and praise extended far throughout the immeasurable worlds of the ten directions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོའི་ས་ཕྱོགས་མཉམ་ཞིང་<tei:ref folio="F.79.b"/>ཡིད་དུ་འོང་ལ་རྒྱ་ཆེ་ཞིང་ཡངས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-24"/>The ground, of the essence of diamond, was even, pleasant, vast, and open.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆག་ཆག་ལེགས་པར་བཏབ་པ། ཕྱག་དར་ལེགས་པར་བྱས་པ། ལེགས་པར་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ། པོག་སྣོད་ནས་བདུགས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It had been sprinkled with water, swept clean, made symmetrical, and made fragrant with smoke rising from incense burners.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་ཨུཏ་པ་ལ་དང་། པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པད་མ་དཀར་པོ་དང་། ཨ་ཏི་མུག་ཏ་ཀ་དང་། ཀ་དམ་པ་དང་། པར་ཤི་ཀ་དང་། ཏ་ར་ནི་དང་། སྐྱ་སྣར་དང་། མྱ་ངན་འཚང་དང་། ཀོ་རན་ད་ཀ་དང་། སྣ་མ་དང་། ཡུ་ཐི་ཀའི་མེ་ཏོག་དག་བཀྲམ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The ground was strewn with purple, pink, red, and white lotus flowers, as well as the flowers of goolar fig, nīpa, vārśika, taraṇi, pāṭalā, aśoka, kuraṇṭaka, nutmeg, and utika<tei:note xml:id="UT22084-061-002-25"/> trees.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཤིང་ལྗོན་པས་མཛེས་པར་བྱས་པ་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The site was also adorned with trees made of various precious gems.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སེང་གེའི་ཁྲི་རིན་པོ་ཆེའི་སྙིང་པོ་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་རས་བཅོས་བུ་འབུམ་དག་བཏིང་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>on a lion throne made of precious gemstones, upon which hundreds of thousands of precious fabrics had been spread.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་པོ་ཆེའི་བླ་རེ་བྲེས་པ། རིན་པོ་ཆེའི་དྲིལ་བུ་གཡེར་ཀའི་དྲ་བ་བྲེས་པ། རིན་པོ་ཆེའི་ལྡ་ལྡི་སྤྱངས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The throne was sheltered by a precious bejeweled canopy, adorned with a precious web of small jewel bells, and embellished with precious gemstone lattices.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྲས་པ། ནོར་བུ་དང་། གསེར་དང་། རྡོ་རྗེ་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། ཨན་ད་རྙིལ་དང་། རྡོའི་སྙིང་པོ་དང་། མ་རྒད་དང་། སྤུག་དང་། ཤེལ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་འབུམ་དག་གིས་བརྒྱན་པ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It was further decorated with myriad precious materials and gemstones, such as gold, diamonds, beryls, pearls, conch shells, moonstones, coral, sapphires, emeralds, cat’s eye, and crystal.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-26"/>
                </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལ་བཞུགས་ཏེ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There the Blessed One sat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དབང་པོ་ཞི་བ་ཐུགས་ཞི་བ་དུལ་བ་དང་ཞི་གནས་དམ་པ་བརྙེས་པ། དུལ་བ་དང་ཞི་གནས་མཆོག་བརྙེས་པ། བསྲུངས་པ། གཙོ་བོར་གྱུར་པ། དབང་པོ་ཐུལ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-27"/>The Blessed One’s senses were peaceful, his mind was at ease, and he had arrived at a sacred state of composure and tranquility. He had attained, sustained, and mastered perfect composure and calm, and he had brought his passions under control.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མཚོ་ལྟར་དང་ཞིང་གསལ་ལ་རྙོག་པ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like a lake, his mind was pure, clear, and pristine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་པོ་ཆེའི་མཆོད་སྡོང་ལྟར་མངོན་པར་འཕགས་པ་དཔལ་འབར་ཞིང་ལམ་མེ་ལྷན་ནེར་བཞུགས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like a sacrificial post made of precious substances, he was refined, dazzling, and brilliant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐུ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་ལེགས་པར་བརྒྱན་པ། སྐུ་དཔེ་བྱད་བཟང་པོས་མཛེས་པར་བྱས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>His body was adorned with the thirty-two major marks of a great being and beautified with the excellent minor marks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལྟར་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཆུས་ཡོངས་སུ་གང་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the ocean, he was filled with the water of the sacred Dharma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རི་རབ་ལྟར་མི་བསྐྱོད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like Mount Sumeru, he was unshakable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ས་ལྟར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉེ་བར་འཚོ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the earth, he sustained all beings.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆུ་ལྟར་དགེ་བའི་རྩ་བ་རབ་ཏུ་སྐྱེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like water, he gave rise to roots of virtue.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཐ་སྙད་ལྟར་ཐུགས་མཉམ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the administration of justice, he was unbiased.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནམ་མཁའ་ལྟར་གོས་པ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the sky, he was immaculate.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཉི་མ་ལྟར་མི་ཤེས་པའི་མུན་པ་སེལ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the sun, he dispelled the darkness of ignorance.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཟླ་བ་ལྟར་དཀར་པོའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the moon, he had perfected all pure qualities.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་ལྟར་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like a wish-fulfilling jewel, he fulfilled all aspirations.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཉི་མ་ལྟར་ཤར་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the sun, he was lofty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.79.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཟླ་བ་ལྟར་བསིལ་ཞིང་སིམ་པར་མཛད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the moon, he was cooling and soothing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒྱ་མཚོ་ལྟར་རིན་<tei:ref folio="F.80.a"/>པོ་ཆེའི་འབྱུང་གནས་སུ་གྱུར་པ་རྒྱ་མཚོ་ལྟར་ཟབ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the ocean, he was a source of wealth, and like the ocean, too, he was deep.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེའི་ཕུང་པོ་ལྟར་སྣང་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like a fire, he was shining.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལུས་མི་བསྐྱོད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>His body was unshakable;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སེམས་མི་གཡོ་བ། ཞི་ཞིང་རབ་ཏུ་ཞི་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>his mind was unwavering, calm, and serene;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དབང་པོ་འཁྲུལ་པ་མི་མངའ་བ། མ་ཁེངས་ཤིང་མི་རྒོད་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>and his senses were free of delusion, arrogance, and excitement.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲན་པ་ལེགས་པར་ཉེ་བར་གཞག་པ། སྤྱོད་ལམ་མཛེས་པ། ལེགས་པར་མཉམ་པར་གཞག་པ། རྟག་ཏུ་མཉམ་པར་གཞག་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He observed perfect mindfulness, his conduct was excellent, and he was composed and constantly in equipoise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྱི་མའི་མཐའི་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་དུ་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབས་པ། བསོད་ནམས་ཀྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་བསགས་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Over countless billions of eons he had accomplished all the roots of virtue and gathered the entire accumulation of merit;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཐབས་མཁས་པ། རྟོགས་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་པ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས་ཐམས་ཅད་ལ་རྣམ་པར་རོལ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>he had become skilled in all the perfections and he sported on all the levels of the buddhas and bodhisattvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ཐུགས་ཀྱིས་སྤྱད་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཕན་པ་དང་བདེ་བ་འཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་པ་དེ་ཆོས་སྟོན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He enthusiastically engaged in all the activities of the bodhisattvas, strived for the benefit and happiness of all beings, and taught the Dharma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚངས་པར་སྤྱོད་པ། ཐོག་མར་དགེ་བ། བར་དུ་དགེ་བ། ཐ་མར་དགེ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-28"/>The Dharma he taught presents pure conduct. It is virtuous in the beginning, virtuous in the middle, and virtuous in the end.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དོན་བཟང་པོ། ཚིག་འབྲུ་བཟང་པོ། མ་འདྲེས་པ། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། ཡོངས་སུ་དག་པ། ཡོངས་སུ་བྱང་བ། དྲི་མ་མེད་པ། འོད་གསལ་བ། ཡིད་དུ་འོང་བ། ཡིད་དུ་འཐད་པ། ཡིད་སིམ་པར་བྱེད་པ། ཡིད་ཤིན་ཏུ་དགའ་བར་བྱེད་པ། ཡིད་སྐུལ་བར་བྱེད་པ། ཡིད་མགུ་ཞིང་རྒྱས་པར་བྱེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This Dharma, with its excellent meanings and excellent words, is unadulterated, complete, pure, refined, stainless, luminous, pleasant, agreeable, fulfilling, elating, inspiring, delightful, and mentally enriching.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣམ་པར་དག་པ། འཇིགས་པ་མེད་པ། མི་རྩུབ་པ། བརྟན་པ། ཟབ་པ། མི་གཡོ་བ། མི་འགྱུར་བ། བརྟག་ཏུ་མེད་པ། རྟོག་གེ་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། རྨད་དུ་བྱུང་བ། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is pristine, fearless, gentle, stable, profound, immutable, unchanging, indisputable, beyond the reach of the intellect, inconceivable, marvelous, and utterly inexpressible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྟོན་ཅིང་འཆད་དེ་རྣམ་པར་འབྱེད་ལ་འགྲེལ་ཅིང་གསལ་བར་མཛད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Such is the Dharma that he taught, presented, explained, and elucidated.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེའི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཞེས་བྱ་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>at that time was the bodhisattva great being called Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཟུགས་བཟང་བ། མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ། རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He had a beautiful physique and was handsome and pleasant to behold. His complexion was attractive. He was well developed and replete with the most delightful features.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-30"/>
                </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་<tei:ref folio="F.80.b"/>ལྷག་པར་བྱ་བ་བྱས་པ། དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ། སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་མང་པོ་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱས་པ། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་གདུང་འཚོབ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He had served victorious ones of the past, created roots of virtue with them, and honored myriad buddhas, and now he upheld the lineage of the Three Jewels.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྙིང་རྗེ་ཅན། སྤོབས་པ་ཐོགས་པ་མེད་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He was compassionate, and his eloquence was unimpeded.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐྱེ་དགུ་ལ་མཉེས་གཤིན་པ། དད་པ་བཟང་བ། བསམ་པ་དགེ་བ། བརྟན་པ། ཟབ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He was loving toward all beings, of pure faith, and his attitude was virtuous, steadfast, and profound.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྙིང་བརྩེ་བ་ཅན། སྙིང་རྗེ་དང་ལྡན་པ། དེས་པ། འགྲོགས་ན་བདེ་བ། མཁས་པ། མཛངས་པ། གསལ་བ། ཡིད་གཞུངས་པ། ཤེས་ཉེན་དང་ལྡན་པ། ལེ་ལོ་མེད་པ། ཤིན་ཏུ་དུལ་བ། དགེ་དེས་ཆེ་བ། སྒྱུ་ཅན་མ་ཡིན་པ། གཡོ་མེད་པ། མི་རྩུབ་པ། མི་བརླང་བ། དྲང་བ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>He was affectionate, filled with compassion, noble-minded, amicable, learned, wise, clear, intelligent, knowledgeable, devoid of laziness, disciplined, wholesome, honest, straight, soft, gentle, and sincere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། དྲེགས་པ་དང་། འཐབ་པ་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། ཕྲག་དོག་དང་། སེར་སྣ་དང་། ངར་འཛིན་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པ་དང་། ལྷག་པར་ཞེན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། མ་རིག་པ་དང་བྲལ་བ་དང་། བསོད་ནམས་དང་ལྡན་པ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As he was free of pride, vanity, haughtiness, strife, hostility, envy, miserliness, selfishness, possessiveness, attachment, suffering, unhappiness, and ignorance, he was endowed with merit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཞིག་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་གོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-29"/>Present in the assembly</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-31"/>At one point, the bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows stood up,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>draped his shawl over one shoulder, and</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་པད་མའི་སྙིང་པོ་ལ་བཙུགས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>knelt with his right knee on the calyx of a lotus flower.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>With his palms joined together he bowed down toward the Blessed One and said,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.80.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་ཞུས་ནས་ཞུ་བ་ལན་གདབ་པའི་སླད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐབས་ཕྱེ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཕྱོགས་འགའ་ཞིག་ཞུ་བར་འཚལ་ལོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“If the Blessed One would grant me the opportunity, I have a few questions I would like to put to the Blessed One, the thus-gone, worthy, and perfect Buddha.” </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་<tei:ref folio="F.81.a"/>དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-32"/>The Blessed One replied to the bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ་སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་རྟག་ཏུ་སྐབས་འབྱེད་ཀྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“Noble son, all the buddhas and bodhisattvas will always grant you this opportunity.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་དྲིས་ཤིག་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, ask whatever you wish to the thus-gone, worthy, and perfect Buddha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ངས་དྲིས་པ་དེ་དང་དེའི་ལན་བཏབ་པས་ཁྱོད་ཀྱི་སེམས་རངས་པར་བྱའོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will answer your questions and bring satisfaction to your mind.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་། ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-33"/>At these words from the Blessed One, the bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows asked,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་དང་པོ་སེམས་བསྐྱེད་པས་གང་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བགྱི་ལགས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“Blessed One, after having first given rise to the mind set on awakening, in what should noble sons and daughters exert themselves?”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་། ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ལ་ལེགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-33"/>When he heard this question, the Blessed One expressed his approval to the bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows, saying, “Excellent, noble son, excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དོན་འདི་ཡོངས་སུ་དྲི་བར་སེམས་པ་ནི་ཁྱོད་ཡང་ལེགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, your wish to investigate this matter is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེའི་ཕྱིར་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་ངས་བཤད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, listen carefully and pay attention: I shall now explain this.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་། ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་གསོལ་ནསབཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྟར་ཉན་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-35"/>The bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows agreed to this and listened to the Blessed One as instructed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-306"/>The Blessed One then said,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་པོ་སེམས་བསྐྱེད་པས་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་དག་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱའོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“Noble son, after having first given rise to the mind set on awakening, bodhisattva great beings should strive diligently on the path of the ten virtuous actions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་<tei:ref folio="F.81.b"/>ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་དག་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, how do bodhisattva great beings strive diligently on the path of the ten virtuous actions?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནི་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པ་ཡིན། ལོག་པར་ལྟ་བའི་བར་དག་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattva great beings do so by abandoning killing and so forth, up until wrong views.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-36"/>
                </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-37"/>“Noble son, how do bodhisattva great beings abandon killing?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྲོག་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་སྲོག་ཆགས་གྲོག་སྦུར་ཡན་ཆད་ལ་ཡང་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even the tiniest of insects, such as an ant, is fond of its life; it cherishes it, likes it, and enjoys it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་སྲོག་འདི་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་གྱིས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I, too, am fond of my life; I, too, cherish it, like it, and enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་གསོད་པ་འམ། གསོད་དུ་འཇུག་པའམ། བསད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག་བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་བསད་པར་མི་བྱ། གསོད་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། གསོད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to kill me, order someone to kill me, or rejoice in my killing, I myself will never kill, order someone to kill, or rejoice in the killing of anyone!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྲོག་གཅོད་པ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon killing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མངལ་ན་གནས་པ་ཡན་ཆད་ཀྱང་། །ཀུན་ལ་སྲོག་ནི་སྡུག་པའི་ཕྱིར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-38"/>“From the time of being in their mother’s womb, All beings cherish their lives. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གི་སྲོག་ཕངས་གང་ཡིན་པ། །དེ་ནི་སྲོག་ཆགས་གསོད་མི་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>those who hold their lives dear Should not kill any living being.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-39"/>“How do bodhisattvas abandon taking what is not given?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནོར་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་རིགས་ངན་དང་། གཡུང་པོ་ཡན་ཆད་ལ་ཡང་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even the members of low castes and outcasts are fond of wealth; they cherish it, like it, and enjoy it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ནོར་འདི་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་གྱིས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I am also fond of wealth; I, too, cherish it, like it, and enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་འཕྲོག་པའམ། འཕྲོག་ཏུ་འཇུག་པའམ། ཕྲོགས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to rob me, order someone to rob me, or rejoice in someone robbing me,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་དབྲོག་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never rob,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཕྲོག་ཏུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>[I myself] will never [rob,] order someone to rob, [or rejoice in anyone being robbed!’]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྲོགས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>[I myself] will never [rob, order someone to rob, or] rejoice in anyone being robbed!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon taking what is not given.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.81.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཤིང་དང་བོང་བ་ཡན་ཆད་ལ། །གཞན་གྱི་བོར་བར་གྱུར་པ་ཡང་། །གང་ལ་ཕ་ཡི་ནོར་<tei:ref folio="F.82.a"/>སྡུག་པ། །དེ་ནི་ནོར་ལ་འཕྲོག་མི་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-40"/>“Those who cherish their patrimony Should never steal any wealth, Even mere pieces of wood, clods of dirt, Or what is rejected by others. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-41"/>“How do bodhisattvas abandon sexual misconduct?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆུང་མ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་གྱུར་པ་རྣམས་ལ་ཡང་། སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even beings born as animals are fond of their mates; they cherish them, like them, and enjoy them.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ཆུང་མ་འདི་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I am also fond of my wife; I, too, cherish her, like her, and enjoy being with her. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་འཕྲོག་པའམ། འཕྲོག་ཏུ་འཇུག་པའམ། ཕྲོགས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའམ། ནན་གྱིས་མནན་ཏེདགའ་དགུར་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to ravish her, order someone to ravish her, or rejoice in someone ravishing her, harassing her, or raping her,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་དབྲོག་པར་མི་བྱ། འཕྲོག་ཏུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། ཕྲོགས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱ། ནན་གྱིས་མནན་ཏེ། དགའ་དགུར་ལོངས་སྤྱད་པར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never ravish, order someone to ravish, or rejoice in someone ravishing, harassing, or raping anyone’s spouse!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འདོད་པ་ལ་ལོག་པར་གཡེམ་པ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon sexual misconduct.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྲན་མོར་གྱུར་པ་ཡན་ཆད་ཀྱང་། །གཞན་གྱི་བཞག་པར་གྱུར་པ་ལ། །གང་ལ་རང་གི་ཆུང་མ་སྡུག །དེ་ནི་ཆུང་མ་འཕྲོག་མི་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-42"/>“Those who are fond of their own spouses Should not ravage another’s spouse, Not even servants Retained by others.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-43"/>“How do bodhisattvas abandon lying?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདེན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ཐ་ན་གནོད་སྦྱིན་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། ཤ་ཟ་རྣམས་ལ་ཡང་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even yakṣas, bhūtas, and piśācas are fond of the truth; they cherish it, like it, and enjoy it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་བདེན་པ་འདི་སྡུག་ཅིང་ཕངས་ལ། དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I am also fond of the truth; I, too, cherish it, like it, and enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བས་སུན་འབྱིན་པའམ། སུན་འབྱིན་དུ་འཇུག་པའམ། སུན་ཕྱུང་བ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to deceive me, order someone to deceive me, or rejoice in someone deceiving me by telling lies,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བས་སུན་དབྱུང་བར་མི་བྱ། སུན་འབྱིན་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། སུན་ཕྱུང་བ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never deceive, order someone to deceive, or rejoice in anyone being deceived by lies!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon lying.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནོད་སྦྱིན་འབྱུང་པོ་ཡན་ཆད་ཀྱང་། །གང་ལ་བདེན་པར་སྨྲ་བ་སྡུག །ཤེས་རབ་ཅན་དེ་བརྫུན་ཚིག་གིས། །<tei:ref folio="F.82.b"/>ལུས་ཅན་རྣམས་ལ་སུན་མི་འབྱིན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-44"/>“The wise who are fond of the truth, As even yakṣas and bhūtas are, Should never deceive others By telling lies. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-45"/>“How do bodhisattvas abandon slander?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྲ་མའི་ཚིག་ཅེས་བྱ་བ་ནི། ཐ་ན་གང་ཟག་ཕྲ་མ་ཅན་རྣམས་ལ་ཡང་ཡིད་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ། མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even slanderous people find slander unpleasant; they do not want to hear it, do not like it, and do not enjoy it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ཕྲ་མའི་ཚིག་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I also find slander unpleasant; I do not want to hear it, do not like it, and do not enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་ཕྲ་མ་ཟེར་བས་གླེང་བའམ། གླེང་དུ་འཇུག་པའམ། གླེངས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to speak about me in a defamatory way, order someone to speak about me so, or rejoice in someone so speaking about me,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་ཕྲ་མ་ཟེར་བས་གླེང་བར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never speak about anyone in a defamatory way,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གླེང་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak about anyone in a defamatory way,] order someone to speak so, [or rejoice in anyone being so spoken about!’]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གླེངས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak about anyone in a defamatory way, order someone to speak so,] or rejoice in anyone being so spoken about!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཕྲ་མའི་ཚིག་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon slander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ངག་རྩུབ་པོ་སྨྲ་བ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-46"/>“How do bodhisattvas abandon harsh words?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ངག་རྩུབ་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་གང་ཟག་ངག་རྩུབ་པོ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་ཡང་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even those who are used to speaking harsh words find such words unpleasant; they do not want to hear them, do not like them, and do not enjoy them.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ངག་རྩུབ་པོ་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I, too, find harsh words unpleasant; I do not want to hear them, do not like them, and do not enjoy them. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་ངག་རྩུབ་པོ་སྨྲ་བ་དང་། གཏུམ་པའི་ཚིག་དང་། བརླང་བའི་ཚིག་དང་། མི་བདེན་པའི་ཚིག་གིས་ཐོ་འཚམ་པའམ། ཐོ་འཚམ་དུ་འཇུག་པའམ། ཐོ་འཚམས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to hurt me, order someone to hurt me, or rejoice in someone hurting me with harsh, cruel, insulting, or defamatory words,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་ངག་རྩུབ་པོ་སྨྲ་བ་དང་། གཏུམ་པའི་ཚིག་དང་། བརླང་བའི་ཚིག་དང་། མི་བདེན་པའི་ཚིག་གིས་ཐོ་བཙམ་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg> I myself will never hurt anyone with harsh, cruel, insulting, or defamatory words,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཐོ་བཙམ་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [hurt anyone with harsh, cruel, insulting, or defamatory words,] order someone to be so hurt, [or rejoice in anyone being so hurt!’]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཐོ་བཙམས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [hurt anyone with harsh, cruel, insulting, or defamatory words, order someone to be so hurt, or] rejoice in anyone being so hurt!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ངག་རྩུབ་པོ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon harsh words.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གང་དག་སུ་ཡང་རུང་བ་ལ། །ཕྲ་མ་ངག་རྩུབ་མི་སྡུག་པ། །དེ་ནི་ཕྲ་མ་མི་ཟེར་ཏེ། །རྩུབ་པའི་ཚིག་ཀྱང་སྲུང་བར་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-47"/>“Those who consider slanderous and harsh words To be unpleasant Should not express slander, And should guard against harsh words.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.82.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-48"/>“How do bodhisattvas abandon idle gossip?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་<tei:ref folio="F.83.a"/>དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattva great beings do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚིག་ཀྱལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་གང་ཟག་ཚིག་ཀྱལ་པ་ཅན་དག་ལ་ཡང་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even those who engage in idle gossip find meaningless conversations unpleasant; they do not want to hear them, do not like them, and do not enjoy them.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ཚིག་ཀྱལ་པ་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ། མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I also find meaningless conversations unpleasant; I do not want to hear them, do not like them, and do not enjoy them. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྨྲས་པས་དྲན་པར་བྱེད་པའམ། དྲན་པར་བྱེད་དུ་འཇུག་པའམ། དྲན་པར་བྱས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to speak about me surreptitiously, order someone to speak about me so, or rejoice in someone so speaking about me,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྨྲ་བས་དྲན་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never speak about anyone surreptitiously,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲན་པར་བྱེད་དུ་མི་གཞུག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak about anyone surreptitiously,] order someone to speak about anyone so, [or rejoice in someone so speaking about anyone!’]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲན་པར་བྱས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak about anyone surreptitiously, order someone to speak about anyone so, or] rejoice in someone so speaking about anyone!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཚིག་ཀྱལ་པ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon idle gossip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བརྣབ་སེམས་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-49"/>“How do bodhisattva great beings abandon covetousness?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བརྣབ་སེམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་གང་ཟག་བརྣབ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཡང་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even covetous people find covetousness unpleasant; they do not wish for it, do not like it, and do not enjoy it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་བརྣབ་སེམས་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I, too, find covetousness unpleasant; I do not wish for it, do not like it, and do not enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་བརྣབ་སེམས་ཀྱི་ཚིག་གིས་རྗོད་པའམ། རྗོད་དུ་འཇུག་པའམ། བརྗོད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to speak to me covetously, order anyone to speak to me so, or rejoice in someone so speaking to me,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་བརྣབ་སེམས་ཀྱི་ཚིག་གིས་བརྗོད་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never speak covetously to anyone,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྗོད་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak covetously to anyone,] order others to speak so, [or rejoice in someone so speaking to anyone!’]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བརྗོད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never [speak covetously to anyone, order others to speak so, or] rejoice in someone so speaking to anyone!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བརྣབ་སེམས་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon covetousness.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཀྱལ་པའི་ཚིག་དང་བརྣབ་སེམས་གཉིས། །གང་ཞིག་བདག་ཉིད་མི་འདོད་པ། །དེ་ནི་ཀྱལ་པའི་ཚིག་མི་སྨྲ། །བརྣབ་སེམས་ཀྱང་ནི་སྲུང་བར་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-50"/>“All those who dislike Idle gossip and covetousness Should not engage in meaningless conversations, And should guard against covetousness.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གནོད་སེམས་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-51"/>“How do bodhisattvas abandon ill will?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནོད་སེམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་གང་ཟག་གནོད་སེམས་སུ་གྱུར་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་ཡང་། མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even those who entertain malicious thoughts find ill will unpleasant; they do not wish for it, do not like it, and do not enjoy it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་<tei:ref folio="F.83.b"/>གནོད་སེམས་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I, too, find ill will unpleasant; I do not wish for it, do not like it, and do not enjoy it. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་གནོད་སེམས་ཀྱི་ཚིག་གིས་འཆད་པའམ། འཆད་དུ་འཇུག་པའམ། བཤད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to express malicious words to me, order someone to express them, or rejoice in someone expressing them,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་གནོད་སེམས་ཀྱི་ཚིག་གིས་བཤད་པར་མི་བྱ། འཆད་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། བཤད་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never express malicious words to anyone, order someone to express them, or rejoice in someone expressing them!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གནོད་སེམས་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon ill will.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-52"/>“How do bodhisattvas abandon wrong views?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལོག་པར་ལྟ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐ་ན་གང་ཟག་ལོག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Even those who entertain wrong views find wrong views unpleasant; they do not wish for them, do not like them, and do not enjoy them.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་ལ་ཡང་ལོག་པར་ལྟ་བ་འདི་མི་སྡུག་ཅིང་མི་འདོད་ལ་མི་དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I, too, find wrong views unpleasant; I do not wish for them, do not like them, and do not enjoy them. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སུ་ཡང་བདག་ལ་ལོག་པར་ལྟ་བའི་ཚིག་གིས་སྟོན་པའམ། སྟོན་དུ་འཇུག་པའམ། བསྟན་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>just as I want no one to teach me wrong views, order someone to teach them to me, or rejoice in someone teaching them to me,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཀྱང་སུ་ལ་ཡང་ལོག་པར་ལྟ་བའི་ཚིག་གིས་བསྟན་པར་མི་བྱ། སྟོན་དུ་གཞུག་པར་མི་བྱ། བསྟན་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མི་བྱའོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I myself will never teach, make someone teach, or rejoice in someone teaching anyone wrong views!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལོག་པར་ལྟ་བ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, this is how bodhisattva great beings abandon wrong views.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནོད་སེམས་ལོག་པར་ལྟ་བ་གཉིས། །ཡོང་གིས་མི་འདོད་གང་ཡིན་པ། དེ་ནི་གནོད་སེམས་མི་བྱེད་དེ། །གང་ལའང་ལོག་པར་མི་འཇུག་གོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-53"/>“All those who dislike Ill will or wrong views Should not entertain ill will Or wrong views toward anything.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནི་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-54"/>“Noble son, this is how bodhisattva great beings exert themselves on the path of the ten virtuous actions.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་སེམས་ཅན་དཔག་ཏུ་མེད་གྲངས་མེད་པ་དག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་སྐྱེས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-54"/>As this teaching on the path of the ten virtuous actions was spoken, countless beings gave rise to the mind set on unsurpassed and perfect awakening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.83.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱན་དང་། སྤུད་པ་དང་། ལྷབ་ལྷུབ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་ལས་ལེའུ་དང་པོའོ།། །།</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-309"/>This was the first chapter of the Great Vehicle sūtra called “The Array That Ornaments, Adorns, and Decorates All Buddha Qualities.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<tei:ref folio="F.84.a"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་པོ་སེམས་བསྐྱེད་པས་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱའོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:note xml:id="UT22084-061-002-311"/>
          <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-309"/>“Furthermore, noble son, after having first given rise to the mind set on awakening, bodhisattva great beings should exert themselves in the ten perfections.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅུ་གང་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What are those ten?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། བསམ་གཏན་གྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། ཐབས་དང་། སྨོན་ལམ་དང་། སྟོབས་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They are the perfections of generosity, discipline, patience, diligence, concentration, insight, skillful means, aspiration, power, and wisdom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བཅུ་པོ་དེ་དག་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, how do bodhisattva great beings exert themselves in those ten perfections?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattva great beings practice generosity,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་སྲུང་བར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>observe discipline,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཟོད་པ་སྒོམ་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>cultivate patience,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>engender diligence,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བསམ་གཏན་ལ་བསམ་གཏན་དུ་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>rest in concentration,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཤེས་རབ་འབར་བར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>cause insight to blaze,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཐབས་ལ་མཁས་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>become skilled in means,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨོན་ལམ་འདེབས་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>form aspiration prayers,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྟོབས་ལ་འཇུག་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>apply the powers,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡེ་ཤེས་ལ་འཇུག་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>and embrace wisdom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-58"/>“Noble son, how do bodhisattva great beings exert themselves in the perfection of generosity?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཟས་དང་། སྐོམ་དང་། བཞོན་པ་དང་། གོས་དང་། རྒྱན་སྦྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་པ་ནས་རྐང་སྦྱིན་པའི་བར་དག་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattva great beings exert themselves in the practice of generosity starting by offering food, beverages, vehicles, clothing, and ornaments, until they are able to offer the marrow of their own bones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟས་སྦྱིན་པ་དག་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-59"/>“Noble son, how do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering food?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཟས་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ཚེ་དང་། ཁ་དོག་དང་། སྟོབས་དང་། བདེ་བ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering food represents the achievement of longevity, luster, power, and happiness.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་བདག་གིས་ཟས་སྦྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱ་དགོས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I must therefore exert myself in offering food;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཟས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering food!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེས་ཟས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་བྱིན་པས་ཚེ་བྱིན་པ་དང་། བདེ་བ་བྱིན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The generosity practiced by offering food with such thoughts will provide longevity and happiness.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་བཀའ་<tei:ref folio="F.84.b"/>སྩལ་ཏོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-60"/>At this point, the Blessed One uttered these verses: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁ་ཟས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ན་ནི། །དེས་ན་ཚེ་དང་ཁ་དོག་དང་། །སྟོབས་དང་བདེ་བ་ལྔ་པ་སྤོབས། །ཤེས་རབ་ཅན་གྱིས་བྱིན་པ་ཡིན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-60"/>“Through the generosity practiced by offering food, The wise ones extend a fivefold gift: Longevity, luster, power, Happiness, and eloquence.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁ་ཟས་བྱིན་པས་དགའ་བ་དང་། །ཚེ་རིང་སྟོབས་ལྡན་བདེ་སྐྱིད་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-62"/>“Those who offer food will themselves experience Joy, longevity, strength, and well-being.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐྱིད་ཅིང་བརྟེན་པ་དེ་དག་ནི། །ཐོགས་མེད་སྤོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Such happy persons, supported by such qualities, Will develop unhindered eloquence.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྱུག་ཅིང་ནོར་མང་དཔལ་དང་ལྡན། །མི་ནི་དེས་ཤིང་བློ་ལྡན་ལ། །བསོད་ནམས་ལྡན་ཞིང་མཁས་ལ་ཞི། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-63"/>“They will become wealthy, affluent, Illustrious, noble-minded, intelligent, Meritorious, learned, and calm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁ་ཟས་བྱིན་པས་དེ་ལྟར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Such are the consequences of offering food.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་སྐོམ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-64"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering beverages?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐོམ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་སྲེད་པ་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering beverages represents the elimination of all thirst associated with the afflictions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་བདག་གིས་སྐོམ་གྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering beverages!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྐོམ་གྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering beverages,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྔགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་སྐོམ་གྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations praised by the buddhas, through this offering of beverages</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་སྲེད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ཐམས་ཅད་སྐེམས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I dry up the entire ocean of thirst associated with the afflictions of all beings,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་རོའི་སྐོམ་གྱིས་ཀྱང་ཚིམ་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>and may the beverage with the taste of liberation satisfy them!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒ་ཤིའི་ཆུ་སྲིན་གྱིས་དཀྲུགས་པའི། །ཉོན་མོངས་སྲེད་པའི་མཚོ་སྐེམས་ནས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-65"/>“Having dried up the ocean of afflicted thirst, Where the sea monsters of old age and death roam,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣམ་གྲོལ་རོ་ཡི་སྐོམ་གྱིས་ནི། །མི་རྣམས་བདག་གིས་ཚིམ་པར་བྱ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will satisfy human beings By providing the beverage with the taste of liberation.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐོམ་བྱིན་པས་ནི་མཁས་པ་དེ། །ཀུན་ཏུ་འབར་ཞིང་རབ་འབར་བའི། །ཡི་དགས་ཉམ་ངར་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །སྐོམ་པའི་གནོད་པ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-66"/>“The wise ones who offer beverages Will never be reborn in the dreadful realms of starving spirits Where beings are consumed by the blazing fire of craving, And they will never again be tormented by thirst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་བཞོན་པའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-67"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering vehicles?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བདེ་བ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་གཞི་ཐམས་ཅད་སྤུད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། བདག་གིས་བཞོན་པའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering vehicles represents the gathering of all joy and the bases of miraculous power. I must therefore practice generosity by offering vehicles;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པ་ཤིང་རྟའམ། བཞོན་པ་ཁྱོགས་སམ། བཞོན་པ་རྟའམ། བཞོན་པ་གླང་པོ་ཆེའམ། ལྷ་མ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely offer chariots, palanquins, horses, elephants, and shoes!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.84.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞོན་པའི་སྦྱིན་པ་དེ་དག་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Then, when practicing generosity by offering vehicles,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་<tei:ref folio="F.85.a"/>རྒྱས་ཀྱིས་བསྔགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་བཞོན་པའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདེ་བ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་གཞི་ཐམས་ཅད་སྡུད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations praised by the buddhas, through this offering of vehicles may I gather every form of happiness and the bases of miraculous power for all beings!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པ་ཤིང་རྟ་བྱིན་པ་ཡིས། །རྟག་ཏུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཐོབ་གྱུར་ཅིང་། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་ཐོབ་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-68"/>“May the offering of vehicles and chariots Forever cause all beings To attain the Great Vehicle And achieve the bases of miraculous power!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པ་སྦྱིན་པས་དྲང་སྲོང་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ནས་ཞིང་དག་ཏུ། །བློ་ལྡན་བྱ་ཡི་ཤུགས་འདྲ་བར། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་ནི་མཁའ་ལ་འགྲོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-69"/>“The wise ones, the great sages who offer vehicles, Will miraculously travel through space From buddha realm to buddha realm, Like birds flying through the sky.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གོས་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-70"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering clothing?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གོས་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ངོ་ཚ་ཤེས་པ་དང་། ཁྲེལ་ཡོད་པ་དང་། མདོག་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering clothing represents the perfection of one’s modesty, humility, and appearance. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering clothing!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་གོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering clothing,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གནང་བའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་གོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་ཚ་ཤེས་པ་དང་། ཁྲེལ་ཡོད་པ་དང་། མདོག་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations made by the buddhas, through this offering of clothing may I perfect the modesty, humility, and appearance of all beings!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <prop type="alternative-source">Translated on S, see note.</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ངོ་ཚ་ཤེས། །ཁྲེལ་ཡོད་པ་ནི་སྦྱོང་བ་དང་། །མདོག་ཀྱང་དག་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-71"/>“Through this offering of clothing, May I perfect<tei:note xml:id="UT22084-061-002-72"/> the modesty and humility Of all beings, And may I also purify their appearance!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གོས་སྦྱིན་ཤིན་ཏུ་དཔལ་དང་ལྡན། །རྟག་ཏུ་རིགས་ལྡན་གཟུགས་བཟང་ཞིང་། །མི་དེ་ངོ་ཚ་ཤེས་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-73"/>“Those illustrious beings who offer clothing Will always obtain a good caste and beautiful physique. Such persons will be modest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མི་ནི་གྲགས་ལྡན་སྐལ་དང་ལྡན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>And find fame and fortune.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྒྱན་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-74"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering ornaments?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒྱན་བྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering ornaments represents the perfection of the thirty-two major marks and the eighty minor marks of a great being.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རྒྱན་གྱི་སྦྱིན་པ་གསེར་གྱི་རྒྱན་ནམ། ནོར་བུའམ། མུ་ཏིག་གམ། བཻ་དཱུརྱའམ། དུང་ངམ། མན་ཤེལ་ལམ། བྱི་རུའི་རྒྱན་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་<tei:ref folio="F.85.b"/>གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering ornaments made of gold, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, and coral!’ </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རྒྱན་གྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering ornaments,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། རྒྱན་གྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལུས་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་དག་གིས་བརྒྱན་པ་མཐོང་བར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed by the buddhas, through this offering of ornaments may I witness the bodies of all beings become adorned with the excellent major and minor marks!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གསེར་གྱི་རྒྱན་ནི་བྱིན་པ་ཡིས། །མཚན་རྣམས་ཀྱིས་ནི་བརྒྱན་པ་ཡི། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་མཐོང་གྱུར་ཅིང་། །བདག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཚོལ་བར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-75"/>“Through this offering of golden ornaments, May I see all beings Become adorned with the excellent marks, And may I also pursue awakening!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནོར་བུ་མུ་ཏིག་བྱིན་པས་ནི། །གང་དང་གང་དུ་དེ་སྐྱེ་བ། །སྐྱེ་གནས་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ། །རིན་ཆེན་ཆར་ནི་འབབ་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-76"/>“Those who offer jewels and pearls Will experience a rain of precious gems In all the places Where they are reborn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མར་མེ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-77"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering lamps?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མར་མེ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ལྷའི་མིག་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering lamps represents the purification of the divine eye. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་མར་མེའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering lamps!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་མར་མེའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering lamps,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་མར་མེ་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྷའི་མིག་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་བའི་དོན་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations taught by the buddhas, through this offering of lamps may I cause the divine eye of all beings to be purified!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བ་ཡི། །མར་མེ་སྦྱིན་པ་དེས་ན་བདག །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ལྷ་ཡི་མིག །རྣམ་པར་དག་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-78"/>“Through this offering of the lamps Of omniscient wisdom, May I purify the divine eye Of all beings!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མི་དེ་མར་མེ་སྦྱིན་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་དག་ན་དུས་ཀུན་ཏུ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྤྱན་ལྔ་དང་། །རིམ་གྱིས་སུ་ནི་ལྡན་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-79"/>“Those who offer lamps Will always gradually achieve The five eyes of the buddhas Within the different worlds.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རོལ་མོའི་སྒྲ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-80"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering music?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོལ་མོའི་སྒྲའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ལྷའི་རྣ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering music represents the perfection of the divine ear. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རོལ་མོའི་སྒྲའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering music!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.85.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རོལ་མོའི་སྒྲའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering music,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། རོལ་མོའི་སྒྲའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྷའི་རྣ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་<tei:ref folio="F.86.a"/>བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations taught by the buddhas, through this offering of music may I cause all beings to perfect the divine ear!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོལ་མོའི་སྒྲ་བྱིན་དེས་ན་བདག །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ལྷ་རྣ་དང་། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་འགྲོ་ཕན་པ། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-81"/>“Through this offering of music, May I cause all beings To perfect the divine ear And progress to the awakening of the buddhas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོལ་མོ་སྒྲ་ནི་བྱིན་པས་ན། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་གྲགས་ལྡན་པ། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱི་ལྷ་ཡི་སྙན། །གང་དུ་སྐྱེས་པ་དེ་ཡིས་འཐོབ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-82"/>“Those who offer the sound of music, Wherever they are born, Will achieve the renown of the perfect buddhas And the divine ear of heroic beings.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-83"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering perfumes, fragrant powders, and ointments?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering perfumes, fragrant powders, and ointments represents the perfumes, fragrant powders, and ointments of discipline, erudition, and absorption. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering perfumes, fragrant powders, and ointments!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering perfumes, fragrant powders, and ointments,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་དགོངས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་སྤོས་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། བྱུག་པའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྤོས་ཀྱིས་བྱུག་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations of the buddhas, through this offering of perfumes, fragrant powders, and ointments may I anoint all sentient beings with the fragrances of discipline, erudition, and absorption!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྤོས་དང་ཕྱེ་མ་བྱིན་པ་དང་། བྱུག་པ་དག་ནི་བྱིན་པ་ཡིས། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཐོས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ལུས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-84"/>“May this offering of perfumes, Fragrant powders, and ointments Cause all beings to achieve Discipline, erudition, and absorption!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྤོས་དང་ཕྱེ་མ་བྱིན་པ་དང་། །བྱུག་པ་བྱིན་པས་སྐྱོབ་རྣམས་ཀྱི། །ལྷ་ཡི་ཤངས་དང་ལྷ་ཡི་སྐུ། །སྐྱོན་མེད་དེ་ཡིས་འཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-85"/>“Those who offer perfumes, Fragrant powders, and ointments Will achieve the perfect divine nose of the protectors And the flawless body of the gods.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མེ་ཏོག་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-86"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering flowers?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་གི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་གཟུངས་དང་། སྤོབས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རིན་པོ་ཆེའི་མེ་ཏོག་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering flowers and flower garlands represents the attainment of the precious flowers of retention, eloquence, and the branches of awakening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་མེ་ཏོག་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་གི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering flowers and flower garlands!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་མེ་ཏོག་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་གི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་<tei:ref folio="F.86.b"/>པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering flowers and flower garlands,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་མེ་ཏོག་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་གི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed by the buddhas, through this offering of flowers and flower garlands</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལུས་གཟུངས་དང་། སྤོབས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་རིན་པོ་ཆེའི་མེ་ཏོག་གིས་བརྒྱན་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I adorn the body of all beings with the precious flowers of retention, eloquence, and the branches of awakening!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བྱིན་པས། །མྱུར་བར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་མེ་ཏོག་གིས། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་བརྒྱན་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-87"/>“Through this offering of flowers and flower garlands, May all beings be adorned, Swiftly and in all manners, With the flowers of the branches of awakening!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བྱིན་པས། །གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པ་དེར། །རྒྱལ་པོ་བློན་པོ་ཞང་བློན་གྱིས། །རྟག་ཏུ་མཆོད་ཅིང་རིམ་གྲོ་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-88"/>“Those who offer flowers and flower garlands, Wherever they are born, Will always be worshiped and venerated By kings, ministers, and officials.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རོ་བྲོ་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-89"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering delicacies?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོ་བྲོ་བ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་རོ་བྲོ་བའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་བའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་དུ་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering delicacies represents the attainment of the mark of a great being who has the finest sense of taste. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རོ་བྲོ་བའི་སྦྱིན་པ་རྒུན་གྱི་རོའམ། བུ་རམ་ཤིང་གི་རོའམ། སྦྲང་རྩིའི་རོའམ། མར་གྱི་རོའམ། འབྲུ་མར་གྱི་རོའམ། ལན་ཚྭའི་རོ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering the flavors of grape, molasses, honey, butter, oil, and salt!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རོ་བྲོ་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering delicacies,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྔགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། རོའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations praised by the buddhas, through this offering of delicacies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་རོ་བྲོ་བའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་བའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to perfect the mark of a great being who has the finest sense of taste!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོ་ཡི་སྦྱིན་པས་སེམས་ཅན་ཀུན། །ཀུན་མཁྱེན་རོ་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི། །སྤྱོད་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-90"/>“Through this offering of savory flavors, May all beings Experience the essential taste of omniscience, And so perfect the awakened conduct of the perfect buddhas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོ་ཡི་སྦྱིན་པས་ཡིད་གཞུངས་ཤིང་། །དྲན་ལྡན་བློ་གྲོས་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །དེས་ནི་རོ་ཡི་རྣམ་གྲངས་འཐོབ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-91"/>“Those who offer delicacies develop mental sharpness, Excellent memory, and oceanic intelligence.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They will enjoy a variety of tasty flavors And will effortlessly prosper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གནས་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-92"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering residences?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.86.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནས་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་དང་། སྐྱོབ་<tei:ref folio="F.87.a"/>པ་དང་། གླིང་དང་། སྐྱབས་དང་། དཔུང་གཉེན་དུ་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering residences represents becoming a shelter, a protector, a support, a refuge, and a helper for all beings.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གནས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering residences!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་གནས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering residences,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་དམིགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་གནས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་དང་། སྐྱོབ་པ་དང་། གླིང་དང་། སྐྱབས་དང་། དཔུང་གཉེན་དུ་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations observed by the buddhas, through this offering of residences may I become a shelter, a protector, a support, a refuge, and a helper for all beings!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞལ་མེད་ཁང་གནས་སྦྱིན་པ་ཡིས། །བདག་ནི་འཛམ་བུའི་གླིང་དག་ཏུ། །ལུས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྐྱོབ་དང་གླིང་། །སྐྱབས་དང་དཔུང་གཉེན་གྱུར་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-93"/>“Through the offering of palaces and residences, May I, within all the worlds, Become a protector, a support, a refuge, And a helper for all beings!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞལ་མེད་ཁང་གནས་སྦྱིན་པ་ཡིས། །གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པ་ན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-94"/>“Those who offer palaces and residences, Wherever they are born,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁྱིམ་དང་གནས་དང་ཡུལ་འཁོར་གྱི། །བདག་པོ་དང་ནི་གཙོ་བོར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Will be the owners and leaders Of households, residences, and countries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མལ་དང་སྔས་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-95"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering beds and pillows?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མལ་དང་སྔས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་སྤོང་བའི་འཕགས་པ་དང་། ལྷའི་ཚངས་པའི་གནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟིམས་མལ་དང་། འཕངས་སྦྱིན་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering beds and pillows represents the loftiness of permanently abandoning all obscurations, the divine abodes of Brahmā that are the sleeping chambers of the thus-gone ones, and the gift of elevation.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-96"/>
                </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་མལ་དང་སྔས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering beds and pillows!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་མལ་དང་སྔས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering beds and pillows,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་མལ་དང་སྔས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་སྤོང་བའི་འཕགས་པ་དང་། ལྷའི་ཚངས་པའི་གནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟིམས་མལ་དང་། འཕངས་སྦྱིན་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations taught by the buddhas, through this offering of beds and pillows may I confer the loftiness of permanently abandoning all obscurations of all beings, the divine abodes of Brahmā that are the sleeping chambers of the thus-gone ones, and the gift of elevation!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མལ་དང་སྔས་རྣམས་བྱིན་པས་བདག་ལ་ནི། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ནི་ཅུང་ཟད་ཅི་ཡོད་པ། །དེས་ན་བདག་གིས་སྐྱེ་བོའི་སྒྲིབ་པ་དག །སྡིག་པའི་བློ་གྲོས་ངན་པ་འཇོམས་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-95"/>“Through whatever merit I have accumulated By offering beds and pillows, May I overcome the obscurations of all beings As well as their distorted, perverted intelligence.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལུས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ལྟ་བ་ངན་པ་ཡི། །དྲ་བ་ཤེས་རབ་མཚོན་གྱིས་གཅོད་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-98"/>“May I sever the web of their negative views With the sword of insight,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྣམས་ལ་འོས་པ་ཡི། །མལ་མཆོག་ཚངས་གནས་བསྟེན་པ་སྦྱིན་<tei:ref folio="F.87.b"/>པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>And offer them perfect beds worthy of the blissful ones And rested upon<tei:note xml:id="UT22084-061-002-99"/> in the abodes of Brahmā. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མལ་དང་སྔས་རྣམས་སྦྱིན་པར་བྱེད་པའི་མི། །བསྟན་བཅོས་དག་ལ་མཁས་པར་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-100"/>“Those who offer beds and pillows Will be reborn as experts in the treatises.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཞི་གནས་འཐོབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེར་སྦྱིན་པ་དང་། །པད་མ་ལས་བྱུང་གཟི་ཅན་གཞོན་ནུར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They will achieve tranquility, practice generosity on a vast scale, And become majestic princes born from lotus flowers.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་སྟན་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-101"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering seats?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྟན་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ས་གཞི་ལ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་གདན་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering seats represents the attainment of the vajra throne at the seat of awakening in all the worlds of the great trichiliocosms.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སྟན་གྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering seats!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྟན་གྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering seats,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དང་འཐུན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། སྟན་གྱི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ས་གཞི་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་གདན་ཐོབ་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘With aspirations that are in harmony with those of the thus-gone ones, through this offering of seats may I cause all beings to attain the vajra throne at the seat of awakening in all the worlds of the great trichiliocosms!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྟན་གྱི་སྦྱིན་པ་འདི་ཡིས་ན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-102"/>“Through this offering of seats,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་རྡོ་རྗེའི་གདན། །བཟང་ཞིང་སྲ་ལ་བརྟན་པ་དག །ལུས་ཅན་རྣམས་ལ་འབྱུང་བར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May the excellent, firm, and stable Vajra throne at the seat of awakening Appear to all beings!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྣ་ཚོགས་རིན་ཆེན་བདུན་ལས་བྱས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-103"/>“It is made of the seven precious substances;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཕང་དུ་དཔག་ཚད་གཉིས་ཡོད་ལ། །ཁོ་ར་ཁོར་ཡུག་དཔག་ཚད་གཅིག །རི་རབ་བཞིན་དུ་སྤ་བ་དང་། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Measuring two leagues in height And one in circumference, It is majestic like Mount Sumeru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་ཆེན་ལྗོན་ཤིང་བརྒྱས་བསྐོར་ཅིང་། །གཞལ་མེད་ཁང་གིས་ལེགས་པར་བརྒྱན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-104"/>“It is surrounded by hundreds of precious trees, Adorned with celestial palaces,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲིལ་བུ་གཡེར་ཀའི་དྲ་བས་བཀབ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་སྤྲས་གསལ་བ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Covered with garlands of small bells, And ornamented with shining jewels.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚངས་པ་མཚུངས་པར་སྤྱོད་རྣམས་ལ། །ཁྲིའུ་དང་སྟན་དང་སྟེགས་བྱིན་པས། །འཁོར་བ་དག་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-105"/>“By offering chairs, seats, and stools To fellow practitioners of pure conduct,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཁོར་བའི་ཚེ། །དེ་འདྲའི་སྟན་ནི་ཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>One will attain such a seat While turning in cyclic existence.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཡོ་བྱད་ཀྱི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-106"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering provisions?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡོ་བྱད་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡོ་བྱད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering provisions represents the complete acquisition of the provisions for awakening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཡོ་བྱད་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering provisions!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.87.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ཡོ་བྱད་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering provisions,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་འོས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་<tei:ref folio="F.88.a"/>ཡོ་བྱད་བྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡོ་བྱད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with aspirations worthy of the thus-gone ones, through this offering of provisions may I cause all beings to complete the provisions for awakening!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡོ་བྱད་ཡོངས་སུ་བཏང་བ་དེས། །བདག་གིས་ཀྱང་ནི་ལུས་ཅན་གྱི། །བྱང་ཆུབ་ཡོ་བྱད་བཙལ་བ་དག །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-107"/>“Through this gift of provisions, May I cause beings who seek The provisions for awakening To achieve complete fulfillment!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡོ་བྱད་རབ་ཏུ་བྱིན་པ་ཡིས། །གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པ་དེར། །རྣམ་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ལྡན་པའི། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-108"/>“By offering provisions Wherever one is born, One will enjoy excellent limbs That are perfect in all regards.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་སྨན་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-109"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering medicine?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨན་གྱི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒ་བ་དང་འཆི་བ་མེད་པའི་བདུད་རྩིའི་བདེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering medicine represents the perfect well-being of the ambrosia by which all beings are freed from old age and death. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སྨན་གྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering medicine!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྨན་གྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering medicine,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། སྨན་བྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒ་བ་དང་། འཆི་བ་མེད་པའི་བདུད་རྩིའི་བདེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations blessed by the thus-gone ones, through this offering of medicine may I cause all beings to perfect the well-being of the ambrosia by which which all beings are freed from old age and death!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྩི་དང་སྨན་གྱི་སྦྱིན་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཚེ་དཔག་མེད། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བདུད་རྩི་ཡང་། །མྱུར་བ་ཉིད་དུ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-110"/>“Through this offering of elixir and medicine, May all beings attain boundless life, And may they quickly attain The nectar of omniscience.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྩི་དང་སྨན་གྱི་སྦྱིན་པ་ཡིས། །ཟླ་བ་ཉ་ལྟར་ནད་མེད་ཅིང་། །གནོད་ཆུང་སྐྱིད་ཅིང་བདེ་བར་གནས། །མི་རྣམས་ཚེ་ནི་རིང་བར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-111"/>“By offering elixir and medicine, One will be healthy like the full moon. One will enjoy well-being, happiness, Longevity, and little harm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་བྲན་དང་བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་པ་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-112"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by relinquishing male and female slaves, staff, and workers?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྲན་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་པ་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་རང་དགའ་དང་། རང་དབང་དང་། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘The generosity of relinquishing male and female slaves, staff, and workers represents the perfection of the bodhisattvas’ freedom, independence, and self-arisen wisdom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་བྲན་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་<tei:ref folio="F.88.b"/>པ་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by relinquishing male and female slaves, staff, and workers!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བྲན་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་པ་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by relinquishing male and female slaves, staff, and workers,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས་ཤིང་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་བྲན་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་བྱེད་པ་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་དགའ་དང་། རང་དབང་དང་། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed and taught by the thus-gone ones, through this generosity of relinquishing my male and female slaves, staff, and workers may I cause all beings to perfect their freedom, independence, and self-arisen wisdom!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྲན་དང་བྲན་མོ་བཏང་བ་ཡིས། །མདོར་ན་ལུས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་བྱུང་གི་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །སྙིང་པོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-113"/>“In short, by relinquishing my male and female slaves, May all beings Perfect the essence Of their self-arisen wisdom!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྲན་དང་བྲན་མོ་བཏང་བ་ཡིས། །མི་ནི་བྲན་དུ་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །བརྟན་པོ་རང་དབང་ཡོད་པས་འཚོ། །ཞུམ་པ་མེད་ཅིང་འཇིགས་པ་མེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-114"/>“Those who relinquish male and female servants Will never be reborn as servants. They will live with security and independence, Never feeling disheartened or afraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-115"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away gold, silver, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, coral, and other precious substances?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་དག་ཏུ་འོད་ཟེར་སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་དང་། བཙོད་ཀ་དང་། ཤེལ་དང་། དངུལ་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་སྣང་བར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away gold, silver, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, coral, and other precious substances represents the blue, yellow, red, white, crimson, crystalline, and silvery colors of the bodhisattvas’ light rays that shine within the infinite myriad buddha realms.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.88.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by giving away gold, silver, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, coral, and other precious substances!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། <tei:ref folio="F.89.a"/>དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away gold, silver, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, coral, and other precious substances,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཇི་ལྟར་མཁྱེན་ཅིང་བཤད་དེ་གསལ་བར་མཛད་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་བྱིན་པ་དེས་ན་བདག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་འབུམ་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་དག་ཏུ་འོད་ཟེར་སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་དང་། བཙོད་ཀ་དང་། ཤེལ་དང་། དངུལ་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུས་སྣང་བར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations that are known, explained, and clarified by the thus-gone ones, may this offering of gold, silver, jewels, pearls, beryls, conch shells, moonstones, coral, and other precious substances enable me to illuminate infinite myriad buddha realms with blue, yellow, red, white, crimson, crystalline, and silvery light rays!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some concluding verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་ཆེན་བྱིན་པ་དེས་ན་བདག །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་དྲང་སྲོང་ཆེ་རྣམས་ཀྱི། །ཞིང་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྣང་བྱེད་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-116"/>“Through this offering of precious substances, May I illuminate all the fields Of the buddhas, the great sages, With the brilliance of various light rays!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་བྱིན་པ་ཡིས། །ངེས་པ་གང་དང་གར་སྐྱེས་པ། །འཇིག་རྟེན་མཚམས་མེད་ཡན་ཅད་དུ། །དེས་ནི་འོད་ཟེར་སྣང་བར་བྱེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-117"/>“The noble persons who offer precious substances Wherever they are reborn, Will illuminate with their light rays All worlds down to the Hell of Endless Torment.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟའི་བཞོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-118"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away vehicles such as horses, elephants, and chariots?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟའི་བཞོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཐེག་པ་མཆོག་དང་། ཐེག་པ་མི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་བླ་ན་མེད་པ། གཙོ་བོ་དམ་པ་རབ་མཆོག་སྡུད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away vehicles such as horses, elephants, and chariots represents becoming included within the bodhisattvas’ Great Vehicle—the supreme vehicle, the unequaled vehicle, the unsurpassed buddha vehicle that is the foremost, sublime, and most excellent vehicle. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟའི་བཞོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away horses, elephants, and chariots!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟའི་བཞོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པ་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away horses, elephants, and chariots,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས་ཤིང་བསྒོམས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟའི་བཞོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed and practiced by the thus-gone ones, by giving away horses, elephants, and chariots</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཐེག་པ་མཆོག་དང་། ཐེག་པ་མི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པ་དང་། <tei:ref folio="F.89.b"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་བླ་ན་མེད་པ། གཙོ་བོ་དམ་པ། རབ་མཆོག་གིས་སྡུད་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I include all beings in the Great Vehicle—the supreme vehicle, the unequaled vehicle, the unsurpassed buddha vehicle that is the foremost, sublime, and most excellent vehicle!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some further verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གླང་ཆེན་བྱིན་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཐེག་པ་ཐེག་པ་ཆེ། །ཐེག་པ་མཆོག་གིས་ལུས་ཅན་རྣམས། །མྱུར་དུ་སྡུད་པར་བྱེད་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-119"/>“Through this offering of elephants, May I swiftly attract all beings By means of the Great Vehicle of the buddhas— The supreme vehicle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གླང་ཆེན་བྱིན་ཞིང་རྟ་བྱིན་པས། །གསལ་ཞིང་མཁས་ལ་ཤེས་ཉེན་ཅན། །ཐེག་པ་ཆེ་ལ་མོས་པ་དང་། །མི་དེ་སྐལ་བ་ཅན་དུ་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-120"/>“Those who offer elephants and horses Will be bright, learned, and intelligent. Being dedicated to the Great Vehicle, Such beings will be fortunate.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ནགས་ཚལ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-121"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away parks, forests for ascetic practice, and temples?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ནགས་ཚལ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བསམ་གཏན་གྱི་ཡན་ལག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away parks, forests for ascetic practice, and temples represents the perfection of the bodhisattvas’ factors of concentration. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ནགས་ཚལ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away parks, forests for ascetic practice, and temples!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ནགས་ཚལ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away parks, forests for ascetic practice, and temples,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྟོད་ཅིང་བསྔགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ནགས་ཚལ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསམ་གཏན་གྱི་ཡན་ལག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration: ‘In accordance with the aspirations extolled and praised by the buddhas, through this gift of parks, forests for ascetic practice, and temples may I cause all beings to perfect the factors of concentration!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some further verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལྷ་གང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བྱིན་པས། །བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་རིམ་བཞིན་དུ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་ཤོག །ལྷ་གང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བྱིན་པས། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱི་མི་དེ་ནི། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་ཡོངས་རྫོགས་ཤིང་། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་ལ་དཀའ་ཐུབ་ཆེ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-122"/>“Through this offering of temples and parks, May I cause all beings To gradually perfect The factors of concentration! <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-122"/>“The practitioner who offers Temples and parks Will perfect the factors of concentration And practice the spiritual life with great austerity.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.89.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཆུང་མ་དང་བུ་དང་། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-124"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away their spouses, sons, and daughters?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་<tei:ref folio="F.90.a"/>སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆུང་མ་དང་བུ་དང་། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས་བདག་གིས་ཆུང་མ་དང་། བུ་དང་། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away one’s spouses, sons, and daughters represents the bodhisattvas’ awakening to unsurpassed and perfect buddhahood. Therefore, I will definitely practice generosity by giving away my spouses, sons, and daughters!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ཆུང་མ་དང་། བུ་དང་། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away their spouses, sons, and daughters,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྙེན་བཀུར་མཛད་མཛད་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་ཆུང་མ་དང་། བུ་དང་། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration: ‘In accordance with the aspirations revered by the thus-gone ones, through this gift of my spouses, sons, and daughters may I cause all beings to fully awaken to unsurpassed and perfect buddhahood!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some further verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བུ་ཡི་སྦྱིན་པ་དེས་ན་མྱུར་བར་ཡང་། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་རེ་རེའི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བླ་ན་མེད་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་དམ་པ་འཚང་རྒྱ་བྱེད་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-125"/>“For the sake of every single being, May the offering of my sons Cause all to swiftly awaken To unsurpassed and sacred buddhahood!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <prop type="alternative-source">Translated from other Kangyur editions, see note.</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆུང་མ་བུ་དང་བུ་མོ་གཏོང་བྱེད་པ། །དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་ཟག་མེད་དགའ་བ་མེད། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-126"/>“Those who give away their spouses, sons, and daughters Will attain stainless awakening without difficulty.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-127"/>
                </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བརྩོན་འགྲུས་ལྡན་པའི་མི་ནི་གང་ལ་ཡང་། །དཀའ་བ་ཅི་ཡང་མེད་པར་བལྟ་བར་བྱ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Know that such diligent people Will never meet with hardship.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། བང་མཛོད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-128"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away wealth, grains, and stores?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། བང་མཛོད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away wealth, grains, and stores represents the bodhisattvas’ filling of the treasury of the sacred Dharma. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། བང་མཛོད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away wealth, grains, and stores!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། བང་མཛོད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away wealth, grains, and stores,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། བང་མཛོད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed by the thus-gone ones, through this gift of wealth, grains, and stores</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to perfect the treasury of the sacred Dharma!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་<tei:ref folio="F.90.b"/>ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནོར་དང་དབྱིག་རྣམས་གཏོང་བའི་བསོད་ནམས་ནི། །མཁའ་ལས་ལྷག་པ་བདག་ལ་ཅི་ཡོད་པས། །མི་རྣམས་རྒྱུད་ནི་དམ་པའི་ཆོས་མཛོད་ཀྱིས། །རྒྱལ་པོའི་མཛོད་ལྟར་མྱུར་དུ་རྒྱས་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-129"/>“May all the merit, vaster than space, That I have generated by relinquishing wealth and jewels Cause the minds of all beings to swiftly expand, like royal treasuries, By the treasure of the sacred Dharma!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ནོར་དང་འབྲུ་དང་བང་མཛོད་བུད་མེད་རྣམས། །གཏོང་བའི་བསོད་ནམས་བདག་ལ་ཅི་ཡོད་པ། །དེས་ན་བདག་གིས་བྱང་ཆུབ་མྱུར་འཐོབ་ཅིང་། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་ནི་ཐོབ་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-130"/>“Through whatever merit I have accumulated By giving away wealth, grains, stores, and women, May I swiftly attain awakening And acquire the treasure of the sacred Dharma!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གླིང་བཞི་དང་། འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-131"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by relinquishing sovereignty over the four continents and Jambudvīpa, as well as its kingdoms?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གླིང་བཞི་དང་། འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་འཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Relinquishing sovereignty over the four continents and Jambudvīpa, as well as its kingdoms, represents the bodhisattvas’ achievement of sovereignty over the kingdom of the sacred Dharma. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གླིང་བཞི་དང་། འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by relinquishing sovereignty over the four continents and Jambudvīpa, as well as its kingdoms!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་གླིང་བཞི་དང་། འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by relinquishing sovereignty over the four continents and Jambudvīpa, as well as its kingdoms,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། གླིང་བཞི་དང་། འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations taught by the thus-gone ones, through this gift of relinquishing sovereignty over the four continents and Jambudvīpa, as well as its kingdoms,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་འཐོབ་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to achieve sovereignty over the kingdom of the sacred Dharma!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གླིང་བཞི་རིལ་གྱིས་བཏང་བ་འདི་དག་ལས། །བདག་གིས་བསོད་ནམས་ཅུང་ཟད་ཅི་བསྒྲུབས་པ། །དེས་ན་མི་རྣམས་འདི་དག་དམ་ཆོས་ཀྱི། །རྒྱལ་སྲིད་འཐོབ་པའི་མཐའ་ནི་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-132"/>“Through whatever merit I have generated By giving away the entirety of the four continents, May all people Obtain the kingdom of the sacred Dharma!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཛམ་བུ་གླིང་ནི་བྱིན་པ་ཡིས། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་ལྡན་པ་ཡི། །རྒྱལ་པོ་གླིང་བཞི་དབང་བྱེད་པ། །དབང་ཕྱུག་རྣམ་པར་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-133"/>“Those who offer Jambudvīpa Will become triumphant rulers, Kings who rule the four continents In possession of the seven precious things.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.90.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་གཙུག་གི་ནོར་བུ་དང་། ཅོད་པན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-134"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away crest jewels and crowns?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་<tei:ref folio="F.91.a"/>སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཙུག་གི་ནོར་བུ་དང་། ཅོད་པན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱི་གཙུག་བལྟར་མི་མཐོང་བར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away crest jewels and crowns represents the bodhisattvas’ achievement of the unseen crown of the head.<tei:note xml:id="UT22084-061-002-135"/> Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་གཙུག་གི་ནོར་བུ་དང་། ཅོད་པན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away crest jewels and crowns!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་གཙུག་གི་ནོར་བུ་དང་། ཅོད་པན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away crest jewels and crowns,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། གཙུག་གི་ནོར་བུ་དང་། ཅོད་པན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྤྱི་གཙུག་བལྟར་མི་མཐོང་བ་ཐོབ་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations expressed by the thus-gone ones, may this gift of crest jewels and crowns cause all beings to achieve the unseen crown of the head!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མགོ་བོའི་ནོར་བུ་ཅོད་པན་བྱིན་པ་ཡི། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ནི་བདག་ལ་ཅི་ཡོད་པ། །དེས་ན་འདིར་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྤྱི་གཙུག་བལྟར་མེད་རྟག་ཏུ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-134"/>“Through all the merit I have accumulated By offering crest jewels and crowns, May all beings forever achieve The unseen crown of the head!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཙུག་གི་ནོར་བུ་བྱིན་དེས་བདག །ནྱ་གྲོ་ད་ལྟར་ཆུ་ཞེང་གབ། །གསེར་དང་ནོར་བུ་བྱས་པ་ཡིས། །གཙུག་ཏོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-137"/>“Through the offering of crest jewels, May I achieve the excellent crown protuberance, Which is wide like a fig tree And made of gold and jewels!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྐང་པ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-138"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering their feet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་པ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་རྐང་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་འགྲོ་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering one’s feet represents the bodhisattvas’ Dharma feet that lead to the seat of awakening. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རྐང་པ་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering my feet!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྐང་པ་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering their feet,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བརྙེས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་རྐང་པ་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations accomplished by the thus-gone ones, through this offering of my feet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མི་རྣམས་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རྟག་ཏུ་མྱུར་བར་ཁྱིམ་ནས་མངོན་པར་བྱུང་ནས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may all humans and other beings quickly renounce their households forever and,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བའི་གནོད་པ་ཞི་བར་བྱ་བའི་དོན་གྱི་ཕྱིར་འདོད་བཞིན་དུ་བག་བརྐྱང་ནས་རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དབང་པོ་ཞི་ལ་སྐྱབས་སུ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>in order to pacify the harm associated with birth, old age, sickness, and death, become purposefully restrained and joyful, their senses controlled.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འོས་པའི་ཟླ་བའི་འོད་ལྟར་གཟུགས་ཞི་བ་སྣང་བྱེད་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the gentle moonlight, may their appearance become peaceful and radiant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཉི་མ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་གཟི་བརྗིད་ལྟར་སྙིང་རྗེ་ལས་བྱུང་བའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བས་མཚམས་མེད་པ་ཡན་ཅད་མུན་པར་ཞུགས་པས་ཉམ་ཐག་པའི་མི་རྣམས་ཀྱི་མུན་པ་སྣང་བར་བྱས་ནས་ལུས་རབ་ཏུ་ཚ་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས་སེལ་ཅིང་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Like the brilliance of many suns, may the light rays of their compassion illuminate the gloom of helpless humans engulfed in darkness, down to the Hell of Endless Torment, and eliminate the physical sufferings of extreme heat. May they be endowed with lotus-like feet, which are adorned with the marks of thousand-spoked wheels, even, and smooth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>
                    <tei:ref folio="F.91.b"/>པད་མའི་རྐང་པ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་དང་ལྡན་པའི་མཚན་གྱིས་སྤྲས་ལ། མཉམ་ཞིང་འཇམ་པ་དང་། སོར་མོ་རིང་ཞིང་ངང་པའི་རྐང་པ་ལྟར་དྲ་བས་འབྲེལ་པ་དང་། སེན་མོ་མེ་ལོང་བཟང་པོ་དག་པར་ཕྱིས་པ་ལྟ་བུས་བརྒྱན་ཏེ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May they obtain long toes connected by webbing like the feet of swans, and may they have nails that are beautiful like fine and polished mirrors.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་ཀུན་ད་ལྟར་འདུག་པ་དང་། ལོང་བུ་མི་མངོན་པ་དང་། རྗེ་ངར་སྨྱིག་མ་དང་རི་དགས་ཨེ་ན་ཡའི་བྱིན་པ་འདྲ་བའི་ཡ་མཚན་གྱི་སྟབས་ཀྱིས་དལ་བུས་དལ་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོའི་གདན་རྡོ་རྗེའི་སྟེགས་བུའི་གདན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May their feet be like jasmine flowers. May they have anklebones that do not protrude, and calf bones similar to reeds or the calves of antelopes. With such features on their feet, may they gently and leisurely proceed to the vajra throne at the seat of awakening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆོས་ཀྱི་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་བདུད་རྣམ་པར་གཞོམ་པའི་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་གནོན་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There, on the lion throne of the Dharma, may they thoroughly trample on Māra in order to overcome him!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some further verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་པ་བྱིན་པ་འདི་ཡིས་ན། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-139"/>“Through this offering of my feet,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་ཐིལ་འཁོར་ལོའི་མཚན་ཅན་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་གདན་བཟངས་ལ། །བརྟན་པོས་ཤིན་ཏུ་གནོན་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May the soles of others’ feet, marked by wheels, Step firmly on the excellent throne At the seat of awakening!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་པ་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་གདན་མཆོག་ལ། །འདུག་ནས་བདུད་རྣམས་སྡེ་དང་དཔུང་། །བཞོན་དང་བཅས་པར་འདུལ་བར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-140"/>“Through this offering of my feet, May I ascend the supreme throne at the seat of awakening, And defeat the demonic armies and troops, As well as their vehicles!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ལག་མཐིལ་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-141"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering their hands?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལག་མཐིལ་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཆོས་ཀྱི་ལག་པ་སྦྱིན་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering one’s hands represents the offering of the bodhisattvas’ Dharma hands to all beings. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ལག་མཐིལ་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering my hands!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ལག་མཐིལ་གྱི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering their hands,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྣམ་པར་མཁྱེན་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་ལག་མཐིལ་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations known to the thus-gone ones, through this offering of my hands</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་དམན་པ་དང་། ལོང་བ་དང་། བཀྲེན་པ་དང་། མགོན་མེད་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། དབུལ་པོ་དང་། གནས་མེད་པ་དང་། སྐྱབས་མེད་པ་དང་། དཔུང་གཉེན་མེད་པ་རྣམས་དང་། སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དང་། ངན་སོང་ངན་འགྲོ་ལོག་པར་ལྟུང་བ་དང་། མི་ཁོམ་པར་སྐྱེས་པ་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་ལག་པ་སྦྱིན་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I offer the hands of the Dharma to those who have an inferior status—those who are blind, indigent, unprotected, miserable, poor, homeless, defenseless, or helpless; to those who have fallen into the lower realms of hell, the animal realms, or the world of Yama; and to all those who are born in unfree states!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some further verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.91.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལག་མཐིལ་སྦྱིན་པས་མྱུར་དུ་བདག །རྣམ་འདྲེན་ལག་ན་རིན་ཆེན་དང་། །<tei:ref folio="F.92.a"/>ལག་པ་རིང་ཞིང་གསེར་མདོག་ལྡན། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་གནས་གྱུར་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-142"/>“Through this offering of my hands, May I swiftly become an object of worship for the world, A great guide with long hands holding jewels, And possessing a golden complexion!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྙིང་རྗེས་ནོན་པར་གྱུར་ནས་ནི། །ཆོས་ཀྱི་ལག་པ་བསྟོད་བྱས་ལ། །ངན་སོང་ཀུན་ལས་ལུས་ཅན་རྣམས། །བདག་གིས་རྟག་ཏུ་འབྱིན་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-143"/>“With the lauded hands of the Dharma Pressed together out of compassion, May I forever deliver All beings from all lower realms!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྣ་བ་དང་སྣ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-144"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away their ears and noses?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣ་བ་དང་སྣ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་ཚང་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away one’s ears and nose represents the bodhisattvas’ perfection of unimpaired sense faculties. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རྣ་བ་དང་། སྣ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away my ears and nose!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རྣ་བ་དང་སྣ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away their ears and noses,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྣམ་པར་གཞག་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། རྣ་བ་དང་སྣ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations made by the thus-gone ones, through this gift of my ears and nose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དབང་པོ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to be endowed with a full set of unimpaired sense faculties!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣ་བ་དང་ནི་སྣ་བཏང་བས། །སྲོག་ཆགས་རྣམས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དབང་པོ་ཀུན་དང་ལྡན་གྱུར་ཏེ། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-145"/>“Through this gift of my ears and nose, May all beings be endowed With a full set of sense faculties And with unimpaired physical limbs!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྣ་བ་དང་ནི་སྣ་བཏང་བས། གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པ་དེར། །བལྟ་ན་སྡུག་ཅིང་གཟུགས་བཟང་ལ། །མི་ནི་དེ་བཞིན་མཛེས་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-146"/>“Those who give away their ears and noses, Wherever they are born, Will always have an attractive appearance And enjoy pleasant and beautiful physiques.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མིག་གི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-147"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering their eyes?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མིག་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་མིག་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་ཡོངས་སུ་དག་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering one’s eyes represents the bodhisattvas’ purification of the stainless eye of Dharma. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་མིག་གི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by offering my eyes!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་མིག་གི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering their eyes,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་དག་པར་མཛད་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། མིག་གི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations purified by the thus-gone ones, through this offering of my eyes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་མིག་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to purify the stainless eye of Dharma!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there are also some additional verses:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མིག་གི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-148"/>“Through this offering of my eyes,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་སངས་རྒྱས་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཆོས་ཀྱི་མིག ། <tei:ref folio="F.92.b"/>རྣམ་པར་དག་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May I awaken to unsurpassed buddhahood And cause all beings To purify the eye of Dharma! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མིག་བྱིན་བརྟུལ་ཞུགས་བཟང་པོ་དེས། དྲི་མ་མེད་ཅིང་སྐྱོན་མེད་ལ། །དག་ཅིང་ཡངས་ལ་མཛེས་བཟངས་དང་། །ཞི་བའི་མིག་ནི་ཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-149"/>“Through the excellent practice Of offering one’s eyes, One will attain spotless, immaculate, Pure, wide, magnificent, and peaceful eyes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཨུཏ་པལ་སྔོན་པོའི་འདབ་འདྲ་དང་། །བྱིའུ་ཀུ་ན་ལའི་མིག་འདྲ་ཞིང་། །མིག་གི་རྫི་མ་བ་ཡི་འདྲ། །དེ་འདྲའི་མིག་ནི་དེ་ཡིས་འཐོབ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-150"/>“That person will have beautiful eyes, Similar to the petals of blue lotus flowers Or the eyes of the kuṇāla bird, With eyelashes like those of a cow.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-151"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away their heads?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་ལས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་མཆོག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་འཐོབ་པའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away one’s head represents the bodhisattvas’ attainment of omniscient wisdom, the supreme state that is more exalted than the entirety of the three realms. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away my head!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away their heads,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྐྱེན་དུ་བབ་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ་མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the benevolent aspirations of the thus-gone ones, through this gift of my head,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་མཆོག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to attain omniscient wisdom, the supreme state that is more exalted than the entirety of the three realms!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there is also a further verse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མགོ་བོ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་ཡིས། །བསོད་ནམས་བདག་ལ་ཅི་ཡོད་པ། །དེས་ན་སེམས་ཅན་ཀུན་མཁྱེན་གྱི། །གོ་འཕང་མི་གཡོ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-152"/>“Through all the merit that I have accumulated By giving away my head, May all beings attain The unwavering state of omniscience!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-153"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away their skin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་པགས་པ་འཇམ་ཞིང་སྲབ་ལ་གསེར་གྱི་མདོག་ལྟ་བུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away one’s skin represents the bodhisattvas’ perfection of smooth, fine, and golden skin. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away my skin!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away their skin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.92.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations of the thus-gone ones, through this gift of my skin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་པགས་པ་འཇམ་ཞིང་སྲབ་ལ། གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་<tei:ref folio="F.93.a"/>ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to achieve smooth, fine, and golden skin!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there is also a further verse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>པགས་ཤུན་ཡོངས་སུ་བཏང་བ་ཡིས། །བདག་གིས་སུ་ནི་ལུས་ཅན་རྣམས། །པགས་ཤུན་ལུས་ལས་སྐྱེས་པ་དག །འཇམ་སྲབ་གསེར་གྱི་མདོག་སྒྱུར་ཤོག ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-154"/>“May this gift of my skin Transform the skin that covers The bodies of all beings Into smooth, fine, and golden skin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཤ་དང་ཁྲག་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-155"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by giving away their flesh and blood?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཤ་དང་ཁྲག་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མེད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་སྙིང་པོ་བླང་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Giving away one’s flesh and blood represents the bodhisattvas’ extraction of substance from all that lacks substance. Therefore,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཤ་དང་ཁྲག་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I will definitely practice generosity by giving away my flesh and blood!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ཤ་དང་ཁྲག་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by giving away their flesh and blood,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྐྱེད་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། ཤ་དང་ཁྲག་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations made by the thus-gone ones, through the gift of my flesh and blood,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་མེད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་སྙིང་པོ་ལེན་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to extract substance from all that lacks substance!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there is also a further verse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཤ་དང་ཁྲག་གི་སྦྱིན་པ་ཡི། །རྣམ་སྨིན་བདག་ལ་ཅི་ཡོད་དེས། །སྙིང་པོ་མེད་པ་མ་ལུས་ལས། །འགྲོ་ཀུན་སྙིང་པོར་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-156"/>“Through the karmic ripening Brought about by offering my flesh and blood, May all beings attain what is substantial From all that lacks substance.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་རྐང་སྦྱིན་པ་ལ་ཇི་ལྟར་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་ཅེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-157"/>“How do bodhisattvas exert themselves in the practice of generosity by offering the marrow of their bones?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Noble son, bodhisattvas do so by reflecting in this way:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལུས་རྡོ་རྗེ་ལྟར་མི་ཤིགས་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཡིན་གྱིས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘Offering the marrow of one’s bones represents the bodhisattvas’ completion of the indestructible vajra-like body.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་རྐང་གི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering the marrow of my bones!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་རྐང་གི་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When practicing generosity by offering the marrow of their bones,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྐྱེད་པའི་སྨོན་ལམ་བཞིན་དུ། རྐང་གི་སྦྱིན་པ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘In accordance with the aspirations formed by the thus-gone ones, through this offering of the marrow of my bones</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལུས་རྡོ་རྗེ་ལྟར་མི་ཤིགས་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I cause all beings to achieve the indestructible vajra-like body!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཅེས་སྨོན་ལམ་འདེབས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>bodhisattvas make the following aspiration:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་ཚིག་ཕྱི་མ་ཡང་ཡོད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, there is also a further verse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྐང་གི་སྦྱིན་པ་འདི་ཡིས་ན། །བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྣག་གི་ལུས་ཀྱི་ཟ་མ་ཏོག །རྡོ་རྗེ་མི་ཤིགས་རྫོགས་བྱེད་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-158"/>“Through this offering of the marrow of my bones, May I cause all beings To perfect their bodies, vessels of pus, As indestructible vajra!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་འདི་སྙམ་<tei:ref folio="F.93.b"/>དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-159"/>“Furthermore, bodhisattvas also think,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁ་དོག་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བྱིན་པས་ནི། ཁ་དོག་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་གྱིས་བདག་གིས་ཁ་དོག་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་སེམས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>‘By offering excellent colors, one will attain a beautiful complexion, so I will definitely offer excellent colors!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཤིང་དྲི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བྱིན་པས་ནི་གྲགས་པའི་དྲི་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering excellent smells, one will develop the scent of renown.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོ་བྲོ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བྱིན་པས་ནི་ཡོ་བྱད་གྱ་ནོམ་པ་རྣམས་འཐོབ་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering excellent flavors, one will gain excellent provisions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རེག་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བྱིན་པས་ནི་རྐ་ལག་འཇམ་ལ་གཞོན་ཤ་ཆགས་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering fine textures, one’s limbs will become smooth and tender.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རང་གི་ལག་ནས་བྱིན་པས་ནི་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering one’s hands, one will gain respect.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གུས་པར་བྱས་ཏེ་བྱིན་པས་ནི་གཉེན་ལ་སོགས་པའི་ནང་དུ་གཞན་གྱིས་བཀུར་སྟི་བྱ་བར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By making offerings with devotion, one will be revered by one’s relatives.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དུས་སུ་བྱིན་པས་ནི་དེའི་ནོར་རྣམས་དུས་སུ་འགྲུབ་ཅིང་རྒྱས་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By making timely offerings, one will gain wealth and prosper in a timely way.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཐུན་པ་དང་ཡིད་དུ་འོང་བ་བྱིན་པས་ནི་མལ་དང་གོས་ལ་སོགས་པ་ལོངས་སྤྱོད་ཡིད་དུ་འོང་བ་རྣམས་ལ་སེམས་འཇུག་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering what is suitable and pleasant, one will enjoy pleasant possessions such as beds and clothes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞན་ལ་མི་གནོད་པར་བྱིན་པས་ནི་ལོངས་སྤྱོད་བརྟན་པ་དག་འཐོབ་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By practicing the generosity that is free of harming others, one will gain stable enjoyments.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མི་དགའ་བ་དང་དུ་ལེན་པའི་སྦྱིན་པས་ནི་འཁོར་སྙིང་ཉེ་བར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By practicing the generosity of undertaking what is unpleasant, one’s entourage will be intimate.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཟས་བྱིན་པས་ནི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering food, one will become strong.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐོམ་བྱིན་པས་ནི་སྐོམ་པ་མེད་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering beverages, one will not thirst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གོས་བྱིན་པས་ནི་ཁ་དོག་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering clothes, one will gain a beautiful complexion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མར་མེ་བྱིན་པས་ནི་མིག་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering lamps, one will develop excellent vision.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རོལ་མོའི་སྒྲ་བྱིན་པས་ནི་རྣ་བ་ཉམས་པ་མེད་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering music, one will have good hearing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པ་བྱིན་པས་ནི་བདེ་བ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering vehicles, one will be happy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨན་བྱིན་པས་ནི་ནད་ཉུང་བར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering medicine, one will be affected by few illnesses.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་བྱིན་པས་ནི་གཞན་གྱིས་མཆོད་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering flowers, one will be worshiped by others.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མེ་ཏོག་ཕྲེང་བྱིན་པས་ནི་གཞན་གྱིས་རིམ་གྲོ་བྱ་བར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering flower garlands, one will be revered by others.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བསྟོད་པ་བྱིན་པས་ནི་ཚངས་པའི་དབྱངས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering praises, one will be endowed with the voice of Brahmā.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྟན་བྱིན་པས་ནི་བླ་མའི་གནས་ཐོབ་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering seats, one will attain important positions.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཞོན་པ་བྱིན་པས་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering vehicles, one will gain miraculous powers.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱུག་པ་བྱིན་པས་ནི་རྨ་མེད་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering ointments, one will be free of wounds.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཕྱག་དར་བྱ་བ་བྱིན་པས་ནི་རྡུལ་དང་བྲལ་བར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By the gift of sweeping, one will be free of dirt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དྲིལ་བུ་བྱིན་པས་ནི་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering bells, one will be able to recollect former lives.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གནས་བྱིན་པས་ནི་ཐམས་ཅད་བྱིན་པར་འགྱུར། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering residences, everything will be offered.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆོས་བྱིན་པས་ནི་བདུད་རྩི་བྱིན་པར་འགྱུར་གྱིས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By offering the Dharma, ambrosia will be offered.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་གིས་ཆོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་སྦྱིན་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, I will definitely practice generosity by offering the Dharma!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྦྱིན་པ་དེ་ལྟ་བུ་སྦྱིན་པ་ན་ཆགས་པས་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-160"/>“When bodhisattvas practice generosity by making such offerings, they do not do so out of attachment,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.93.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྡང་བས་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] aversion,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྨོངས་<tei:ref folio="F.94.a"/>པས་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] delusion,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚིག་པ་ཟ་ཞིང་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] irritation,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བརྙས་བཞིན་དུ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] contempt,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྡེག་ཅིང་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] violence,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚར་བཅད་དེ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] deprecation,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཁྱད་དུ་གསོད་ཅིང་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] disrespect,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨད་དེ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] reproach,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ང་རྒྱལ་གྱིས་ཁེངས་བཞིན་དུ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] pride,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འགྱིང་བཞིན་དུ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they do not do so out of [...] or haughtiness.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལྷག་མར་གྱུར་པ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They never offer leftovers</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རུལ་ཅིང་མྱགས་པ་སྦྱིན་པར་མི་བྱེད་ཀྱི་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They never offer [leftovers] or anything rotten or decaying.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྦྱིན་པ་གང་དང་གང་སྦྱིན་པ་དེ་གུས་པར་བྱས་ཏེ་སྦྱིན་པར་བྱེད། བླ་མར་བྱས། རི་མོ་བྱས། མཆོད་པ་བྱས་ཤིང་བརྗོད་ནས་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Instead, they present all their offerings respectfully, always expressing an attitude of respect, reverence, and worship.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མང་དུ་སྦྱིན་པར་བྱེད། བཟང་པོ་སྦྱིན་པར་བྱེད། རབ་ཏུ་དགའ་བས་སྦྱིན་པར་བྱེད། དགའ་ཞིང་མགུ་བས་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They offer large quantities of excellent gifts with delight, joy, and elation.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཙང་བ་དང་། རྒྱ་ཆེར་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What they offer is pure, and they offer it on a vast scale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རང་གི་ལག་ནས་སྦྱིན་པར་བྱེད་གུས་པ་དང་བཅས་པ་དང་། ཞེ་ས་དང་བཅས་པས་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They make offerings from their own hands with respect and reverence,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བསམ་པ་དག་ཅིང་བཟང་ལ་དགེ་བས་སྦྱིན་པར་བྱེད། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They make offerings [from their own hands with respect and reverence,] and their motivation is pure, wholesome, and virtuous.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སེར་སྣ་མེད་པར་སྦྱིན་པར་བྱེད། བརྐམ་པ་མེད་པར་སྦྱིན་པར་བྱེད། ཞུམ་པ་མེད་པར་སྦྱིན་པར་བྱེད། འཇིགས་པ་མེད་པར་སྦྱིན་པར་བྱེད། རྒྱ་ཆེ་ཞིང་ཡངས་པར་སྦྱིན་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They make offerings without any sense of miserliness, greed, discouragement, or fear, and their offerings are vast and extensive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་སྦྱིན་པ་དེ་ལྟ་བུ་དེ་སྦྱིན་པ་ན་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-161"/>“When they practice generosity by making such offerings,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་སྙམ་དུ་འདི་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་ཡིན་གྱིས། བདག་གིས་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>by thinking, ‘This person is disciplined, so I will be generous to them</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>—but that one has flawed discipline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ནོ། །འདི་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་མ་ཡིན་པ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This person is virtuous, but that one is not.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་ལ་བྱིན་ན་ནི་འབྲས་བུ་ཆེ་བ་དང་། ཕན་ཡོན་ཆེ་བ་དང་། མཐུ་ཆེ་བར་འགྱུར་རོ། །འདི་ལ་བྱིན་ན་ནི་འབྲས་བུ་མི་ཆེ་བ་དང་། ཕན་ཡོན་མི་ཆེ་བ་དང་། མཐུ་མི་ཆེ་བར་འགྱུར་རོ་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Being generous to this person will generate great results, great benefits, and great profits, but being generous to that one will not.’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྙམ་དུ་མི་སེམས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they never discriminate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞན་ཡང་ཡང་དག་པའི་བློ་དང་ལྡན་གྱི་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དེ་སྦྱིན་པ་དེ་སྦྱིན་པ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-162"/>“Furthermore, since their attitude is correct and free of mistakes, when bodhisattvas practice generosity</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འདི་སྙམ་དུ་སྦྱིན་པ་འདི་དང་དགེ་བའི་རྩ་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དེ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་འདིས་ན་བདག་རྒྱལ་པོར་གྱུར་ཅིག་ཅེའམ། རྒྱལ་པོ་གཞན་ནམ། བློན་པོ་ཆེན་པོའམ། ལྷའམ། ཀླུའམ། ལྷའི་བུའམ། ལྷ་གཞན་གང་ཡང་རུང་བ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སེམས་སྐྱེད་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>they never think, ‘Through this gift, these roots of virtue, and this offering of the Dharma may I become a king, a ruler, a minister, a god, a nāga, a divine son, or any other type of divine being!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འོ་ན་གང་དུ་ཞེ་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Instead, what do bodhisattvas wish for?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཞན་དུ་ན་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་<tei:ref folio="F.94.b"/>པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བར་བྱེད་དེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They dedicate their merit to unsurpassed and perfect awakening.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་འདི་དང་ཆོས་ཀྱི་ཕྱིར་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་འདིས་ན། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They think, ‘Through these roots of virtue and this offering of the Dharma,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བདག་སེམས་ཅན་མ་རྒལ་བ་རྣམས་སྒྲོལ་བ་དང་། མ་གྲོལ་བ་རྣམས་དགྲོལ་བར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I free all beings who have not crossed over to the other shore, and may I liberate all those who are not yet liberated.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་རྣམས་དབུགས་འབྱིན་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May I provide relief to all those who have not found relief.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མ་འདས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་ཟློ་བར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May I lead beyond suffering all those who have not transcended suffering, and</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཇིག་རྟེན་ལོང་བ་འདྲེན་པ་མེད་པ་དང་། སྐྱོ་བ་མེད་པ་དང་། སྐྱབས་མེད་པ་དང་། གནས་མེད་པ་དང་། གླིང་མེད་པ་དང་། དཔུང་གཉེན་མེད་པ་རྣམས་ཀྱི་འདྲེན་པ་དང་། ཡོངས་སུ་འདྲེན་པ་དང་། སྒྲོལ་བ་དང་། སྐྱབས་དང་། གནས་དང་། གླིང་དང་། དཔུང་གཉེན་དུ་གྱུར་ཅིག་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>may I be a guide, a leader, a liberator, a refuge, a shelter, a support, and an assistant for those worldly beings who are blind and lack a guide, a protector, refuge, shelter, support, and assistance!’</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Regarding this, it is said:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཆོས་ཕྱིར་སྦྱིན་པ་འདིས་ན་བདག །འཁོར་བ་ཡི་ནི་རྒྱ་མཚོ་ལས། །གཞན་མིན་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་སྒྲོལ་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-163"/>“Through this offering of the Dharma, May I liberate all beings From the ocean of cyclic existence Through the sole path of the Great Vehicle!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་པའི། །འཆིང་བ་དག་ལས་འགྲོལ་བར་ཤོག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-164"/>“May I release all beings From the fetters of their afflictions!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་དབུགས་འབྱིན་ཅིང་། །མྱ་ངན་འདས་ལམ་སྟོན་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May I provide relief to those who have not found relief And guide them on the path to the transcendence of suffering!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཇིག་རྟེན་ལོང་བ་འདྲེན་མེད་པའི། །ཡོངས་སུ་འདྲེན་པར་བདག་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-165"/>“May I be a leader for those worldly beings Who are blind and have no guide!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ལུས་ཅན་རྣམས་ལ་སྐྱོབ་པ་དང་། །དཔུང་གཉེན་གླིང་དང་སྐྱབས་གྱུར་ཅིག །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>May I be a protector, an assistant, A support, and a refuge for all beings!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་བརྩོན་པར་བྱེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-166"/>“Noble son, this is how bodhisattva great beings exert themselves in the perfection of generosity.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལས་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་རྣམ་པར་དབྱེ་བ་བཤད་པ་ཐོས་ནས་</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-166"/>When the bodhisattva great being Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows heard the Blessed One’s detailed exposition on the perfection of generosity,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཚིམ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>he felt satisfied, delighted, and elated.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་བདེ་བ་དང་། ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Thrilled, happy, and ecstatic, he stood up,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་པད་མའི་སྙིང་པོ་ལ་བཙུགས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>draped his shawl over one shoulder, and knelt with his right knee on the calyx of a lotus flower.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.94.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>With his palms joined together, he bowed down toward the Blessed One and</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་<tei:ref folio="F.95.a"/>པའི་དབྱངས་ཀྱིས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གསོལ་ཏོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>applauded him by chanting these verses: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྦྱིན་མཛད་ལེགས་སོ་རྟག་ཏུ་ཡབ་འདྲ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-168"/>“Benefactor, this is excellent! You who are always like a father, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <prop type="alternative-source">Translated from other Kangyur editions, see note.</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྦྱིན་མཛད་ལེགས་སོ་གསང་མཛད་བདེ་གཤེགས་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Benefactor, this is excellent! Blissful One, your words<tei:note xml:id="UT22084-061-002-169"/> are excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཉེན་གྱུར་ལེགས་སོ་མཛའ་བོ་སྟོན་པར་གྱུར་པ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Friend, this is excellent! Beloved teacher, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཅིག་པུ་འདི་ན་དམྱལ་བ་སྐྱོབ་པ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Sole protector of hell beings, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>ཐུ་བོ་ལེགས་སོ་ལྷ་མི་རྣམས་ནང་བགྲེས་པ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-170"/>“Excellent leader, this is excellent! Chief of gods and humans, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མཆོད་གནས་ལེགས་སོ་མི་རྣམས་ནང་ན་དཔའ་བོ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Venerable one, this is excellent! Hero among humans, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གསུངས་པ་ལེགས་སོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Your words are excellent! Great being, this is utterly excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མི་རྣམས་ཉོན་མོངས་དུག་སེལ་སྨན་པའི་རྒྱལ་པོ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>King of healers who dispels the poison of humans’ afflictions, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གྲོལ་བ་ལེགས་སོ་སྲིད་པ་གསུམ་ལས་རྣམ་གྲོལ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-171"/>“Liberated being, this is excellent! One freed from the three existences, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨན་པ་ལེགས་སོ་ཕན་བཞེད་དམ་པ་སྦྱིན་མཛད་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Physician, this is excellent! Generous and sublime aide, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དཔལ་ཡོན་ཅན་ལེགས་བཀྲ་ཤིས་སྙོམས་པའི་ཐུགས་མངའ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Glorious being, this is excellent! Auspicious and impartial one, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྐལ་ལྡན་ཟླ་བ་ཉི་འདྲ་དྲི་མེད་ཞལ་མངའ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Fortunate one with a pure face like the sun and moon, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བློ་ལྡན་མཐོན་མཐིང་སྤྱན་ཡངས་རིང་བ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-172"/>“Wise one with long and wide sapphire eyes, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>དཔལ་ལྡན་ཤངས་འཚམ་ཆ་བྱད་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Glorious one with a beautiful and marvelous nose, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སྨྲ་མཁས་སྙན་ཤལ་གསེར་གྱི་འཕྱང་ཐག་འདྲ་བ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Eloquent one with earlobes like golden plumb lines, this is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>མཆེ་བ་ཁ་བ་དུང་འདྲ་ལེགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>You with teeth white like snow or conch shells, this is excellent! Homage to you!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>གཙོ་བོ་བགྲེས་པ་མགོན་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་རིང་དུ། །མི་རྣམས་སྦྱིན་པ་དབྱེ་བ་ལེགས་པར་གསུངས་པ་ལེགས། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-173"/>“O chief protector, this detailed exposition on generosity, Which you have expounded so well to these people today, is excellent!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>སླར་ཞིང་ཚུལ་ཁྲིམས་བཟོད་པ་སྟོབས་དང་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཐབས་དང་བསམ་གཏན་རྫུ་འཕྲུལ་སྨོན་ལམ་མཉན་པར་འཚལ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Now we wish to hear more about discipline, patience, power, Wisdom, skillful means, concentration, miracles, and aspiration.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-174"/>At all that the Blessed One had spoken,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། རིའི་ཕུག་དང་། ཟོམ་དང་། རི་སུལ་དང་། གསེབ་དང་། སྨན་ལྗོངས་ན་སེང་གེའི་མཆོག་རྣམ་པར་བསྒྱིངས་ཤིང་ང་རོ་རྣམ་པར་སྒྲོགས་པ་ལྟ་བུའི་མིའི་དབང་པོའི་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ལ་སོགས་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ལྷའི་བུ་དེ་དག་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>the bodhisattvas Mañjuśrīkumārabhūta, Avalokiteśvara, Crown Jewel of the Lord of Men Resembling a Sublime Lion Sporting and Roaring in Mountain Caves, Peaks, Clefts, Valleys, and Meadows, and the other bodhisattvas, along with the gods, the four great kings, and the world with all its gods, humans, demigods, and gandharvas, rejoiced and</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.a</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>praised the teachings of the Blessed One.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>འཕགས་པ་སྦྱིན་པའི་<tei:ref folio="F.95.b"/>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-174"/>This concludes the noble Great Vehicle sūtra, “The Perfection of Generosity.” </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <prop type="folio">F.95.b</prop>
      <tuv xml:lang="bo">
        <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པྲཛྙཱ་བརྨ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-002-174"/>This was translated, edited, and finalized by the Indian scholar Prajñāvarman, the translator-editor venerable Yeshé Dé, and others.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>