<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-001-003" eft:text-version="v-1.0.10-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-001-003-TU-1">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.221.b"/>དགག་དབྱེའི་གཞིའི་བསྡུས་པའི་སྡོམ་ལ། དགག་དབྱེ་ཆོས་མིན་དགེ་སློང་དང་། །ཟློས་དང་དབྱར་དང་ཕྱི་མའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-translation"/>From The Chapters on Monastic Discipline The Chapter on Lifting Restrictions<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-prologue"/> Prologue<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-124"/> A global summary of The Chapter on Lifting Restrictions:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-128"/> Lifting restrictions, improper, monk, and Repetition,rains, and the latter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་ལ། དགག་དབྱེ་རྗེས་སུ་གནང་བ་དང་། །དགག་དབྱེ་བྱེད་པ་བསྒོ་བ་དང་། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་གཏོགས་པ་དང་། །ནད་པ་གསོ་བའི་ལས་རྣམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-1"/>Lifting Restrictions<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-132"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-133"/> Consent to lift restrictions, Appointing the director of lifting restrictions, Categorizing proper and improper, and An act to tend the sick.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བར་དབྱར་བཞུགས་པར་དམ་བཞེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-1-1"/>Consent to Lift Restrictions<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-135"/> The Blessed Buddha pledged to settle for the rains in Śrāvastī, in Prince Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍada’s Park.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་རབ་ཏུ་མང་པོ་དག་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་འདི་ལྟ་བུ་དག་བྱས་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདག་ཅག་གི་ནང་<tei:ref folio="F.222.a"/>ན་དགེ་སློང་གང་གིས་ཀྱང་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་དགེ་སློང་ལ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་ཤེའམ། ལྟ་བ་ཉམས་ཤེའམ། སྤྱོད་པ་ཉམས་ཤེའམ། འཚོ་བ་ཉམས་ཞེས་གླེང་བར་མི་བྱ་དྲན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Meanwhile, a great many monks adopted the following rule as they pledged to settle for the rains elsewhere: “Venerable ones, during the rains no monk among us should prompt or remind a monk about an offense of pure conduct, lapse of view, lapse of observance, or lapse of livelihood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གི་ནང་ན་གང་གིས་ཆུ་རའི་བུམ་པའམ། ཁྲུས་ཀྱི་བུམ་པ་སྟོང་པ་སྐམ་པོ་ཆུ་མེད་པར་མཐོང་ན། གལ་ཏེ་གཅིག་པུས་ནུས་པར་གྱུར་ན་གཅིག་པུ་དེས་བཀང་ལ་གནས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one among us sees that a water jug or a wash bucket is empty, dry, or without water, he should fill it if he can do so on his own, and then leave it where it belongs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གཅིག་པུས་མི་ནུས་པར་གྱུར་ན་དགེ་སློང་ཅིག་ཤོས་ལ་ལག་བརྡའི་སྒྲ་བྱས་ཏེ་ལག་རུབ་ཀྱིས་གནས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་བཞག་ནས་གཅིག་ལ་གཅིག་མི་སྨྲ་བར་ཁ་རོག་སྟེ་འགྲོ་བར་བྱའོ་ཞེས་དེ་ལྟ་བུའི་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་དག་བྱས་ནས་ལྗོངས་སུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he cannot do so on his own, he should signal with his hands to another monk and, joining hands, put it where it belongs. Then, while keeping silent, they should leave without speaking to one another.” <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-145"/>The monks, having adopted such a rule, then pledged to settle for the rains there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-1451</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགེ་སློང་རབ་ཏུ་མང་པོ་དབྱར་ཟླ་བ་གསུམ་འདས་ནས་ཆོས་གོས་བྱས་པ་དང་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-1451"/>After the three months of the rains had passed, the great many monks mended their robes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-1451</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་གོས་ཟིན་པ་དང་ལྡན་ནས་ལྷུང་བཟེད་དང་ཆོས་གོས་ཐོགས་ཏེ། ཕན་ཚུན་མི་སྨྲ་བར་མཉན་ཡོད་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་རྒྱུ་ཞིང་དོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After mending their robes, they took up their begging bowls and robes and, without speaking to one another, set out on the journey to Śrāvastī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-1451</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིམ་གྱིས་རྒྱུ་ཞིང་དོང་བ་དང་། མཉན་ཡོད་དུ་ཕྱིན་ཏོ། །དེ་ནས་དགེ་སློང་རབ་ཏུ་མང་པོས་ལྷུང་བཟེད་དང་ཆོས་གོས་མཁོས་སུ་ཕབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Traveling in stages, they eventually arrived in Śrāvastī where, having stored their begging bowls and robes and washed their feet, the great many monks went to the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-1451</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྐང་པ་གཉིས་བཀྲུས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ན་བ་དེར་དོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་བྱས་ཏེ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འཁོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After bowing their heads at the Blessed One’s feet, they sat off to one side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ནི་གློ་བུར་དུ་ལྷགས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་སོ་སོར་ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད་པ་འདིས་སོ་སོར་ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད་དེ། དགེ་སློང་དག་ཁྱེད་གང་ནས་འདིར་འོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-146"/>It is natural for blessed buddhas to welcome those monks who come to visit them with the welcoming words, “Monks, where have you come from?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་གང་དུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Where did you pledge to settle for the rains?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གློ་བུར་དུ་འོངས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་དགེ་སློང་དག་ཁྱེད་གང་ནས་འདིར་འོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And so the Blessed One welcomed the monks who had come, asking, “Monks, where have you come from?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་གང་དུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཞེས་སོ་སོར་ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Where did you pledge to settle for the rains?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་བདག་ཅག་ལྗོངས་ཤིག་ནས་ད་གཟོད་འདིར་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-147"/>“Honorable One, we have just now come from such and such a place.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ལགས་སོ། །<tei:ref folio="F.222.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We pledged to settle for the rains there.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དག་ཁྱེད་ཅག་ལྗོངས་སུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-149"/>“Monks, were you at ease in pledging to settle for the rains there?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཅག་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་བྲེལ་བར་མ་གྱུར་མོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Were you not wearied by seeking alms?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-151"/>“No, Honorable One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We were at ease in pledging to settle for the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་བྲེལ་བ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We were not wearied by seeking alms.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དག་ཁྱེད་ཅག་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཏུ་ལྗོངས་སུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས། བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་བྲེལ་བར་མ་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-152"/>“Monks, how is it that you were at ease in pledging to settle for the rains and were not even wearied by seeking alms?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་འདི་ལ་བདག་ཅག་དགེ་སློང་རབ་ཏུ་མང་པོས་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་འདི་ལྟ་བུ་དག་བགྱིས་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདག་ཅག་གིས་ནང་ན་དགེ་སློང་གང་གིས་ཀྱང་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་དགེ་སློང་ལ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་ཤེའམ། ལྟ་བ་ཉམས་ཤེའམ། སྤྱོད་པ་ཉམས་ཤེའམ། འཚོ་བ་ཉམས་ཞེས་གླེང་བར་མི་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-153"/>“Honorable One, we, the great many monks here, adopted the following rule as we pledged to settle for the rains there: ‘Venerable ones, during the rains no monk among us should prompt or remind a monk about an offense of pure conduct, lapse of view, lapse of observance, or lapse of livelihood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པར་མི་བྱའོ། །བདག་ཅག་གི་ནང་ན་གང་གིས་ཆུ་རའི་བུམ་པའམ། ཁྲུས་ཀྱི་བུམ་པ་སྟོང་པ་སྐམ་པོ་ཆུ་མེད་པར་མཐོང་ན། གལ་ཏེ་གཅིག་པུས་ནུས་པར་གྱུར་ན་གཅིག་པུ་དེས་བཀང་ལ་གནས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one among us sees that a water jug or a wash bucket is empty, dry, or without water, he should fill it if he can do so on his own, and then leave it where it belongs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གཅིག་པུས་མི་ནུས་པར་གྱུར་ན་དགེ་སློང་ཅིག་ཤོས་ལ་ལག་བརྡའི་སྒྲ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he cannot do so on his own, he should signal with his hands to another monk and, joining hands, put it where it belongs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལག་རུབ་ཀྱིས་གནས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་བཞག་ནས་གཅིག་ལ་གཅིག་མི་སྨྲ་བར་ཁ་རོག་སྟེ་འགྲོ་བར་བྱའོ་ཞེས་བཙུན་པ་བདག་ཅག་གིས་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་དེ་ལྟ་བུ་དག་བགྱིས་ནས་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, while keeping silent, they should leave without speaking to one another.’<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-154"/> “Honorable One, after adopting such a rule, we pledged to settle for the rains there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་དེ་ལྟར་ན་བདག་ཅག་ལྗོངས་ཤིག་ཏུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཤིང་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་བྲེལ་བར་མ་གྱུར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Honorable One, that is how we were at ease in pledging to settle for the rains and were not even wearied by seeking alms.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་གཏི་མུག་ཁྱེད་ཅག་གནས་མལ་ན་དགྲ་དང་ལྷན་ཅིག་གནས་པས་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་སྙམ་སེམས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-155"/>“Deluded beings! Do you think that those who live with the enemy can be at ease while pledged to settle for the rains?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་གཏི་མུག་དག་འདི་ལྟ་སྟེ་མི་སྨྲ་བ་ནི་མུ་སྟེགས་ཅན་གྱི་རྒྱལ་མཚན་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Deluded beings! Not speaking is the tīrthikas’ standard.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་དགེ་སློང་གིས་མི་སྨྲ་བར་དམ་བཅའ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, a monk should not pledge silence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་གིས་མི་<tei:ref folio="F.223.a"/>སྨྲ་བར་དམ་འཆའ་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk will be guilty of a breach if he pledges silence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་འདུན་ལ་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་དོགས་པའི་གནས་གསུམ་གྱིས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, a monk who has pledged to settle for the rains should lift restrictions on the saṅgha regarding the three grounds of what has been seen, heard, or suspected.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་འདུན་ལ་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་། དོགས་པའི་གནས་གསུམ་གྱིས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་པ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་ཇི་ལྟར་བྱ་བ་མ་ཤེས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-1-2"/>Appointing the Director of Lifting Restrictions<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-160"/> The Blessed One had declared, “A monk who has pledged to settle for the rains should lift restrictions on the saṅgha regarding the three grounds of what has been seen, heard, or suspected,” but the monks did not know how to lift restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉི་མ་བདུན་ནམ་བརྒྱད་ན་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་འགྱུར་ན་ཉི་མ་འདི་སྙེད་ཅིག་ན་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་མཛད་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་དུ་གོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, the Blessed One said, “If a lifting of restrictions is to be performed in seven or eight days, those in the surrounding towns should be informed that on such and such a day the restrictions on the saṅgha will be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་འཆའ་བའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་རྟེན་དང་མཆོད་རྟེན་གྱི་འཁོར་ས་རྣམས་སུ་མཆོད་པར་བྱ་བའི་ལས་ལ་ལྷག་པར་བརྩོན་པར་བྱ་སྟེ། དྲི་གཙང་ཁང་བྱི་དོར་བྱ། བརྒྱན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-162"/>“Those monks who have taken a support should energetically prepare ceremonial offerings at the stūpa and the circumambulation path around the stūpa; they should clean and decorate the perfumed sanctuary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་པ་དང་གཉུག་མར་གནས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་གཙུག་ལག་ཁང་ཕྱག་དར་བྱ། ཆག་ཆག་བྱ། བ་ལང་གི་ལྕི་བ་སར་པའི་བྱུག་པས་བྱུག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Boarding and resident monks should sweep, sprinkle water over, and spread a fresh paste of dung over the floor of the monastery.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་ལ་རྙེད་པ་སྣུམ་བག་ཅན་དག་དབུལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Rich goods should be offered to the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང་། འདུལ་བ་འཛིན་པ་དང་། མ་མོ་འཛིན་པ་རྣམས་ཀྱིས་མཚན་མོ་ཐོག་ཐག་ཆོས་བཤད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Monks who uphold the sūtras, the vinaya, or the mātṛkā should explain the Dharma throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སྐྱ་རེངས་མ་ཤར་བར་དགག་དབྱེ་བྱ་མི་ནུས་པར་ཤེས་ན་དུས་ཤེས་པར་བྱ་སྟེ་ཅི་བདེར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they know they will not be able to perform the lifting of restrictions until dawn, they should note the time and do as they please.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གཅིག་གམ། གཉིས་སམ། མང་པོ་བསྐོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-168"/>“Then one, two, or several monks should be appointed to direct the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་མི་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For a monk who is to direct the lifting of restrictions, there are five factors that may pertain such that someone not already appointed should not be appointed, and if already appointed should be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those five factors?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུན་པས་འགྲོ་བ་དང་། ཞེ་སྡང་གིས་འགྲོ་བ་དང་། གཏི་མུག་གིས་འགྲོ་བ་དང་། འཇིགས་པས་འགྲོ་བ་དང་། དགག་དབྱེ་དང་དགག་དབྱེ་མ་ཡིན་པ་མི་ཤེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be driven by desire, driven by aggression, driven by ignorance, driven by fear, and not to know a proper from an improper lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་འདི་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་མི་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If these five factors pertain to someone not already appointed to direct the lifting of restrictions, he should not be appointed, and if already appointed should be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལྔ་<tei:ref folio="F.223.b"/>དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་ནི་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-171"/>“For a monk who is to direct the lifting of restrictions, there are five other factors that may pertain such that someone not already appointed should be appointed, and if already appointed should not be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these five factors?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུན་པས་མི་འགྲོ་བ་དང་། ཞེ་སྡང་གིས་མི་འགྲོ་བ་དང་། གཏི་མུག་གིས་མི་འགྲོ་བ་དང་། འཇིགས་པས་མི་འགྲོ་བ་དང་། དགག་དབྱེ་དང་དགག་དབྱེ་མ་ཡིན་པ་ཤེས་པ་སྟེ། ཆོས་འདི་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་ནི་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not to be driven by desire, driven by aggression, driven by ignorance, or driven by fear, and to know a proper from an improper lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If these five factors pertain to someone not already appointed to direct the lifting of restrictions, he should be appointed, and if already appointed should not be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐོ་བ་ནི་འདི་ལྟར་བྱ་སྟེ། གནས་མལ་བཤམ་པ་བྱས་ལ་གཎྜཱི་བརྡུངས་ཏེ། དགེ་སློང་རྣམས་ལ་དྲིས་པའི་ཚིག་གིས་ཡང་དག་པར་བསྒོ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-173"/>“He should be appointed in the following way: After setting out a seat, strike the gaṇḍī beam and inform the monks of the matter at hand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་དང་། རེ་ཞིག་དང་པོར་སྤྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the entire saṅgha is seated and has a quorum, his willingness should be secured first.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིང་འདི་ཞེས་བྱ་བ་ཁྱོད་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པར་སྤྲོའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-174"/>“ ‘Are you, so-and-so, willing to direct the lifting of restrictions for the saṅgha settled for the rains?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྤྲོའོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-176"/>“He should reply: <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-177"/>“ ‘I am willing to do so.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་སློང་གཅིག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ནས་ལས་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-178"/>“Then one monk should make a motion and then perform the act:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-179"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་སྤྲོ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monk, so-and-so, is willing to direct the lifting of restrictions for the saṅgha settled for the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་དུས་ལ་བབ་ཅིང་བཟོད་ན་དགེ་འདུན་གྱིས་གནང་བར་མཛོད་ཅིག་དང་དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་བསྐོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the time is right and the saṅgha can accept it, I ask that the saṅgha give their consent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བགྱིད་པའི་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the saṅgha appoints this monk to direct the lifting of restrictions, this monk so-and-so who directs the lifting restrictions will become the director of lifting restrictions for the saṅgha settled for the rains.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་གསོལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-181"/>“That is the motion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ནི་འདི་ལྟར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The act should be performed in the following way:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-182"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་སྤྲོ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk so-and-so is willing to direct the lifting of restrictions for the saṅgha settled for the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སླད་དུ་དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་བསྐོ་ན། དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་བསྐོ་བར་ཚེ་དང་ལྡན་པ་གང་དག་བཟོད་པ་དེ་དག་ནི་ཅང་མ་གསུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, should the saṅgha appoint the monk so-and-so to direct the lifting of restrictions for the saṅgha settled for the rains for that purpose, those venerable ones who can accept the appointment of the monk so-and-so to direct the lifting of restrictions should remain silent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་མི་བཟོད་པ་དེ་དག་ནི་གསུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who cannot accept it should speak now.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་བཟོད་ཅིང་གནང་ནས། དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་<tei:ref folio="F.224.a"/>མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་བགྱིད་པར་བསྐོས་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-183"/>“Once the saṅgha has accepted and given consent for the appointment, the saṅgha has appointed the monk so-and-so to direct the lifting of restrictions for the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཅང་མི་གསུང་བས་དེ་དེ་བཞིན་དུ་འཛིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By thus remaining silent, they assent to the proposed act.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གི་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་བཅའ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-186"/>“I will formulate the rules of customary conduct for the monk who directs the lifting of restrictions: The monk who directs the lifting of restrictions should set out grass for the saṅgha and then distribute it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་ཆེད་དུ་འཇག་མ་དག་ཉེ་བར་གཞག་པར་བྱ་སྟེ། དེའི་འོག་ཏུ་བྲིམ་པར་བྱའོ། །གལ་ཏེ་གཅིག་པུ་ཞིག་ཡིན་ན། དེས་རྒན་རིམས་ཀྱི་མཐའ་ནས་བཟུང་སྟེ་གཞོན་རིམས་ཀྱི་མཐའི་བར་དུ་བྲིམ་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there is only one monk who directs the lifting of restrictions, he should distribute the grass from most senior to most junior.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྟེ་གཉིས་ཡོད་ན་གཅིག་གིས་རྒན་རིམས་ཀྱི་མཐའ་ནས་བྲིམ་པར་བྱའོ། །ཅིག་ཤོས་ཀྱིས་ནི་གཞོན་རིམས་ཀྱི་མཐའ་ནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are two, one should distribute the grass from most senior while the other does so from the most junior.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཏེ་མང་པོ་ཞིག་ཡོད་ན་གཅིག་གིས་ནི་རྒན་རིམས་ཀྱི་མཐའ་ནས་བྲིམ་པར་བྱའོ། །གཅིག་གིས་ནི་དབུས་ནས་སོ། །གཅིག་གིས་ནི་གཞོན་རིམས་ཀྱི་མཐའ་ནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are several of them, one should distribute the grass from most senior, one from the middle, and one from the most junior.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་གསོལ་བ་འབའ་ཞིག་གིས་ལས་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-190"/>“After that, the saṅgha elder should perform an act by motion alone:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-192"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་དུས་ལ་བབ་ཅིང་བཟོད་ན། དགེ་འདུན་གྱིས་གནང་བར་མཛོད་ཅིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the time is right and the saṅgha can accept it, I ask that the saṅgha give their consent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱིས་དགག་དབྱེ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today the saṅgha will lift restrictions.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་གསོལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-193"/>“That is the motion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱི་མདུན་དུ་འགྲེང་བར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-195"/>“Then, the monk who directs the lifting of restrictions should stand in front of the saṅgha elder, who should say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-197"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen. Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ཏེ། བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བའི་དགག་དབྱེ་ཡང་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ན། བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་ལ་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་། དོགས་པའི་གནས་གསུམ་གྱིས་དགག་དབྱེ་བགྱིད་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As today is also my, the monk so-and-so’s, fifteenth and my lifting of restrictions, I, the monk so-and-so, lift restrictions upon the honorable saṅgha regarding the three grounds of what they have seen, heard, or suspected of me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བདག་ལ་གདམས་སུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerable ones, please admonish me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བདག་ལ་རྗེས་སུ་བསྟན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerable ones, please instruct me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བདག་རྗེས་སུ་གཟུང་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I ask the venerable ones to care for me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཐུགས་བརྩེ་བ་ཉེ་བར་བཟུང་སྟེ། བདག་<tei:ref folio="F.224.b"/>ལ་ཐུགས་བརྩེ་བར་མཛད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the saṅgha show compassion and have compassion for me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟུང་བ་ཤེས་ཤིང་མཐོང་ན་ཆོས་བཞིན་འདུལ་བ་བཞིན་སླར་བགྱིའོ་ཞེས་དེ་ལྟར་ལན་གཉིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I know of or see an offense, I will properly make amends for that offense in accord with the Vinaya.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ལན་གསུམ་དུ་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-200"/>“He should repeat this a second and a third time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་དགེ་འདུན་གསར་བུའི་བར་གྱིས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པས་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The saṅgha, down to the newest member, should lift restrictions in the same way, after which the monks who direct the lifting of restrictions should lift restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གཉིས་ཡོད་ན་གཅིག་ལ་གཅིག་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are two monks who direct the lifting of restrictions, they should lift restrictions to one another.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྟེ་གཅིག་པུ་ཞིག་ཡིན་ན་དགེ་སློང་ཞིག་གི་མདུན་དུ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there is only one, he should lift restrictions in front of another monk.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་སློང་མ་རྣམས་དང་། དགེ་སློབ་མ་རྣམས་དང་། དགེ་ཚུལ་ཕ་དང་། དགེ་ཚུལ་མ་རྣམས་དགག་དབྱེ་བྱེད་དུ་གཞུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nuns, nun postulants, male novices, and female novices should be made to lift restrictions after that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་རྒན་རིམས་ཀྱི་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ། དགེ་འདུན་གྱིས་དགག་དབྱེ་མཛད་ལགས་སོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-201"/>“After that, the monk who directs the lifting of restrictions should sit in front of the most senior and say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-203"/> “ ‘The saṅgha has lifted restrictions.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་ལེགས་པར་མཛད་ཟིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-204"/>“Then everyone should say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-205"/> “ ‘The restrictions have been properly lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་མཛད་ཟིན་ཏོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The restrictions have been perfectly lifted.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If this is said, then all is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྟེ་དེ་སྐད་མ་སྨྲས་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they do not say this, they will be guilty of a breach.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཁབ་བམ། གྲི་ཡང་རུང་ཁྱེར་ལ་རྒན་རིམས་ཀྱི་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ། བཙུན་པ་དག་དངོས་པོ་འདི་ཙམ་གྱིས་ཀྱང་དབྱར་གནས་པའི་དགེ་འདུན་ལ་དགག་དབྱེ་མཛད་པར་ཆུད་དོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-207"/>“After that, the monk who directs the lifting of restrictions should take a needle (a blade is also acceptable), sit in front of the senior monk, and say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-209"/> “ ‘Honorable ones, let this small thing be admitted in the lifting of restrictions on the saṅgha who have settled for the rains.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཆུད་དོ། །ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཆུད་དོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-210"/>“All should say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-211"/> “ ‘It is well admitted, perfectly admitted.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་གང་ཅུང་ཟད་ཅི་རྙེད་པ་ནི་དགེ་འདུན་རིལ་གྱིས་བགོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-212"/>“Then all of the goods that have been received, no matter how small, should be distributed in their entirety among the saṅgha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བ་འཁོར་གྱིས་ཞུས་པ། བཙུན་པ་དགག་དབྱེའི་ལས་དུ་མཆིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-1-3"/>Categorizing Proper and Improper<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-215"/> The venerable Upāli asked the Blessed Buddha, “Honorable One, how many acts of lifting restrictions are there?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་བཞི་ཡོད་དེ། ཆོས་མ་ཡིན་པས་མི་མཐུན་པར་དགག་དབྱེ་བྱེད་པ་དང་། ཆོས་མ་ཡིན་པས་མཐུན་པ་དང་། ཆོས་ཀྱིས་མི་མཐུན་པ་དང་། ཆོས་ཀྱིས་མཐུན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-216"/>“Upāli, there are four: they are liftings of restrictions without a quorum done improperly, those with a quorum done improperly, those without a quorum done properly, and those with a quorum done properly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་དེ་ལ་དགག་དབྱེའི་ལས་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ནི་གཅིག་ཡིན་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ་ཆོས་ཀྱིས་མཐུན་པར་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Upāli, among these, there is one act of lifting restrictions that is proper and with a quorum—that is the lifting of restrictions with a quorum done properly.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<tei:ref folio="F.225.a"/>དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱི་གུང་ལ་གདན་བཤམས་པ་ཉིད་ལ་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-1-4"/>An Act to Tend The Sick<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-218"/> On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the Blessed One sat on a seat that had been arranged before the saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། དགེ་སློང་དག་ནམ་ནངས་སུ་ཉེའི་དགག་དབྱེ་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One then said to the monks, “Monks, the night is fading. Perform the lifting of restrictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགེ་སློང་གཞན་ཞིག་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཙུན་པ་གནས་ཞིག་ན་དགེ་སློང་བྲོ་འཚལ་བ། སྡུག་བསྔལ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-220"/>Then a monk rose from his seat, took his upper robe from one shoulder, and, bowing with palms pressed together in the direction of the Blessed One, said to him, “There is a monk, sick, suffering, and tormented by illness, on site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲོ་ཚབས་ཆེ་བ་ཞིག་མཆིས་ན་དེ་ལ་བདག་གིས་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What shall we do about him?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དགག་དབྱེ་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-221"/>The Blessed One replied, “His lifting of restrictions should be received.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་བླང་བར་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་པ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་ཇི་ལྟར་བླང་བ་མ་ཤེས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། གཅིག་གིས་གཅིག་གིའམ། གཅིག་གིས་གཉིས་ཀྱིའམ་མང་པོའི་ཡང་རུང་ཇི་ཙམ་མིང་སྒྲོགས་ནུས་ཀྱི་བར་དུ་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since the monks did not know how to receive the lifting of restrictions the Blessed One spoke of when he said, “His lifting of restrictions should be received,” the Blessed One said, “One monk may receive the lifting of restrictions from one, two, or even many, so long as he is able to state each of their names.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དགག་དབྱེ་འབུལ་བའི་དགེ་སློང་གིས་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་བཅའ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-223"/>“I will formulate the rules of customary conduct for a monk offering his lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་འབུལ་བའི་དགེ་སློང་གིས་བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་མཆིལ་ལྷམ་ཕུད་དེ། རྒན་རིམས་བཞིན་དུ་འདུད་པ་དང་བཅས་པས་ཙོག་པུར་འདུག་སྟེ་ཐལ་མོ་སྦྱོར་ལ་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk offering his lifting of restrictions, having taken his upper robe from one shoulder and removed his sandals, should pay his respects in order of seniority, and then squat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་དགོངས་སུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With palms pressed together, he should say:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-224"/> “ ‘Venerable ones, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བའི་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is also the fifteenth, the day of lifting restrictions for me, the monk so-and-so.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བས་དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་ལ་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I, the monk so-and-so, lift restrictions upon the honorable saṅgha regarding the three grounds of what has been seen, heard, or suspected of me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོགས་པའི་གནས་གསུམ་གྱིས་དགག་དབྱེ་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I, the monk so-and-so, profess that I am pure of hindering qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་ཡང་རིག་པར་བགྱིད་དོ་ཞེས་དེ་ལྟར་ལན་གཉིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I also profess my purity for the lifting of restrictions. Let my profession be known.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ལན་གསུམ་དུ་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-226"/>“That is then said a second and a third time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་འབུལ་བའི་དགེ་སློང་གིས་གལ་ཏེ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་ཀྱིས་དགག་དབྱེ་ཕུལ་ན་དགག་དབྱེ་ཕུལ་བ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the monk offering his lifting of restrictions physically communicates his offer to lift restrictions, the lifting of restrictions should be deemed as having been offered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངག་གི་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་ཀྱིས་འབུལ་ན་དགག་དབྱེ་ཕུལ་བ་<tei:ref folio="F.225.b"/>ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he verbally communicates his offer to lift restrictions, the lifting of restrictions should be deemed as having been offered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་དང་། ངག་གི་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་ཀྱིས་འབུལ་མི་ནུས་ན་དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་དེར་དོང་བར་བྱའོ། །ཡང་ན་དགེ་སློང་དེ་དགེ་འདུན་གྱིས་ནང་དུ་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he is unable to physically or verbally communicate his offer to lift restrictions, the entire saṅgha should go to him or, alternatively, the monk should be brought among saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་དེར་མ་དོང་ངམ། དགེ་སློང་དེ་དགེ་འདུན་གྱིས་ནང་དུ་མ་བླངས་ཏེ། མ་ཚོགས་པར་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །དགེ་སློང་དགག་དབྱེ་འབུལ་བས་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་ཇི་ལྟར་བཅས་པ་བཞིན་ཡང་དག་པར་བླངས་ཏེ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the entire saṅgha neither goes to him nor brings that monk among the saṅgha, and they lift restrictions without a quorum, they will be guilty of a breach.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དགག་དབྱེ་ལེན་པའི་དགེ་སློང་གི་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་བཅའ་བར་བྱ་སྟེ། དགག་དབྱེ་ལེན་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགག་དབྱེ་བླངས་ནས་བརྒྱུག་པར་མི་བྱ། མགྱོགས་པར་མི་བྱ། མཆོང་བར་མི་བྱ། ཕྱི་རོལ་དུ་མཆོང་བར་མི་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-230"/>“Monks, I will formulate the rules of customary conduct for a monk who receives a lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོབས་ལ་མི་བྱ། བང་རིམ་ལ་མཆོང་བར་མི་བྱ། སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་འདུག་པར་མི་བྱ། མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་འགྲོ་བར་མི་བྱ། གོམ་པ་གཅིག་གིས་སྐས་ཀྱི་གདང་བུ་གཉིས་ལ་འཛེག་པར་མི་བྱ། གོམ་པ་གཅིག་གིས་སྐས་ཀྱི་རིམ་པ་གཉིས་ལ་གཟེག་པར་མི་བྱ། གཉིད་ལོག་པར་མི་བྱ། སྙོམས་པར་འཇུག་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once he has received a lifting of restrictions, the monk who receives a lifting of restrictions should not run, nor should he rush, jump, jump over partitions, jump over ditches, jump onto verandas, sit in the sky above, go beyond the boundary, climb a ladder two rungs at a time, climb a staircase two steps at a time, spill over onto a causeway, fall asleep, or sit in equipoise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཉིད་ལོག་གམ། སྙོམས་པར་ཞུགས་ན་རྒྱུ་གཉིས་ཀྱིས་སྨད་པར་འགྱུར་ཏེ། ངོ་ཚ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དང་། ཁྱད་དུ་བསད་པ་གང་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To fall asleep or to sit in equipoise are censured for two reasons: because one suggests disrespect and the other absentmindedness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་མ་ལྷགས་པ་རྣམས་ཀྱི་འདུན་པ་དང་ཡོངས་སུ་དག་པ་བརྗོད་ཅིག །བརྗོད་པ་ཡང་རིག་པར་གྱིས་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་པ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-232"/>“Then, when the saṅgha elder says, ‘Venerable ones, profess the consent and purity of those monks who have not come.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དགེ་སློང་དྲུང་ན་འདུག་པའི་འདུན་དུ་འདུག་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དགོངས་སུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let their profession be known,’ the receiving monk says while seated in front of the nearest monk, ‘Venerable one, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ན་དགེ་སློང་བྲོ་འཚལ་བ། སྡུག་བསྔལ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is a monk, sick, suffering, and tormented by illness, at another site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲོ་ཚབས་ཆེ་བ་ཞིག་གནས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེའི་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ཏེ། དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དེ་དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་ལ་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་། དོགས་པའི་གནས་གསུམ་གྱིས་དགག་དབྱེ་བགྱིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As it is also the fifteenth, the day of lifting restrictions, for that monk, the monk so-and-so lifts restrictions on the saṅgha regarding the three grounds of what has been seen, heard, or suspected of him, so his restrictions have been lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བརྗོད་<tei:ref folio="F.226.a"/>དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I also announce his consent for the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་ཡང་རིག་པར་བགྱིད་དོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let this profession be known.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལེན་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་ཇི་ལྟར་བཅས་པ་བཞིན་ཡང་དག་པར་བླངས་ཏེ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-235"/>“They will be guilty of a breach if the monk receiving the lifting of restrictions follows the customary rules of conduct but his profession is not accepted after being properly received.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བ་འཁོར་གྱིས་ཞུས་པ། བཙུན་པ་རེ་ཞིག་དགག་དབྱེ་ལེན་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགག་དབྱེ་བླངས་ནས་དེ་ཉིད་དུ་གུམ་ན་དགག་དབྱེ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-237"/>The venerable Upāli asked the Blessed Buddha, “Honorable One, if the monk who has received a lifting of restrictions were to die immediately after receiving a lifting of restrictions, has the lifting of restrictions been received or not?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་མ་བླངས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཡང་བླང་བར་བྱའོ། །ཁྱིམ་པ་ཉིད་དུ་དབྱར་གྱིས་འཆེའམ། དགེ་སྦྱོང་ཉིད་དུ་གཡར་གྱིས་འཆེའམ། མ་ནིང་ཉིད་དམ། ཟ་མ་ཉིད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it has not been received and should be received again.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མ་སུན་ཕྱུང་བ་ཉིད་དམ། མ་བསད་པ་ཉིད་དམ། ཕ་བསད་པ་ཉིད་དམ། དགྲ་བཅོམ་པ་བསད་པ་ཉིད་དམ། དགེ་འདུན་གྱི་དབྱེན་བྱས་པ་ཉིད་དམ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ངན་སེམས་ཀྱིས་ཁྲག་འབྱིན་པ་ཉིད་དམ། མུ་སྟེགས་ཅན་ཉིད་དམ། མུ་སྟེགས་ཅན་ཞུགས་པ་ཉིད་དམ། རྐུ་ཐབས་སུ་གནས་པ་ཉིད་དམ། ཐ་དད་དུ་གནས་པ་ཉིད་དམ། གནས་པར་མི་བགྱི་བ་ཉིད་དུ་གཡར་གྱིས་འཆེ་བས་དགག་དབྱེ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-239"/>“If the monk who has received a lifting of restrictions were to make an oath professing he is a householder, or makes an oath that he is a novice, a person who has undergone castration, a person labeled a paṇḍaka, someone who has violated a nun, a matricide, a patricide, someone who has killed an arhat, someone who has caused a schism in the saṅgha, someone who has maliciously drawn blood from a tathāgata, a tīrthika, a convert to a tīrthika order, someone living under false pretenses, someone outside the common living, or someone denied the common living, has the lifting of restrictions been received or not?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་མ་བླངས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཡང་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it has not been received and should be received again.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤུལ་ཀར་གུམ་ན་དགག་དབྱེ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-241"/>“If the monk who has received a lifting of restrictions were to die on the way, has the lifting of restrictions been received or not?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བླངས་པ་ཞེས་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་མ་བླངས་པ་ཞེས་བྱ་བས་ཡང་བླང་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it has not been received and should be received again.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔར་གསོ་སྦྱོང་གི་གཞི་ལས་ཇི་སྐད་འབྱུང་བ་དེ་བཞིན་དུ་རྒྱས་པར་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-243"/>The remaining contingencies should be expressed at length, as in the earlier Chapter on the Restoration Rite.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བ་འཁོར་གྱིས་ཞུས་པ། བཙུན་པ་གནས་གང་ཞིག་ན་དགེ་སློང་གཅིག་པུ་ཞིག་གནས་པ་དེས་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་དགེ་སློང་དེས་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་གཙུག་ལག་ཁང་ཕྱག་དར་བྱ། ཆག་ཆག་བྱ། བའི་ལྕི་བ་སར་པའི་བྱུག་པས་བྱུག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-246"/>The venerable Upāli asked the Blessed Buddha, “Honorable One, what should a monk living alone at a site do on the fifteenth, the day of lifting restrictions?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཁྲི་བཤམ་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-247"/>“Upāli, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, that monk should sprinkle the temple floor with water, sweep it, spread a fresh paste of dung over it, set up a lion throne, set out a seat, and announce as best he can the opportunity to listen to the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟན་དག་གདིང་བར་བྱའོ། །ཇི་ཙམ་ནུས་ཀྱི་<tei:ref folio="F.226.b"/>བར་དུ་ཆོས་བསྒྲག་པར་བྱའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་ས་ཕྱོགས་མཐོན་པོ་ཞིག་ཏུ་འདུག་ལ་ཕྱོགས་བཞིར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After that, he should sit in the highest place around and look into the four directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་གལ་ཏེ་དགེ་སློང་ཡོངས་སུ་དག་པ་ལྟ་བ་མཐུན་པ་དག་ཅིག་འོང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-249"/>“If pure, like-minded monks should come, he should say to them, ‘O venerable ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་མྱུར་བ་མྱུར་བར་ཚུར་སྤྱོན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come quickly!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ཀྱིས་ཁྱེད་དང་ལྷན་ཅིག་འཁོད་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, so let you and I sit together and lift restrictions.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-250"/>“If this occurs, then all is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་དེ་ལྟར་མ་གྲུབ་ན་དགེ་སློང་དེས་རང་གི་སྟན་ལ་འདུག་ལ་སེམས་འདི་ལྟར་བསྐྱེད་ཅིང་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་དེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it does not, then that monk, having sat upon his seat, should rouse the following intention, and say, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བའི་དགག་དབྱེ་ཡང་བཅོ་ལྔ་པ་ལགས་ན། བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བའི་དགག་དབྱེ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As it is also the fifteenth, the day of lifting restrictions, for me, I, the monk named so-and-so, sanction my lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་དགེ་འདུན་ཚོགས་པ་རྙེད་པ་དེའི་ཚེ་དགེ་འདུན་ཚོགས་པ་དང་ལྷན་ཅིག་དགག་དབྱེ་བགྱིའོ་ཞེས་ལན་གཉིས་ལན་གསུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When I find a saṅgha assembly, I will participate in the lifting of restrictions together with the saṅgha assembly.’<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-252"/> “It should be sanctioned a second and a third time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-253</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་དགེ་སློང་གཉིས་གནས་པ་དེར་ཡང་གོ་རིམས་ནི་འདི་ཉིད་ཀྱིས་གཅིག་ལ་གཅིག་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-253"/>“Where two monks are staying together, they should take turns professing to one another.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་དགེ་སློང་གསུམ་གནས་པ་དེར་ཡང་གོ་རིམས་ནི་འདི་ཉིད་ཀྱིས་ཕན་ཚུན་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-254"/>“Likewise, where three monks are staying together, they should take turns professing to each other.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-255</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་དགེ་སློང་བཞི་གནས་པར་ནི་དེ་དག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-255"/>“Where four monks are staying together, they should make a motion and perform the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-255</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་ནི་བསྐོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk who directs the lifting of restrictions should not be appointed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་དགེ་སློང་ལྔ་གནས་པར་ནི་དེ་དག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-256"/>“Where five monks are staying together, they should make a motion and perform the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་བསྐོ་བར་བྱའོ། །ནད་པས་དགག་དབྱེ་ནི་བླང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk who directs the lifting of restrictions should be appointed but a sick monk’s lifting of restrictions should not be received.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་དགེ་སློང་དྲུག་གམ་ལྷག་པ་དག་གནས་པར་ནི་དེ་དག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-257"/>“Where six or more monks are staying together, they should make a motion and perform the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་བསྐོ་བར་བྱའོ། །ནད་པའི་དགག་དབྱེ་ཡང་བླང་བར་བྱའོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk who directs the lifting of restrictions should be appointed and a sick monk’s lifting of restrictions should be received.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-259</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྡོམ་ལ། གནས་པར་དམ་ནི་བཅའ་བ་ལ། །ཆོས་མ་ཡིན་པ་གཞག་པ་དང་། །ཚིག་གཅིག་པ་ཡི་དགག་དབྱེ་དང་། །གང་ཕྱིར་ཚིག་གཅིག་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-2"/>Improper<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-259"/> An intervening summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-261"/> In pledging to settle, Suspending an improper rite, A lifting of restrictions recited once, and When a single repetition should be done.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གཅིག་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་དང་། དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གསུམ་དང་། <tei:ref folio="F.227.a"/>ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་དང་། དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ལྔ་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-2-1"/>In Pledging to Settle, Suspending an Improper Rite, A Lifting of Restrictions Recited Once, and When a Single Repetition Should Be Done<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-264"/> “There is the one proper suspension of the lifting of restrictions and the one improper suspension of the lifting of restrictions; the three proper suspensions of the lifting of restrictions and the one improper suspension of the lifting of restrictions; and the five proper suspensions of the lifting of restrictions and the one improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གཅིག་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-265"/>“What are the one proper suspension and the one improper suspensions of the lifting of restrictions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ལ་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the lifting of restrictions is to be recited once, a suspension of the lifting of restrictions before the chanting is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But a suspension of the lifting of restrictions after the recitation is finished is an improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགག་དབྱེ་གཞག་པའི་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གཅིག་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, these are the one proper suspension and the one improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གསུམ་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པའི་གཅིག་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-266"/>“What are the three proper suspensions of the lifting of restrictions and the one improper suspension of the lifting of restrictions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གཉིས་བཟླས་པ་ལ་བཟླས་པ་དང་པོ་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the lifting of restrictions is to be recited twice, a suspension of the lifting of restrictions before the recitation of the first repetition is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions after the [first] recitation is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟླས་པ་གཉིས་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions before the recitation of the second repetition is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But a suspension of the lifting of restrictions after the [second] recitation is finished is an improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་དེ་དག་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་གསུམ་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the three proper suspensions and the one improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ལྔ་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-267"/>“What are the five proper suspensions of the lifting of restrictions and the one improper suspension of the lifting of restrictions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པ་ལ་བཟླས་པ་དང་པོ་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the lifting of restrictions is to be recited three times, a suspension of the lifting of restrictions before the recitation of the first repetition is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions after the [third] recitation is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟླས་པ་གཉིས་པ་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions before the recitation of the second repetition is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions after the second recitation is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟླས་པ་གསུམ་པ་བརྗོད་པ་མ་རྫོགས་པར་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཡང་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ཡིན་ནོ། །<tei:ref folio="F.227.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A suspension of the lifting of restrictions before the recitation of the third repetition is finished is a proper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་རྫོགས་ནས་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ནི་དགག་དབྱེ་འཇོག་པ་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But a suspension of the lifting of restrictions after the third recitation is finished is an improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་དགག་དབྱེ་གཞག་པ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་ལྔ་དང་ཆོས་དང་མི་མཐུན་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the five proper suspensions and the one improper suspension of the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-269"/>“There are liftings of restrictions with a single repetition.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གཉིས་བཟླས་པ་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are liftings of restrictions with two repetitions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པ་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are liftings of restrictions with three repetitions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོགས་ཀྱི་དགག་དབྱེ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are liftings of restrictions as an assembly.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གང་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ཞེ་ན།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3"/>Monk<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-272"/> For what reason is the lifting of restrictions recited once?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྡོམ་ལ། གཞང་འབྲུམ་ཆར་དང་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྙན་དང་ཆོས་ནི་རྣམ་ངེས་དང་། །དགེ་འདུན་བར་ཆད་བྱེད་གཏོགས་པ། །ཡང་དག་བསྡུས་པའི་ཚོགས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-274"/>An intervening summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-275"/> Hemorrhoids, rains, king, The ascertainment of sweet dharmas, Matters considered to act as an obstacle to the saṅgha, and A well-gathered assembly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་གཞང་འབྲུམ་གྱིས་ཐེབས་པ་རབ་ཏུ་མང་པོ་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་དང་། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། དགེ་སློང་རབ་ཏུ་མང་པོ་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་འདི་དག་ཀྱང་གཞང་འབྲུམ་གྱིས་ཐེབས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-1"/>Hemorrhoids<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-277"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a great many monks afflicted with hemorrhoids may be seated and have a quorum when the monk who directs the lifting of restrictions thinks, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, but the great many monks sitting who have a quorum are afflicted with hemorrhoids.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, these venerable ones will be ill at ease!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་འདི་དག་རེག་པར་མི་གནས་པར་འགྱུར་བས་མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Oh dear! I will direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན་དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-278"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་བླ་གབ་མེད་པར་གནས་མལ་རབ་ཏུ་མང་པོ་བཀྲམ་ལ་ཆར་པ་བབ་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-2"/>Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-280"/> “Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a great many seats may be spread out with no canopy overhead as rain falls or looks as if it will.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབབ་དུ་དོགས་པ་དང་། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། གནས་མལ་རབ་ཏུ་མང་པོ་ཞིག་ནི་བླ་གབ་མེད་པར་བཀྲམ་སྟེ། ཆར་པ་འབབ་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions may think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and a great many seats are spread out with no canopy overhead as rain falls or looks as if it will.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབབ་ཏུ་དོགས་ལ། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་བདག་གིས་གནས་མལ་རྣམས་མ་གཤེར་བར་བརྟུལ་མི་ནུས་པས་མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་<tei:ref folio="F.228.a"/>ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, I will not be able to collect the seats without their getting wet! Oh dear!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-281</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་རྒྱལ་པོ་དང་། བཙུན་མོ་དང་། གཞོན་ནུ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-281"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློན་པོ་དང་། ཁྲོམ་གྱི་རུ་པ་དང་། གྲོང་མི་དང་། ཡུལ་མི་དག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཀུན་དགའ་ར་བར་ལྷགས་ལ། དེར་རྒྱལ་པོས་ཀྱང་དགེ་འདུན་ལ་གོས་དང་ཟང་ཟིང་གི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ། བཙུན་མོ་དང་། གཞོན་ནུ་དང་། བློན་པོ་དང་། ཁྲོམ་གྱི་རུ་པ་དང་། གྲོང་མི་དང་། ཡུལ་མི་དག་གིས་ཀྱང་དགེ་འདུན་ལ་གོས་དང་ཟང་ཟིང་གི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ་ལ། སྒྲོགས་པར་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཀྱང་བསྒྲགས་པས་ནམ་རིང་ཞིག་ཟད་པར་གྱུར་པ་ལ། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-3"/>King<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-283"/> “Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the king, together with his queens, princes, ministers, armed forces, city folk, and country folk, may come to the park, where the king offers the saṅgha a large quantity of cloth and material goods, and the queens, princes, ministers, armed forces, city folk, and country folk too may offer the saṅgha a large quantity of cloth and material goods, so that the monk crier would tire from reciting dedications throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། རྒྱལ་པོ་འདི་ཡང་བཙུན་མོ་དང་། གཞོན་ནུ་དང་། བློན་པོ་དང་། ཁྲོམ་གྱི་རུ་པ་དང་། གྲོང་མི་དང་། ཡུལ་མི་དག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཀུན་དགའ་ར་བར་ལྷགས་ལ། འདིར་རྒྱལ་པོས་ཀྱང་དགེ་འདུན་ལ་གོས་དང་ཟང་ཟིང་གི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ། བཙུན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and the king, together with his queens, princes, ministers, armed forces, city folk, and country folk, have come to the park.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞོན་ནུ་དང་། བློན་པོ་དང་། ཁྲོམ་གྱི་རུ་པ་དང་། གྲོང་མི་དང་། ཡུལ་མི་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་དགེ་འདུན་ལ་གོས་དང་ཟང་ཟིང་གི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ་ཏེ། སྒྲོགས་པར་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཀྱང་བསྒྲགས་པས་མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the king is offering the saṅgha a large quantity of cloth and material goods, and the queens, princes, ministers, armed forces, city folk, and country folk also is offering the saṅgha a large quantity of cloth and material goods, the monk crier would tire from reciting dedications throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་བདག་གིས་སྐྱ་རེངས་མ་ཤར་བར་དགག་དབྱེ་བྱ་མི་ནུས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, the lifting of restrictions will not be finished before dawn!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-286"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་སྙན་པ་སྙན་པར་སྨྲ་བའི་དགེ་སློང་དག་གིས་ཆོས་སྙན་དགུ་བཏོན་པས་<tei:ref folio="F.228.b"/>མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-4"/>The Ascertainment of Sweet Dharmas<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-288"/> “Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the monks who sweetly explain the sweet Dharma may be tired from chanting the nine sweet dharmas throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། སྙན་པ་སྙན་པར་སྨྲ་བའི་དགེ་སློང་འདི་དག་གིས་ཆོས་སྙན་དགུ་བཏོན་པས་མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and the monks who sweetly explain the sweet Dharma may be tired from chanting the nine sweet dharmas throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་བདག་གིས་སྐྱ་རེངས་མ་ཤར་བར་དགག་དབྱེ་བྱ་མི་ནུས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, the lifting of restrictions will not finish before dawn!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-290"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང་། འདུལ་བ་འཛིན་པ་དང་། མ་མོ་འཛིན་པ་དག་གིས་ཆོས་རྣམ་པར་གཏན་ལ་འབེབས་པའི་གཏམ་གྱིས་མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་པར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-292"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the monks who uphold the sūtras, those who uphold the vinaya, and those who uphold the mātṛkā may be tired from their expounding upon the Dharma throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། དགེ་སློང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང་། འདུལ་བ་འཛིན་པ་དང་། མ་མོ་འཛིན་པ་འདི་དག་གིས་ཆོས་རྣམ་པར་གཏན་ལ་འབེབས་པའི་གཏམ་གྱིས་མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and the monks who uphold the sūtras, those who uphold the vinaya, and those who uphold the mātṛkā are tired from their expounding upon the Dharma throughout the night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་བདག་གིས་སྐྱ་རེངས་མ་ཤར་བར་དགག་དབྱེ་བྱ་མི་ནུས་པས་མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, the lifting of restrictions will not finish before dawn!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-294</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-294"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་འདུན་གྱིས་ནང་དུ་རྩོད་པའི་ཆོས་བཞི་ལས་རྩོད་པ་གང་ཡང་རུང་བ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-296"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a dispute about one of the four matters of dispute may occur among the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགེ་སློང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང་། འདུལ་བ་འཛིན་པ་དང་། མ་མོ་འཛིན་པ་དག་གིས་རྩོད་པ་དེ་རྩོད་པ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བདུན་གྱིས་རྩོད་པ་རྣམས་དུལ་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monks who uphold the sūtras, those who uphold the vinaya, and those who uphold the mātṛkā may be tired from calming, quelling, and quieting disputes by using the seven means to quell disputes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞི་བར་བྱེད་<tei:ref folio="F.229.a"/>ཉེ་བར་ཞི་བར་བྱེད་པས་ནམ་རིང་ཞིག་ཟད་དེ། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། དགེ་འདུན་གྱི་ནང་དུ་རྩོད་པའི་ཆོས་བཞི་ལས་རྩོད་པ་གང་ཡང་རུང་བ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and a dispute about one of the four matters of dispute among the saṅgha has occurred.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང་། འདུལ་བ་འཛིན་པ་དང་། མ་མོ་འཛིན་པ་འདི་དག་གིས་རྩོད་པ་དེ་རྩོད་པ་ཞི་བར་བྱེད་པའི་ཆོས་བདུན་གྱིས་དུལ་བར་བྱེད། ཞི་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monks who uphold the sūtras, those who uphold the vinaya, and those who uphold the mātṛkā are tired from calming, quelling, and quieting disputes by using the seven means to quell disputes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བར་ཞི་བར་བྱེད་པས་མཚན་རིང་ཞིག་ཟད་པས། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་བདག་གིས་སྐྱ་རེངས་མ་ཤར་བར་དགག་དབྱེ་བྱ་མི་ནུས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, the lifting of restrictions will not finish before dawn!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-299</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-299"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་རྒྱལ་པོ་དཔུང་གི་ཚོགས་ཡན་ལག་བཞི་པ་གོ་བསྐོན་པ་གླང་པོ་ཆེའི་ཚོགས་དང་། རྟ་པའི་ཚོགས་དང་། ཤིང་རྟ་པའི་ཚོགས་དང་། དཔུང་བུ་ཆུང་གི་ཚོགས་དང་། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོའི་བར་དུ་ལྷགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-5"/>Matters Considered to Act as an Obstacle to the Saṅgha<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-301"/> “Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the king may ready the four branches of his armed forces—elephant corps, cavalry, chariot corps, and infantry—and come to the park’s gates, whence he hurls curses, saying, ‘Sirs!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་། ཤེས་ལྡན་དག་ཤཱཀྱའི་སྲས་ཀྱི་དགེ་སྦྱོང་རྣམས་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Capture the Śākyan ascetics!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Kill them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆིངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bind them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱུགས་ཤིག །ངའི་གླང་པོ་ཆེ་འཚོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Drive them away!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟ་རྫི་དང་། ཤིང་རྟ་སྲུང་བ་དང་། སོ་ཕག་སྐྱེད་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་ཐོགས་པ་དང་། འཕན་རིངས་འཛིན་པ་སོ་སོར་རྒྱལ་པོའི་བྱ་བ་དང་། རྒྱལ་པོའི་བྱེད་པ་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May my elephant handlers, horsemen, charioteers, bricklayers, standard bearers, and battle flag carriers each see that the king’s duties and activities are accomplished!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེས་ཟེར་ལ། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། རྒྱལ་པོའི་དཔུང་གི་ཚོགས་ཡན་ལག་བཞི་པ་གོ་བསྐོན་པ་གླང་པོ་ཆེའི་ཚོགས་དང་། རྟ་པའི་ཚོགས་དང་། ཤིང་རྟ་པའི་ཚོགས་དང་། དཔུང་བུ་ཆུང་གི་ཚོགས་དང་། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོའི་བར་དུ་ལྷགས་ཏེ་སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-303"/>“Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and the king, having readied the four branches of his armed forces—elephant corps, cavalry, chariot corps, and infantry—has arrived at the park’s gates, whence he has hurled curses, saying, “Sirs!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.229.b"/>ཤཱཀྱའི་སྲས་ཀྱི་དགེ་སྦྱོང་རྣམས་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Capture the Śākyan ascetics!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Kill them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆིངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bind them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱུགས་ཤིག །བདག་ཅག་གི་གླང་པོ་ཆེ་འཚོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Drive them away!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟ་རྫི་དང་། ཤིང་རྟ་སྲུང་བ་དང་། སོ་ཕག་སྐྱེད་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་ཐོགས་པ་དང་། འཕན་རིངས་འཛིན་པ་སོ་སོར་རྒྱལ་པོའི་བྱ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May my elephant handlers, horsemen, charioteers, bricklayers, standard bearers, and battle flag carriers each see that the king’s duties and activities are accomplished!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་བྱེད་པ་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་ཟེར་བས། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་བས་མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Oh dear!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས། དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ཆོམ་རྐུན་པ་དག་གྲོང་བཅོམ་པའམ། གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་པའམ། ཡུལ་བཅོམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-304"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-306</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ནས་བ་ལང་ངམ། མ་ཧེའམ། ར་དག་བསད་དེ། ཁྲག་གིས་ཡན་ལག་དག་བྱུགས་ནས། དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-306"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, bandits may, having ransacked a town, a city, or the countryside, arrive at the park’s gates, slaughter a bull, a buffalo, or goats, and smear their limbs with blood before sending the monks a messenger who says, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-306</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་རྣམས་བྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Get out!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-306</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་བདག་ཅག་འཁོད་དགོས་སོ་ཞེས་ཟེར་ལ། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We must camp here.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། ཆོམ་རྐུན་པ་འདི་དག་ཀྱང་གྲོང་བཅོམ་པའམ། གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་པའམ། ཡུལ་བཅོམ་སྟེ། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ནས་བ་ལང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-308"/>“Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and bandits, having ransacked a town, a city, or the countryside, have arrived at the park’s gates, slaughtered a bull, a buffalo, or goats, and smeared their limbs with blood before sending the monks a messenger who said, “Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཧེའམ། ར་དག་བསད་དེ་ཁྲག་གིས་ཡན་ལག་དག་བྱུགས་ནས། དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་དག་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་རྣམས་བྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Get out!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་བདག་ཅག་རྣམས་འཁོད་དགོས་སོ་ཞེས་ཟེར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We must camp here.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་བས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་<tei:ref folio="F.230.a"/>དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-310"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀར་རིགས་ཀྱི་བུད་མེད་དམ། རིགས་ཀྱི་ན་ཆུང་ལ་གཤེས་སམ། ཁ་ངན་སྨྲས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-312"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scold, insult, or touch a woman or girl of good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེག་པས་མི་རྣམས་ཁྲོས་ཏེ། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ནས་སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people might arrive at the park’s gates, whence they hurl curses, saying, ‘Sirs!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་ལྡན་དག་ཤཱཀྱའི་སྲས་ཀྱི་དགེ་སྦྱོང་རྣམས་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Capture the Śākyan ascetics!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Kill them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆིངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bind them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱུགས་ཤིག །རྒྱལ་པོའི་གླང་པོ་ཆེ་འཚོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Drive them away!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-312</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟ་རྫི་དང་། ཤིང་རྟ་སྲུང་བ་དང་། སོ་ཕག་སྐྱེད་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་ཐོགས་པ་དང་། འཕན་རིངས་འཛིན་པ་སོ་སོར་རྒྱལ་པོའི་བྱ་བ་དང་། རྒྱལ་པོའི་བྱེད་པ་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་ཟེར་ལ། དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the king’s elephant handlers, horsemen, charioteers, bricklayers, standard bearers, and battle flag carriers each see that the king’s duties and activities are accomplished!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀར་རིགས་ཀྱི་བུད་མེད་དམ། རིགས་ཀྱི་ན་ཆུང་ལ་གཤེས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-313"/>“Considering this, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer has scolded, insulted, or touched a woman or girl of good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ངན་སྨྲས་སམ། རེག་པས་མི་རྣམས་ཁྲོས་ཏེ་ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ནས་སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people have arrived at the park’s gates, whence they hurl curses, saying, “Sirs!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་ལྡན་དག་ཤཱཀྱའི་སྲས་ཀྱི་དགེ་སྦྱོང་རྣམས་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Capture the Śākyan ascetics!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Kill them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆིངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bind them!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱུགས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Drive them away!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་གླང་པོ་ཆེ་འཚོ་བ་དང་། རྟ་རྫི་དང་། ཤིང་རྟ་སྲུང་བ་དང་། སོ་ཕག་སྐྱེད་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་ཐོགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the king’s elephant handlers, horsemen, charioteers, bricklayers, standard bearers, and battle flag carriers each see that the king’s duties and activities are accomplished!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕན་རིངས་འཛིན་པ་སོ་སོར་རྒྱལ་པོའི་བྱ་བ་དང་། རྒྱལ་པོའི་བྱེད་པ་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་ཟེར་ཏེ། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་<tei:ref folio="F.230.b"/>ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་བས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-314</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-314"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་མི་མ་ཡིན་པ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ། རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-316"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a monastery may have been built in a place inhabited by nonhumans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་བོར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scatter or throw his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or leave bedding soiled with semen or filth there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཁྲོས་ནས་སྤྱོད་ཡུལ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀ་དང་། འཆག་ས་དང་། ཁྱམས་དང་། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་ནས་ཀྱང་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་འབབ་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the nonhumans might then descend upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ལ། གཙུག་ལག་ཁང་འདི་ཡང་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་བརྩིགས་ལ། རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-319"/>“Considering that, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and this monastery has been built in a place inhabited by nonhumans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་བོར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer has scattered or thrown his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or left bedding soiled with semen or filth here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཁྲོས་ནས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་མམ། འཆག་ས་འམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་སྟེ་དགེ་སློང་དག་ལ་འབབ་པར་བྱེད་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the nonhumans have descended upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྟེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པའི་དགག་དབྱེས་<tei:ref folio="F.231.a"/>དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་གདུག་པ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ། དེ་ན་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-320"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once— that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་དག་བོར་ཞིང་མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་གདུག་པ་ཁྲོས་ཏེ་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-322"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: A monastery may have been built in a place inhabited by beasts of prey, and a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scatter or throw his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or leave bedding soiled with semen or filth there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་མམ། འཆག་སའམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་ནས་ཀྱང་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་འབབ་པར་བྱེད། ཉལ་ཁྲི་དག་ཀྱང་སྒྱུར་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the beasts of prey might then descend upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ན། གཙུག་ལག་ཁང་འདི་ཡང་གདུག་པ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་བརྩིགས་ལ། རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-323"/>“Considering that, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and this monastery has been built in a place inhabited by beasts of prey.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་དག་བོར་ཞིང་མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་གདུག་པ་ཁྲོས་ནས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ་སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་མམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer has scattered or thrown his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or left bedding soiled with semen or filth here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆག་སའམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་ནས་དགེ་སློང་དག་ལ་འབབ་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the beasts of prey have descended upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉལ་ཁྲི་དག་སྒྱུར་བར་བྱེད་ཀྱིས། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས་དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-325</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་ཀླུ་གནས་<tei:ref folio="F.231.b"/>པས་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ། དེ་ན་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-325"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་དག་བོར་ཞིང་མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་ཀླུ་ཁྲོས་ཏེ་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-327"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: A monastery may have been built in a place inhabited by nāgas, and a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scatter or throw his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or leave bedding soiled with semen or filth there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་མམ། འཆག་སའམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་དག་ཏུ་འདུག་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་འབབ་པར་བྱེད། ཉལ་ཁྲི་དག་ཀྱང་སྒྱུར་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the nāgas might then descend upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ན། གཙུག་ལག་ཁང་འདི་ཡང་ཀླུ་གནས་པའི་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་བརྩིགས་ལ། རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་སུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-328"/>“Considering that, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, and this monastery has been built in a place inhabited by nāgas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་དག་བོར་ལ་མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པས་ཀླུ་ཁྲོས་ཏེ་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer has scattered or thrown his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or left bedding soiled with semen or filth here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་མམ། འཆག་སའམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་ནས། དགེ་སློང་རྣམས་ལ་འབབ་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the nāgas have descended upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉལ་ཁྲི་དག་ཀྱང་སྒྱུར་བར་བྱེད་དེ། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-329"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་ནགས་ཁྲོད་ཞིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་པ་དང་། མེ་ཤོར་བས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་སྲེག་ཅིང་<tei:ref folio="F.232.a"/>འོང་སྟེ་སྤྱོད་ཡུལ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀ་ཡང་ཚིག །འཆག་ས་དང་། ཁྱམས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-331"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: A monastery may be built in a forest, where a fire could break out, burning the town, the city, the capital, and the surroundings, along with the village, the walkway, the hall, and the gatehouse, pressing in upon the monastery itself and its surroundings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒོ་ཁང་ཡང་ཚིག །གཙུག་ལག་ཁང་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་གི་ཉེ་འཁོར་ཡང་ཚིག་ལ་ཐུག་ནས། དེ་ན་དགེ་སློང་དགག་དབྱེ་བྱེད་པ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-332"/>“Considering that, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ལག་ཁང་འདི་ཡང་ནགས་ཁྲོད་ཞིག་ཏུ་བརྩིགས་ཏེ་མེ་ཤོར་བས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་སྲེག་ཅིང་འོང་སྟེ་སྤྱོད་ཡུལ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀ་ཡང་ཚིག ། འཆག་ས་དང་། ཁྱམས་དང་། སྒོ་ཁང་རྣམས་ཀྱང་ཚིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monastery has been built in a forest where a fire has broken out, and it is burning the town, the city, the capital, and the surroundings, along with the village, the walkway, the hall, and the gatehouse, pressing in upon the monastery itself and its surroundings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ལག་ཁང་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་གི་ཉེ་འཁོར་ཡང་ཚིག་ལ་ཐུག་པས། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-333</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ།། །།འདུལ་བ་གཞི། བམ་པོ་བཅུ་དགུ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-333"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གཞན་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ནི་འདི་ལྟར་ཡང་གཤོང་ཞིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་པ་དང་། རི་གཟར་པོའི་ཁར་ཆར་མོ་ཆེ་བབ་པས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་ཡང་དེད་ཅིང་འོང་སྟེ། སྤྱོད་ཡུལ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་དང་། འཆག་ས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-335"/>“Another reason for the lifting of restrictions recited once: A monastery may have been built in the middle of a marsh, and heavy rains on the steep mountain slopes above could wash away the town, the city, the capital, and the surroundings, along with the village, the walkway, the hall, and the gatehouse, leaving the monastery inundated with water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱམས་དང་། སྒོ་ཁང་ཡང་དེད་ལ་ཐུག །གཙུག་ལག་ཁང་ཡང་གཤེར་བར་གྱུར་པ་དང་། དེ་ན་དགག་དབྱེ་བྱེད་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-336"/>“Considering that, the monk who directs the lifting of restrictions might think, ‘Today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ལག་ཁང་འདི་ཡང་གཤོང་ཞིག་ཏུ་བརྩིགས་ཏེ། རི་གཟར་པོའི་ཁར་ཆར་མོ་ཆེ་བབ་པས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་ཡང་དེད་ཅིང་འོང་སྟེ། སྤྱོད་ཡུལ་དང་<tei:ref folio="F.232.b"/>སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monastery has been built on marshy land, and the heavy rains on the steep mountain slopes above have washed away the town, the city, the capital, and the surroundings, along with the village, the walkway, the hall, and the gatehouse, leaving the monastery inundated with water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆག་ས་དང་། ཁྱམས་དང་། སྒོ་ཁང་ཡང་དེད་ལ་ཐུག །གཙུག་ལག་ཁང་ཡང་གཤེར་བར་གྱུར་པས། གལ་ཏེ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I direct the lifting of restrictions by reciting the lifting of restrictions three times, it will become a hindrance to my life, my ascetic way, and my holy living!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གིས་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should direct the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པས་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-337"/>“Suppose he then directs the lifting of restrictions with the lifting of restrictions recited once—that is the reason for the lifting of restrictions recited once.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-339</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གང་གི་ཕྱིར་དགག་དབྱེ་ལན་གཉིས་བཟླས་པ་ཡིན་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-339"/>“For what reason is the lifting of restrictions repeated twice?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-339</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པའི་སྐབས་མེད་པར་གྱུར་ན། དོན་དེ་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གཉིས་བཟླས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the event there is no opportunity to repeat the lifting of restrictions three times, in that case the lifting of restrictions is repeated twice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གང་ལ་དགག་དབྱེ་ལན་གསུམ་བཟླས་པ་ཡིན་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-340"/>“For what reason is the lifting of restrictions repeated thrice?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣལ་དུ་གནས་པའི་གནས་སྐབས་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Under normal conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་གང་ལ་ཚོགས་ཀྱི་དགག་དབྱེ་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-341"/>“For what reason is there a lifting of restrictions as an assembly?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགོན་པ་འཁྲུགས་པའི་དམག་གི་འཇིགས་པ་བྱུང་ནས། ཡུལ་མི་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ་བྲོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Villagers may flee from danger posed by an army disturbing the forest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱང་གཏུར་བུ་དག་ཏུ་ཆོས་གོས་རྣམས་ཐུམ་པོ་བྱས་ཏེ་ཐོགས་ནས་ཕན་ཚུན་བལྟས་ཏེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་མོད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In that case, the monks should put their robes into a satchel, look at one another, and say, ‘Venerable ones, although today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, we will lift restrictions when we have obtained a quorum of saṅgha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་དགེ་འདུན་མཐུན་པ་རྙེད་པ་དེའི་ཚེ་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་བརྗོད་ནས་འདོད་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then they should leave.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དེ་ལ་ཚོགས་ཀྱི་དགག་དབྱེ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is the reason for the lifting of restrictions as an assembly.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བ་འཁོར་གྱིས་ཞུས་པ། བཙུན་པ་འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་འདི་ལྟ་བུའི་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་དག་བགྱིས་ནས་དབྱར་གནས་ཏེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདག་ཅག་གི་ནང་ན་སུ་ཡང་རུང་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་ཉེ་དུ་དག་འོངས་ན་དགག་དབྱེ་སྦྱིན་པར་བྱའོ་ཞེས་མཆི་ན། བཙུན་པ་དགག་དབྱེ་སྩལ་བར་བགྱི་འམ། མི་སྩལ་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-6"/>A Well-Gathered Assembly<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-344"/> Upāli asked the Blessed Buddha, “Honorable One, if the monks make the following rule as they settle for the rains—‘Venerable ones, if a relative of any among us should arrive during the rains retreat, the lifting of restrictions should be extended to him’—Honorable One, should such a lifting of restrictions be extended to him or not?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་བྱིན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it should be extended to him.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་དངོས་པོ་བཞག་ལ་གང་ཟག་མ་ལགས་ན་དགག་དབྱེ་སྩལ་བར་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-348"/>“Should the lifting of restrictions be extended to him if he puts forward a matter but not a person?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྩལ་བར་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་མ་སྦྱིན་པར་དེ་ལ་ཚིག་<tei:ref folio="F.233.a"/>འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it should not be extended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་བདག་ཅག་དོན་འདི་ལ་འདུས་ཤིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་ནི་མ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Say the following to him: ‘Venerable one, we are not gathered and in a quorum for this purpose.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཅིའི་ཕྱིར་དངོས་པོ་བཞག་སྟེ་གང་ཟག་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So why, venerable one, do you put forward a matter but not a person?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་བདག་ཉིད་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགག་དབྱེ་བྱོས་ཤིག་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, the Blessed One decreed the lifting of restrictions for the purpose of self-purification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདོད་ན་ནི་འདུག་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you desire this, you may stay and perform the lifting of restrictions.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གང་ཟག་བཞག་ལ་དངོས་པོ་མ་ལགས་ན། དགག་དབྱེ་སྩལ་བར་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-352"/>“Should the lifting of restrictions be extended to him if he puts forward a person but not a matter?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྩལ་བར་བགྱི། ཉེ་བ་འཁོར་མ་སྦྱིན་པར་དེ་ལ་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it should not be extended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་བདག་ཅག་དོན་འདི་ལ་འདུས་ཤིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་ནི་མ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Say the following to him: ‘Venerable one, we are not gathered and in a quorum for this purpose.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཅིའི་ཕྱིར་གང་ཟག་བཞག་སྟེ་དངོས་པོ་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So why, venerable one, do you put forward a person but not a matter?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་བདག་ཉིད་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགག་དབྱེ་བྱོས་ཤིག་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, the Blessed One decreed the lifting of restrictions for the purpose of self-purification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདོད་ན་ནི་འདུག་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you desire this, you may stay and perform the lifting of restrictions.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དངོས་པོ་དང་གང་ཟག་བཞག་ན་དགག་དབྱེ་སྩལ་བར་བགྱིའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-354"/>“Should the lifting of restrictions be extended to him if he puts forward a person and a matter?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྩལ་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it should not be extended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་མ་སྦྱིན་པར་ཚེ་དང་ལྡན་པ་བདག་ཅག་དོན་འདི་ལ་འདུས་ཤིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་ནི་མ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Say the following to him: ‘Venerable one, we are not gathered and in a quorum for this purpose.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཅིའི་ཕྱིར་གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་བཞག་སྟེ་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So why, venerable one, do you put forward a person and a matter?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་བདག་ཉིད་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགག་དབྱེ་བྱོས་ཤིག་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, the Blessed One decreed the lifting of restrictions for the purpose of self-purification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདོད་ན་འདུག་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you desire this, you may stay and perform the lifting of restrictions.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དངོས་པོ་དང་གང་ཟག་མ་བཞག་ན་དགག་དབྱེ་སྩལ་བར་བགྱིའམ། མི་སྩལ་པར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-356"/>“Should a lifting of restrictions be extended to him if he does not put forward a person and a matter?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་བྱིན་ཅིག། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, it should be extended to him.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་ལ། རྒྱལ་པོས་དགེ་སློང་བཟུང་བ་དང་། །དྲན་པར་བྱ་བ་བཅུ་པོ་དང་། །ལྟུང་བས་བདུན་པོ་བྱ་བ་དང་། །གླེང་བ་ཡིས་ནི་བདུན་པོའོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་རྒྱལ་པོའམ། ཆོམ་རྐུན་ནམ། གཡོན་ཅན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-359"/>A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-360"/> The king apprehends a monk, The ten recollections, The seven for offenses, and The seven for prompts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོད་པའམ། ཕྱིར་རྒོལ་བའམ། ཕས་ཀྱི་དགྲ་བོས་བཟུང་བར་གྱུར་ན། དེ་ལ་དགེ་སློང་དག་གིས་ཕོ་ཉ་གཏང་བར་བྱ་<tei:ref folio="F.233.b"/>སྟེ། དགེ་སློང་འདི་བདག་ཅག་གི་ཚངས་པ་མཚུངས་པར་སྤྱོད་པ་ཡིན་གྱིས་འདི་ཐོང་ཤིག་ཅེས་སྤྲིང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-7"/>The King Apprehends a Monk<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-362"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, if a monk has been apprehended by the king, a bandit, a rogue, a murderer, a brigand, or an enemy, the monks should send a messenger to him with the following message: ‘This monk is our fellow brahmacārin, so release him.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བཏང་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he is released, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་མ་བཏང་ན་ཕོ་ཉ་གཉིས་པ་གཏང་བར་བྱ་སྟེ། དགེ་སློང་འདི་བདག་ཅག་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བགྱི་བ་ཅུང་ཞིག་མཆིས་ཀྱིས་འདི་ཐོང་ཤིག་ཅེས་སྤྲིང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he is not, a second messenger should be sent with the following message: ‘This monk has some business with us, so release him.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བཏང་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he is released, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་མ་བཏང་ན་དགེ་སློང་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་ཞུགས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he is not, the monks should enter into the inner circle and perform the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་ཕྱི་དེ་ཉིན་པར་ནས་དགེ་སློང་དེ་ཐར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>On the following day, they should make efforts to secure his emancipation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བརྩོན་པར་བྱས་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If efforts are made, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་བརྩོན་པར་མ་བྱས་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If efforts are not made, they will be guilty of a breach.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་གིས་ལྟུང་བ་དྲན་ན། དགེ་སློང་དེས་ལྟུང་བ་དེ་དགེ་སློང་གི་མདུན་དུ་ཆོས་བཞིན་དུ་གྱིས་ལ་དེའི་འོག་ཏུ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-8"/>The Ten Recollections<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-364"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, if a monk recalls an offense, that monk should properly make amends for the offense before a monk and then restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགག་དབྱེ་ནི་འདི་ལྟར་བྱ་སྟེ། ངས་དགག་དབྱེའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་བ་མི་སྨྲས་ཞེས་བྱ་བ་སྔར་གསོ་སྦྱོང་གི་གཞིར་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་བཞིན་བཅུ་ཚན་རྒྱས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The procedure followed before lifting restrictions should be done as described at length in the group of ten from The Chapter on the Restoration Rite, where the Blessed One declares, ‘I do not declare this a hindrance to the restoration rite.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-367</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་གིས་ལྟུང་བ་ཤེས་ལ་ཅི་སྟེ་ཕས་ཕམ་པ་བྱུང་བར་ཤེས་ན་བསྐྲད་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-9"/>The Seven Arising from Offenses<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-367"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a monk may acknowledge an offense. If he acknowledges it to be a defeat, the offending monk should be removed and then restrictions lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-367</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་ལྷག་མ་བྱུང་བར་ཤེས་ན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he acknowledges it to be a saṅgha remnant, restrictions should be lifted after sanctioning it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-367</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལྟུང་བྱེད་དང་། སོ་སོར་བཤགས་པ་དང་། ཉེས་བྱས་དག་བྱུང་བར་ཤེས་ན་བཤགས་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he acknowledges it to be a transgression, a confessable offense, or a misdeed, he should disclose it and then restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-373</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དངོས་པོ་མ་ངེས་པར་གྱུར་ནས། ཁ་ཅིག་ནི་ལྷག་མ་མེད་པར་འདུ་ཤེས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-373"/>“On the fifteenth, the day of lifting restrictions, after some uncertainty has arisen about some matter, some may believe that the offense is unatonable, while others believe it to be atonable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-373</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ལྷག་མ་དང་བཅས་པར་འདུ་ཤེས་ན་དེ་ལ་གང་དག་ལྷག་མ་མེད་པར་འདུ་ཤེས་པ་དེ་དག་གིས་ནི་བསྐྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who believe it to be unatonable should remove the offending monk and then restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-373</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ལྷག་མ་དང་བཅས་པར་འདུ་ཤེས་པ་དེ་དག་གིས་ནི་བྱིན་གྱིས་རློབ་ཏུ་བཅུག་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who believe it to be atonable should make him make a resolution about it and then restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-376</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ལྟུང་བ་མ་ངེས་ཏེ། དེ་ལ་ཁ་ཅིག་ནི་བཤགས་པར་བྱའོ་ཞེས་ཟེར། ཁ་ཅིག་ནི་བསྡམ་པར་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-376"/>“On the fifteenth, the day of lifting restrictions, after some uncertainty has arisen about an offense, some may say it is something that should be confessed, while others may say it is something that should be curbed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-376</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་གང་དག་བཤགས་པར་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་བ་དེ་དག་གིས་ནི་འཆགས་སུ་བཅུག་ནས་<tei:ref folio="F.234.a"/>དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who say it is something that should be confessed should receive a confession and then restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-376</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་བསྡམ་པར་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་བ་དེ་དག་གིས་ནི་བསྡམ་པ་བྱེད་དུ་བཅུག་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who say it is something that should be curbed should make him pledge to curb the behavior and then restrictions should be lifted.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དགེ་སློང་གིས་དགེ་སློང་ལ་གླེང་བར་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-3-10"/>The Seven Arising from Prompts<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-379"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, a monk may prompt another monk.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་མ་བསྡམས་པར་གྱུར་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་བསྒོ་ཞིང་རབ་ཏུ་བསྒོ་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་ཀྱིས་བསྡམས་ལ་ངག་གིས་མ་ཡིན་པར་གྱུར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the prompter is not restrained in body and speech, restrictions should be lifted after quashing and suppressing such a prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བསྒོ་ཞིང་རབ་ཏུ་བསྒོ་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ངག་གིས་བསྡམས་ལ་ལུས་ཀྱིས་མ་ཡིན་པར་གྱུར་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བསྒོ་ཞིང་རབ་ཏུ་བསྒོ་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the prompter is restrained in body but not in speech, restrictions should be lifted after quashing and suppressing such a prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་པར་གྱུར་ལ་མདོ་སྡེ་མི་འཛིན། འདུལ་བ་མི་འཛིན། མ་མོ་མི་འཛིན་པ་ཡིན་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་བརྡ་སྤྲད་ཅིང་ཡང་དག་པར་བརྡ་སྤྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the prompter is restrained in speech but not in body, restrictions should be lifted after quashing and suppressing such a prompter, too.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-380</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་ལ་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ། འདུལ་བ་འཛིན་པ། མ་མོ་འཛིན་པར་གྱུར་ལ། མདོ་སྡེ་ལ་གསལ་བ་མ་ཡིན། འདུལ་བ་ལ་གསལ་བ་མ་ཡིན། མ་མོ་ལ་གསལ་བ་མ་ཡིན་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བརྡ་སྤྲད་ཅིང་ཡང་དག་པར་བརྡ་སྤྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-380"/>“If the prompter is restrained in body and speech but he is not an upholder of the sūtras, an upholder of the vinaya, or an upholder of the mātṛkā, restrictions should be lifted after giving orders and instructions to the prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-382</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་ཤིང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ། འདུལ་བ་འཛིན་པ། མ་མོ་འཛིན་པ། མདོ་སྡེ་ལ་གསལ་བ། འདུལ་བ་ལ་གསལ་བ། མ་མོ་ལ་གསལ་བ་ཡིན་ལ། མདོ་སྡེ་ལ་མི་གཟོ། འདུལ་བ་ལ་མི་གཟོ། མ་མོ་ལ་མི་གཟོ་བ་ཡིན་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བརྡ་སྤྲད་ཅིང་ཡང་དག་པར་བརྡ་སྤྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-382"/>“If the prompter is restrained in body and speech and he is an upholder of the sūtras, an upholder of the vinaya, and an upholder of the mātṛkā, but is not an elucidator of the sūtras, is not an elucidator of the vinaya, and is not an elucidator of the mātṛkā, restrictions should be lifted after giving orders and instructions to the prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-383</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་ཤིང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ། འདུལ་བ་འཛིན་པ། མ་མོ་འཛིན་པ། མདོ་སྡེ་ལ་གསལ་བ། འདུལ་བ་ལ་གསལ་བ། མ་མོ་ལ་གསལ་བ། མདོ་སྡེ་ལ་གཟོ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-383"/>“If the prompter is restrained in body and speech, is an upholder of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, and is an elucidator of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, but is not experienced in the sūtras, is not experienced in the vinaya, and is not experienced in the mātṛkā, restrictions should be lifted after giving orders and instructions to the prompter .</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-385</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུལ་བ་ལ་གཟོ་བ། མ་མོ་ལ་གཟོ་བ་ཡིན་ལ། མདོ་སྡེ་ལ་མི་མཁས་པ། འདུལ་བ་ལ་མི་མཁས་པ། མ་མོ་ལ་མི་མཁས་པ་ཡིན་ན། དེ་ལྟ་<tei:ref folio="F.234.b"/>བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བརྡ་སྤྲད་ཅིང་ཡང་དག་པར་བརྡ་སྤྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-385"/>“If the prompter is restrained in body and speech, is a upholder of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is an elucidator of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is experienced in the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, but is not skilled in the sūtras, is not skilled in the vinaya, and is not skilled in the mātṛkā, restrictions should be lifted after giving orders and instructions to the prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-386</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་ཤིང་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ། འདུལ་བ་འཛིན་པ། མ་མོ་འཛིན་པ། མདོ་སྡེ་ལ་གསལ་བ། འདུལ་བ་ལ་གསལ་བ། མ་མོ་ལ་གསལ་བ། མདོ་སྡེ་ལ་གཟོ་བ། འདུལ་བ་ལ་གཟོ་བ། མ་མོ་ལ་གཟོ་བ། མདོ་སྡེ་ལ་མཁས་པ། འདུལ་བ་ལ་མཁས་པ། མ་མོ་ལ་མཁས་པ་ཡིན་ན། གལ་ཏེ་ཆེད་དུ་བསམས་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་ནང་དུ་ཆོས་མ་ཡིན་པ་ལ་ཆོས་དང་། ཆོས་ལ་ཆོས་མ་ཡིན་པ་དང་། འདུལ་བ་མ་ཡིན་པ་ལ་འདུལ་བ་དང་། འདུལ་བ་ལ་འདུལ་བ་མ་ཡིན་པར་སྟོན་པ་ཡིན་ན། དེ་ལྟ་བུའི་གླེང་བ་པོ་ལ་ཡང་བརྡ་སྤྲད་ཅིང་ཡང་དག་པར་བརྡ་སྤྲད་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལུས་དང་ངག་གིས་བསྡམས་པ་ཡིན་ལ་མདོ་སྡེ་འཛིན་པ། འདུལ་བ་འཛིན་པ། མ་མོ་འཛིན་པ། མདོ་སྡེ་ལ་གསལ་བ། འདུལ་བ་ལ་གསལ་བ། མ་མོ་ལ་གསལ་བ། མདོ་སྡེ་ལ་གཟོ་བ། འདུལ་བ་ལ་གཟོ་བ། མ་མོ་ལ་གཟོ་བ། མདོ་སྡེ་ལ་མཁས་པ། འདུལ་བ་ལ་མཁས་པ། མ་མོ་ལ་མཁས་པ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-386"/>“If the prompter is restrained in body and speech, is an upholder of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is an elucidator of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is experienced in the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is skilled in the sūtras, in the vinaya, and in the mātṛkā, but he knowingly teaches among the saṅgha what is improper to be proper, what is proper to be improper, what is not the vinaya to be the vinaya, and what is the vinaya to not be the vinaya, restrictions should be lifted after giving orders and instructions to the prompter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཆེད་དུ་བསམས་པ་མ་ཡིན་པར་དགེ་འདུན་གྱི་ནང་དུ་ཆོས་མ་ཡིན་པ་ལ་ཆོས་དང་། ཆོས་ལ་ཆོས་མ་ཡིན་པ་དང་། འདུལ་བ་མ་ཡིན་པ་ལ་འདུལ་བ་དང་། འདུལ་བ་ལ་འདུལ་བ་མ་ཡིན་ནོ་ཞེས་སྟོན་པ་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་གླེང་བ་པོ་གང་གིས་སྨྲ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-387"/>“If the prompter is restrained in body and speech, is an upholder of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is an elucidator of the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is experienced in the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, is skilled in the sūtras, the vinaya, and the mātṛkā, and does not knowingly teach among the saṅgha what is improper to be proper, what is proper to be improper, what is not the vinaya to be the vinaya, and what is the vinaya not to be the vinaya, the following should be said to that teacher:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-388"/> “ ‘Venerable one, tell us who you are prompting.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕས་ཕམ་པས་སམ། དགེ་འདུན་གྱི་ལྷག་མས་སམ། ལྟུང་བྱེད་ཀྱིས་སམ། སོ་སོར་བཤགས་པས་སམ། ཉེས་བྱས་ཀྱིས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it a defeat, a saṅgha remnant, a transgression, a confessable offense, or a misdeed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མོ་བྱས་པས་སམ། ཉིན་མོ་བྱས་པས་སམ། ལམ་དུ་བྱས་པས་སམ། ལམ་གོལ་བར་བྱས་པས་སམ། འགྲོ་བའི་འམ། འགྲེང་བའི་འམ། འདུག་པས་འམ། ཉལ་བའི་འམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Did it occur during the night, during the day, while on a path, while off a path, while going, while rising, while sitting, or while lying?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཕས་ཕམ་པས་ཡིན་གྱི། དགེ་འདུན་ལྷག་མས་མ་ཡིན། ལྟུང་བྱེད་ཀྱིས་མ་ཡིན། སོ་སོར་བཤགས་པས་མ་ཡིན། ཉེས་བྱས་ཀྱིས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it a defeat but not a saṅgha remnant, a transgression, a confessable offense, or a misdeed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་ལྷག་མས་ཡིན་གྱི། ཕས་ཕམ་པས་མ་ཡིན། ལྟུང་བྱེད་<tei:ref folio="F.235.a"/>ཀྱིས་མ་ཡིན། སོ་སོར་བཤགས་པས་མ་ཡིན། ཉེས་བྱས་ཀྱིས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it a saṅgha remnant but not a defeat, a transgression, a confessable offense, or a misdeed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལྟུང་བྱེད་ཀྱིས་ཡིན་གྱི། ཕས་ཕམ་པས་མ་ཡིན། དགེ་འདུན་ལྷག་མས་མ་ཡིན། སོ་སོར་བཤགས་པས་མ་ཡིན། ཉེས་བྱས་ཀྱིས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་སོ་སོར་བཤགས་པས་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it a transgression and not a defeat, a saṅgha remnant, a confessable offense, or a misdeed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕས་ཕམ་པས་མ་ཡིན། དགེ་འདུན་ལྷག་མས་མ་ཡིན། ལྟུང་བྱེད་ཀྱིས་མ་ཡིན། ཉེས་བྱས་ཀྱིས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it a confessable offense and not a defeat, a saṅgha remnant, a transgression, or a misdeed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཉེས་བྱས་ཀྱིས་ཡིན་གྱི། ཕས་ཕམ་པས་མ་ཡིན། དགེ་འདུན་ལྷག་མས་མ་ཡིན། ལྟུང་བྱེད་ཀྱིས་མ་ཡིན། སོ་སོར་བཤགས་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it a misdeed and not a defeat, a saṅgha remnant, a transgression, or a confessable offense?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཕས་ཕམ་པ་དང་པོས་ཡིན་གྱི། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན། བཞི་པས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་གཉིས་པས་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-389"/>“ ‘If it was a defeat, was it the first and not the second, third, or fourth type of defeat?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དང་པོས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན། བཞི་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the second and not the first, third, or fourth type of defeat?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གསུམ་པས་ཡིན་གྱི། དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན། བཞི་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the third but not the first, second, or fourth type of defeat?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བཞི་པས་ཡིན་གྱི། དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the fourth and not the first, second, or third type of defeat?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་ལྷག་མ་དང་པོས་ཡིན་གྱི། གཉིས་པས་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་ནས་བཅུ་གསུམ་པའི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་བཅུ་གསུམ་པའི་བར་གྱིས་ཡིན་གྱི་དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-390"/>“ ‘If it was a saṅgha remnant, was it the first and not the second through the thirteenth type of saṅgha remnant?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་པས་མ་ཡིན་པ་ནས་བཅུ་གཉིས་པའི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the thirteenth and not the first, second, third through the twelfth type of saṅgha remnant?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-392</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལྟུང་བྱེད་དང་པོས་ཡིན་གྱི། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན་པ་ནས་དགུ་བཅུ་པའི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་པའམ། གལ་ཏེ་དགུ་བཅུ་པས་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-392"/>“ ‘If it was a transgression, was it the first and not the second, third, through the ninetieth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-392</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན་པ་ནས་བརྒྱད་བཅུ་རྩ་དགུའི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the ninetieth and not the first, second, through the eighty-ninth type of transgression?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོ་སོར་བཤགས་པ་དང་པོས་ཡིན་གྱི། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-393"/>“ ‘If it was a confessable offense, was it the first and not the second, third, or fourth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་གཉིས་པས་ཡིན་གྱི། དང་པོས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the second and not the first, third, or fourth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་གསུམ་པས་ཡིན་གྱི། དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན། བཞི་པས་མ་<tei:ref folio="F.235.b"/>ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the third and not the first, second, or fourth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བཞི་པས་ཡིན་གྱི། དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the fourth and not the first, second, or third type of confessable offense?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཉེས་བྱས་དང་པོས་ཡིན་གྱི། གཉིས་པས་མ་ཡིན། གསུམ་པས་མ་ཡིན། ཐ་མའི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་ཐ་མས་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-394"/>“ ‘If it was a misdeed, was it the first and not the second or third, through the last?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དང་པོས་མ་ཡིན། གཉིས་པས་མ་ཡིན་པའམ། ཐ་ལྷག་གི་བར་གྱིས་མ་ཡིན་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it the last and not the first or second, through the penultimate?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ནུབ་མོ་བྱས་པས་ཡིན་གྱི། ཉིན་པར་བྱས་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-395"/>“ ‘Was it done during the night but not during the day?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཉིན་པར་བྱས་པས་ཡིན་གྱི། མཚན་མོ་བྱས་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it done during the day but not during the night?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལམ་གོལ་བ་ན་བྱས་པས་ཡིན་གྱི། ལམ་དུ་བྱས་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it done while off a path but not while on a path?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལམ་དུ་བྱས་པས་ཡིན་གྱི། ལམ་གོལ་བར་བྱས་པས་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it done while on a path but not while off a path?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འགྲོ་བའི་ཡིན་གྱི། འདུག་པའི་མ་ཡིན། འགྲེང་བའི་མ་ཡིན། ཉལ་བའི་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it done while going but not while sitting, rising, or lying?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདུག་པའི་ཡིན་གྱི། འགྲོ་བའི་མ་ཡིན། འགྲེང་བའི་མ་ཡིན། ཉལ་བའི་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it done while sitting but not while going, rising, or lying?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-376">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཉལ་བའི་ཡིན་གྱི། འགྲོ་བའི་མ་ཡིན། འགྲེང་བའི་མ་ཡིན། འདུག་པའི་མ་ཡིན་ནམ། གལ་ཏེ་འགྲེང་བའི་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Was it done while lying but not while going, rising, or sitting?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-377">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉལ་བའི་མ་ཡིན། འདུག་པའི་མ་ཡིན་ཞེས་གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་ལ་དེ་ལྟར་ལེགས་པར་ཤིན་ཏུ་ཡང་དག་པར་སྨྲས། ཡང་དག་པར་བསྟན། ཡང་དག་པར་བརྟགས་པ་ན་གནས་ནས་གནས་སུ་སྦེད་པ་ནི་གླེང་བ་པོ་མ་ཡིན། གླེངས་པས་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or was it done while rising but not while lying, or sitting?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-378">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-396</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་དེ་ལྟར་ལེགས་པར་ཤིན་ཏུ་ཡང་དག་པར་སྨྲས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-396"/>“If, upon being well and truly cross-examined, counseled, and interrogated in this manner, the prompter contradicts his own account, he is not a prompter and the other monk has not been prompted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-379">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-396</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་བསྟན། ཡང་དག་པར་བརྟགས་པས་ན་གནས་ནས་གནས་སུ་སྦེད་པར་མི་བྱེད་ན། དེ་ནི་གླེང་བ་པོ་ཡིན། གླེངས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, upon being well and truly cross-examined, counseled, and interrogated in this manner, the prompter does not contradict his own account, he is a prompter, and the other monk has been prompted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-380">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-398</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གླེང་བ་པོ་གནས་ནས་གནས་སུ་མི་སྦེད་ན། གླེངས་པ་ཡིན་པས་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དེའི་ཚེ་ལུས་ཀྱི་འདུ་བྱེད་དང་། ངག་གི་འདུ་བྱེད་དང་། ཡིད་ཀྱི་འདུ་བྱེད་གང་དག་ཡིན་པ་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-398"/>“If the prompter does not contradict his own account, the prompted monk has been prompted and so he should be addressed in the following way: ‘Venerable one, describe your physical, verbal, and mental conditions at that time.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-381">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཕས་ཕམ་པ་ཡིན་པར་ཤེས་ན་བསྐྲད་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-399"/>“If he acknowledges it to be a defeat, he should be removed and then the restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-382">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་ལྷག་མ་ཡིན་པར་ཤེས་ན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །གལ་ཏེ་ལྟུང་བྱེད་དང་། སོ་སོར་བཤགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he acknowledges it to be a saṅgha remnant, restrictions should be lifted after sanctioning him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-383">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་བྱས་ཡིན་<tei:ref folio="F.236.a"/>པར་ཤེས་ན་བཤགས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ།། །།སྡོམ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he acknowledges it to be a transgression, a confessable offense, or a misdeed, he should confess it and restrictions should then be lifted.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-384">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-401</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མང་པོ་བསྒྲེ་དང་བཞག་པ་དང་། །བྱ་དང་རྣམ་པ་ལྔ་པ་དང་། །འདོང་བས་རྣམ་གནས་བྱ་བ་དང་། །ཡོངས་སུ་དག་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-4"/>Repetition<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-401"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-402"/> Many extrapolations, suspending, Birds, five aspects, the three to be done by the traveler, Lifting restrictions for the pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-385">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-405</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་གཉུག་མར་གནས་པའི་དགེ་སློང་ལྔའམ་ལྷག་པ་དག་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་ལ། དེ་དག་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། དགེ་སློང་མ་འོངས་པ་དག་ཡོད་དེ། དེ་དག་མ་འོངས་ཏེ་མེད་ཀྱང་བདག་ཅག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ཏེ་དགག་དབྱེ་བྱར་རུང་ངོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-405"/>“On the fifteenth, the day of lifting restrictions, five or more resident monks, seated and having a quorum, may think, ‘There are monks who have not yet arrived but it is still valid for us to make a motion and then perform the lifting of restrictions.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-386">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-406</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟོག་པས་དོན་དུ་གཉེར་བ་རྟོག་པའི་ཡོ་བྱད་ཅན་དེ་དག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ཏེ་དགག་དབྱེ་བྱེད་ན། དེའི་འོག་ཏུ་གཉུག་མར་གནས་པའི་དགེ་སློང་ཉུང་ཟད་ཅིག་འོངས་ན། དེ་དག་གིས་ཀྱང་གསོལ་བ་བྱས་ཏེ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-406"/>“If those monks, with fabricated aims and fabricated preparations, make a motion and then perform the lifting of restrictions, and later a smaller number of resident monks arrive, they too should make a motion and perform the lifting of restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-387">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-406</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་སྔ་མ་རྟོག་པའི་ཉེར་བསྡོགས་ཅན་དག་ལ་ནི་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The earlier group of monks will be guilty of a breach because of their fabricated attempts.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-388">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-407</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔར་གསོ་སྦྱོང་གི་གཞི་ལས་སྡོམ་གྱི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ལས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཁྱད་པར་གཅིག་ཡོད་པ་ནི་དེར་གཉུག་མར་གནས་པའི་དགེ་སློང་བཞིའམ་ལྷག་པ་ཞིག་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་ལ་ཞེས་སྨོས་པ་འདིར་ནི་ལྔའམ་ལྷག་པར་བརྗོད་པར་བྱ་བ་ཡིན་ནོ།། །།སྡོམ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-407"/>The rest should be expressed as in The Chapter on the Restoration Rite’s summary verse yet with one difference: where The Chapter on the Restoration Rite reads “four or more resident monks may be seated and in a quorum,” and so forth, here one should read “five or more.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-389">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-410</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབྱར་གནས་པར་ནི་དམ་བཅས་པའི། །འཐབ་ཀྲོལ་དགེ་སློང་ཤེས་ནས་ཀྱང་། །བཤེས་པའི་ཚིག་གིས་བསུ་བྱ་དང་། །ངེས་པའི་ཟླ་བ་བཞི་པོ་དང་། །ནད་པ་དང་ནི་དངོས་པོ་སྟེ། །ཡང་དག་བསྡོམས་པས་ཚོགས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-5"/>Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-410"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-411"/> Even though monks who have pledged To settle for the rains are known to be quarrelsome, They should be welcomed with friendly words Surely on the four month; The ill, and matters Make a summary in verse.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-390">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-413</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བ་འཁོར་གྱིས་ཞུས་པ། བཙུན་པ་འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དགེ་སློང་འཐབ་ཀྲོལ་བགྱིད་པ། མཚང་འདྲུ་བར་བགྱིད་པ། རྩོད་པར་བགྱིད་པ། འགྱེད་པར་བགྱིད་པ། རྩོད་པའི་གཞི་བགྱིད་པ་དག་མཆིའོ་ཞེས་ཐོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-5-1"/>Monks Known to Be Quarrelsome Who Have Pledged to Settle for the Rains Should Be Welcomed on the Fourth Month<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-413"/> The venerable Upāli asked the Blessed Buddha, “Honorable One, some monks who have pledged to settle for the rains have heard that some other monks who are quarrelsome, critical, disputatious, divisive, and argumentative are coming.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-391">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-413</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ངོ་ཚ་མ་མཆིས་པས་ཐོ་བཙམ་པ་ཉིད་དུ་བདག་ཅག་ལ་གླེང་བར་བགྱིད། དྲན་པར་བགྱིད་དོ་སྙམ་ན། དེ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་དག་ལ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What should be done if we think those who are coming will, in their scorn, shamelessly make accusations against us and try to remind us of offenses?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-392">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བ་འཁོར་དགེ་སློང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་གསོ་སྦྱོང་<tei:ref folio="F.236.b"/>གི་ལས་གཉིས་སམ། གསུམ་འདས་པར་བྱས་ནས་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-414"/>“Upāli, the monks, after two or three restoration rites have passed, should then lift restrictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-393">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that is done, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-394">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-415</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན་དགེ་སློང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་གནོད་པའི་ཆེད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་སམ། གསུམ་ཁས་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-415"/>“If it is not done, two or three monks should agree upon an inner circle for adversities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-395">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-415</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that is done, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-396">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-417</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན་དགེ་སློང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་བཤེས་པའི་ཚིག་གིས་བསུ་བར་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-417"/>“If it is not done, those monks should welcome the others with friendly words and then take their begging bowls and mantles.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-397">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-417</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷུང་བཟེད་དང་ཆོས་གོས་བླང་བར་བྱ་སྟེ། ལྷུང་བཟེད་དང་ཆོས་གོས་དག་གིས་མགུ་ཞིང་རབ་ཏུ་མགུ་བར་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, having pleased and appeased them through their begging bowls and ceremonial robes, restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-398">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-417</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that is done, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-399">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-419</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་མ་གྲུབ་ན་ཁྲུས་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-419"/>“If it is not done, they should be bathed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-400">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-419</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྲུས་བྱ་བས་མགུ་ཞིང་རབ་ཏུ་མགུ་བར་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, having pleased and appeased them by bathing them, restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-401">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-419</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that is done, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-402">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-421</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན་ཆོས་བསྒྲག་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-421"/>“If it is not done, they should give a hearing to the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-403">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-421</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བསྒྲགས་པས་མགུ་ཞིང་རབ་ཏུ་མགུ་བར་བྱས་ལ་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, having pleased and appeased them by listening to the Dharma, restrictions should be lifted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-404">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-421</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that is done, it is well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-405">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན་ཉེ་བ་འཁོར་དགེ་སློང་དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་དོང་ལ་གསོ་སྦྱོང་བྱའོ། །གལ་ཏེ་དེ་དག་འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-423"/>“If it is not done, Upāli, those monks should go into the inner circle and perform the restoration rite.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-406">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིན་ན། ཁྱེད་ཅག་ཅིའི་ཕྱིར་གསོ་སྦྱོང་བྱེད་ཅེས་ཟེར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If others say, ‘Venerable ones, today is the fifteenth, the saṅgha’s lifting of restrictions, so why are you performing the restoration rite?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-407">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཁྱེད་ཅག་ནི་གློ་བུར་དུ་འོངས་པ་ཡིན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they should be told, ‘Venerable ones, you are visitors.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-408">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་འདི་ནི་གཉུག་མར་གནས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིའོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This matter is for resident monks.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-409">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་དག་འདི་སྙམ་དུ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་འདི་དག་ནི་ངེས་པར་ཟླ་བ་བཞི་པའི་དགག་དབྱེ་བྱེད་དོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-424"/>“They will then think, ‘These venerable ones must surely be performing the rite for lifting restrictions on the fourth month.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-410">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་འཇིགས་པ་དང་བྲལ་ཞིང་ཕས་ཀྱི་རྒོལ་བ་དང་བྲལ་ནས་སླར་ཡང་དགག་དབྱེ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, once the danger and adversaries have gone, they should lift restrictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-411">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-427</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ནད་པས་མི་ན་བའི་དགག་དབྱེ་འཇོག་ན་ནད་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཁྱོད་ནི་ནད་པ་སྟེ་སྦྱོར་མི་བཟོད་ཀྱིས་འདུག་ཤིག་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-5-2"/>The Ill<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-427"/> “If, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, an ill monk suspends the lifting of restrictions of a healthy monk, the ill monk should be told, ‘Venerable one, you are ill and cannot tolerate exertion; please stay.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-412">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-429</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་མི་ན་བས་ནད་པའི་དགག་དབྱེ་འཇོག་ན་མི་ན་བ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-429"/>“If, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, a healthy monk suspends the lifting of restrictions of an ill monk, the healthy monk should be told, ‘Venerable one, he is ill and cannot tolerate exertion, please come.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-413">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-430</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དེ་ནི་ནད་པ་སྟེ། སྦྱོར་མི་བཟོད་ཀྱིས་ཁྱོད་ཚུར་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །འདི་ལྟར་<tei:ref folio="F.237.a"/>ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ནད་པས་མི་ན་བའི་དགག་དབྱེ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ་འཇོག་ན་ཕོ་ཉ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དེ་ནི་ན་བས་སྦྱོར་མི་བཟོད་ཀྱིས་ཁྱོད་འདུག་ཤིག་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-430"/>“If, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, an ill monk sends a messenger to suspend the lifting of restrictions of a healthy monk, the messenger should be told, ‘Venerable one, he is ill and cannot tolerate exertion; please stay.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-414">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-431</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་མི་ན་བས་ནད་པའི་དགག་དབྱེ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ་འཇོག་ན་ཕོ་ཉ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དེ་ནི་ན་བས་སྦྱོར་མི་བཟོད་ཀྱིས་ཁྱོད་ཚུར་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-431"/>“On the fifteenth, the day of lifting restrictions, if a healthy monk sends a messenger to suspend the lifting of restrictions of an ill monk, the messenger should be told, ‘Venerable one, he is ill and cannot tolerate exertion, please come.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-415">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་དངོས་པོ་ཤེས་ལ་གང་ཟག་མ་ཡིན་པ་དང་། གང་ཟག་ཤེས་ལ་དངོས་པོ་མ་ཡིན་པ་དང་། གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་ཤེས་པ་དང་། གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་མི་ཤེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-section-5-3"/>Matters<tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-433"/> “On the fifteenth, the day of lifting restrictions, the matter may be known but the person is not; or the person is known but the matter is not; or both the person and matter are known; or neither the person nor the matter is known.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-416">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངོས་པོ་ཤེས་ལ་གང་ཟག་མ་ཡིན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-434"/>“What does ‘the matter is known but the person is not’ mean?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-417">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀར་རིགས་ཀྱི་བུད་མེད་དམ། རིགས་ཀྱི་ན་ཆུང་ལ་ཁྲོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Suppose that, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer scolds, insults, or touches a woman or girl of good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-418">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་ངན་སྨྲས་སམ། རེག་པར་གྱུར་པས་མི་རྣམས་ཁྲོས་ཏེ། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་འོངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས། འཕགས་པ་འདི་དག་ནི་མི་མཛེས་པ། མ་བརྟགས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people might arrive at the park’s gates, whence they hurl curses, saying, ‘The noble ones are unbecoming and lack judgement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-419">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་གིས་ཉེས་པ་འདི་དང་འདི་དག་བྱས་སོ་ཞེས་སྨྲས་ཀྱི། ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་གིས་ཞེས་དེ་སྐད་དུ་མ་སྨྲས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These noble ones committed this and that sort of fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-420">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བུ་ནི་དངོས་པོ་ཤེས་ལ་གང་ཟག་མ་ཡིན་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they fail to name him, in such an incident the matter is known but the person is not.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-421">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་ཤེས་ལ་དངོས་པོ་མ་ཡིན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-435"/>“What does ‘the person is known but the matter is not’ mean?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-422">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Suppose that, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer scolds, insults, or touches a woman or girl of good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-423">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་འོངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people might arrive at the park’s gates, whence they hurl curses, saying, ‘The noble one named so-and-so is unbecoming and lacks judgement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-424">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་འདི་དག་ནི་མི་མཛེས་པ། མ་བརྟགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་སྔ་མ་བཞིན་ཏེ། འདི་ལྟར་འཕགས་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བྱ་བས་ཉེས་པ་བྱས་ཞེས་སྨོས་ཀྱི། འདི་སྐད་དུ་འདི་དང་འདི་དག་བྱས་སོ་ཞེས་ནི་མ་སྨོས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble one named so-and-so committed this and that sort of fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-425">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བུ་ནི་གང་ཟག་ཤེས་ལ་དངོས་པོ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they name him but do not describe the matter, in such an incident, the person is known but the matter is not.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-426">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་ཤེས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-436"/>“What does ‘both the person and matter are known’ mean?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-427">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགག་དབྱེ་བཅོ་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Suppose that, on the fifteenth, the day of lifting restrictions, a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer scolds, insults, or touches a woman or girl of good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-428">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་ར་<tei:ref folio="F.237.b"/>བའི་སྒོར་འོངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་འཕགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་སྔ་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people might arrive at the park’s gates, whence they hurl curses, saying, ‘The noble one named so-and-so is unbecoming and lacks judgement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-429">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བྱ་བས་ཉེས་པ་འདི་དང་འདི་དག་བྱས་སོ་ཞེས་སྨོས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble one named so-and-so committed this and that fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-430">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་བུ་ནི་གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་ཤེས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they name him and name this and that fault, in such an incident, both the person and matter are known.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-431">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-437</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་དང་དངོས་པོ་མི་ཤེས་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-437"/>“What does ‘neither the person nor the matter is known’ mean?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-432">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-437</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་འདི་དག་མ་གཏོགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Situations not included in the above scenarios.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-003-TU-433">
    <prop type="location-id">UT22084-001-003-438</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>​དགག་དབྱེའི་གཞི་རྫོགས་སྷོ།​། །​།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-003-438"/>This concludes “The Chapter on Lifting Restrictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>