<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
    <header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-061-006" eft:text-version="v-1.32-2019"/>
    <body>
        <tu>
            <prop type="folio">F.143.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-16</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-16"/>Homage to the Omniscient One!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.143.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-17"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.143.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་ཀླུང་ནཻ་རཉྫ་ནཱའི་འགྲམ་ན། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། བྱམས་པ་དང་། འཇམ་དཔལ་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བདུན་སྟོང་དང་། རབ་འབྱོར་དང་། ཤཱ་རིའི་བུ་དང་། མཽད་གལ་གྱི་བུ་ལ་སོགས་པ་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was dwelling on the banks of the great Nairañjanā River, together with seven thousand bodhisattvas. Among them were the Noble Avalokiteśvara, Vajrapāṇi, Maitreya, and Mañjuśrī, and all the great śrāvakas like Subhūti, Śāriputra, and Maudgalyāyana.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་ཐམས་ཅད་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། བློན་པོ་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྐོར་ཅིང་། མདུན་<tei:ref folio="F.144.a"/>དུ་བདར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was circumambulated by Śakra, Brahmā, and all the protectors of the world, as well as all the kings, ministers, brahmins, and householders, and was placed in front of the assembly.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞལ་ཟས་ཀྱི་བྱ་བ་བྱས་ནས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཆོས་དང་ལྡན་པའི་གཏམ་གྱིས་ཚིམ་པར་བྱས། བསྐུལ། གཟེངས་བསྟོད། ཡང་དག་པར་དགའ་བར་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>After being presented with offerings of almsfood, he pleased his surrounding retinue with a teaching on Dharma, and encouraged, uplifted, and complimented them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་གྲོང་ཁྱེར་གཱ་རཱ་ཎ་སཱིའི་གཤེགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By means of his great supernatural power, the Tathāgata and his surrounding retinue were then transported to the city of Vārāṇasī,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-17</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཱ་རཱ་ཎ་སཱིའི་ཤིང་ཨ་མྲ་སྲུང་བའི་ཚལ་ན་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>where they stayed in the grove of the caretaker of mango trees.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-214"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-18</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ན་ས་ཆེར་གཡོས་པར་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-18"/>At that time the earth trembled greatly, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-18</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཁྲི་ཆེན་པོ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་ལས་བྱས་པ། འཕང་དུ་དཔག་ཚད་གཅིག་ཙམ། ཞེང་དུ་དཔག་ཚད་ཕྱེད་ཙམ་གྱི་ཚད་ལེགས་པར་སྤྲས་པ། ཤིན་ཏུ་དགའ་བར་འགྱུར་བ། ཡིད་དུ་འོང་བ་དར་གྱི་ཆུན་པོ་བཏགས་ཤིང་དཔྱངས་པ། ལྷའི་ན་བཟའ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བཏིང་བ། ལྷའི་མེ་ཏོག་གི་ཆུན་པོ་བྱེ་བ་དུ་མ་རབ་ཏུ་དཔྱངས་པ། ལྷའི་དྲི་དང་ལྡན་པ། ཁ་དོག་དང་ལྡན་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>a vast lion throne made from the seven kinds of precious substances appeared. Covering about ten miles in height and five miles in breadth, it was well adorned,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-215"/> delightful, and pleasing to the mind. It was tied with hanging silk tassels, clothed with thousands of divine garments, covered with myriad garlands of divine flowers, endowed with a divine fragrance, and colorful.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-18</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྔོན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལས་སྐྱེས་པ། དེ་མཐོང་མ་ཐག་ཏུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་བ་ཞིག་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The lion throne had arisen from the Tathāgata’s previously developed roots of virtue. As soon as they saw it, all beings would immediately reach the stage of accepting that phenomena are not produced.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-19</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སེང་གེའི་ཁྲི་དེ་ཉིད་ལ་བཞུགས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-19"/>Then, the Blessed One sat down on this lion throne,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-19</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཕལ་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>settled into the state of concentration known as the garlands of the buddhas, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-19</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>addressed the bodhisattvas Noble Avalokiteśvara and Vajrapāṇi as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-20</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ཁྱོད་སོང་ལ་མི་མཇེད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་དང་། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཞན་དག་ན། ཁྱོད་ཀྱིས་འདུལ་བར་འགྱུར་བའི་སེམས་ཅན་སྙིགས་མའི་རང་བཞིན་ཅན་མ་དད་པ། སྡིག་པ་སྤྱོད་པ། ཉོན་མོངས་པ་དང་། ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་དག་གིས་བསྒྲིབས་པ། མར་མི་ཤེས་པ། ཕར་མི་ཤེས་པ། དགེ་སྦྱོང་ལ་དགེ་སྦྱོང་དུ་མི་འཛིན་པ། བྲམ་ཟེར་མི་འཛིན་པ། དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་མངོན་པར་མ་དད་པ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། གཉིས་ཀྱིས་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྟོབས་ཀྱི་ཤུགས་ཀྱིས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་བསྡུས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-20"/>“Avalokiteśvara, go forth. Together with Vajrapāṇi, use your great supernatural powers and state of concentration to assemble around me the beings of this Sahā world system and of the other world systems of the ten directions whom you should tame and who are degenerate, have no faith, practice negative deeds, are obscured because of various types of affliction, have no consideration for their mothers or fathers, do not respect ascetics or brahmins for what they are, and have no faith in the Three Jewels.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་<tei:ref folio="F.144.b"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལས་ཚིག་འདི་ཐོས་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-21"/>On hearing these words from the Tathāgata, the bodhisattvas Noble Avalokiteśvara and Vajrapāṇi</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བལྟ་བ་དང་། ཡང་དག་པར་སྐུལ་བར་འགྱུར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>settled into the state of concentration known as watching over and exhorting all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་དེའི་མཐུས་ས་ཆེན་པོ་འདི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through the ­power of their state of concentration, this great earth was tremendously shaken in six ways.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལུས་ལས་འོད་ཟེར་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:note xml:id="UT22084-061-006-216"/> Thousands of light rays shone forth from the bodies of Avalokiteśvara and Vajrapāṇi,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱུང་ནས་ཀྱང་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ཀུན་ཏུ་སྣང་བར་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>and as they shone they completely illuminated the world systems of the great trichiliocosm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་མན་ཆད་གཟུགས་ཡོད་པ་དང་། གཟུགས་ཀྱིས་ཁྱབ་པ་མན་ཆད་དུ་སྣང་བར་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They illuminated everything from the world of Brahmā on down—that is, the worlds endowed with form and pervaded by form.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-21</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་དེ་དག་ལས་ཀྱང་ཡང་དག་པར་སྐུལ་བའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From these light rays also came these verses of exhortation:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-22</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བག་ཡོད་པ་དང་ཉོན་མོངས་མེད་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-22"/>“Be attentive and without afflictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-22</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བག་མེད་པ་ཡི་དབང་དུ་མ་འགྲོ་ཞིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not fall under the power of distraction!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-22</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་དང་རྒ་ཤིས་གཙེས་པའི་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>While everywhere is the suffering of birth, old age, and death,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-22</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་གཤེགས་པའི་བསྟན་པ་འབྱུང་བར་དཀོན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Rare is the appearance of the teaching of the Sugata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-22</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་གྲངས་མེད་དུ། །སྲིད་པའི་རྒྱ་མཚོར་ངེས་པར་འཁོར་བ་དང་། །ཉོན་མོངས་དོག་པར་རྟག་ཏུ་འཁོར་བ་ན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even though they are bound to circle In saṃsāra’s ocean for countless eons, Always ensnared by afflictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-23</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཚོ་བ་མ་རུངས་པ་ནི་སྐྲག་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-23"/>“Those of unwholesome livelihood have no fear,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-24</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙེད་དང་ཆགས་དང་བུད་མེད་རྟག་པ་མིན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-24"/>“Gain, desires, and women are impermanent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-24</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་གླུ་གར་སྒྱུ་མའི་ཆོས་དང་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They always possess the nature of an illusory song and dance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-24</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་དུ་མར་བདེ་བ་མྱོང་ནས་ཀྱང་། །ཕྱིས་ནི་སྡུག་བསྔལ་རྗེས་སུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if one experiences eons of bliss, One will eventually undergo suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-25</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་སླུ་བར་གྱུར་པ་འདི་ལ་ལྟོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-25"/>“Behold how tricky things are!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-25</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་མར་གྱུར་པ་ཡང་ཆུང་མར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One’s mother in this life may be one’s wife in another,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-25</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་ཤ་དག་ཡོངས་སུ་ཟོས་ནས་ཀྱང་། །མི་མཁས་པ་དག་མི་ཤེས་དགའ་བར་འཛིན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And in yet another life fools may eat her flesh, And in their ignorance enjoy it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-26</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲིད་པའི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོར་སྐྱེ་བ་དེ། །མིས་ནི་མ་མྱོང་མེད་ལ་སྐྲག་པ་མེད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-26"/>“No doubt, human beings take birth in the ocean of saṃsāra’s suffering, Yet they are not afraid.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-26</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་རྣམས་ཀྱི་ནི་དམ་པའི་ཆོས་འཆད་ཀྱིས། །བདེ་བར་གཤེགས་ལ་མཆོད་པར་འདོད་རྣམས་དེང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You who desire to honor the Sugata for having explained the noble Dharma to human beings, Go forth!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-27</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འདུལ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་དེ་མཐོང་ནས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-27"/>“Once you have understood the one who can guide the untamed,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-27</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་འཛིན་ཞི་བ་བསྒོམ་པ་ཐོབ་འགྱུར་གྱི། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You will attain the state of concentration, the cultivation of peace.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.144.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-27</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོར་མི་གང་རྣམས། །སྐྲག་པར་གྱིས་ལ་ཐར་པ་འདོད་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, all you human beings in the ocean of saṃsāra, Be afraid and long for liberation!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-28</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.145.a"/>མི་རྣམས་ཀྱིས་ནི་དམ་པ་དེ་ལ་མཆོད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-28"/>“All you humans, honor this noble one!<tei:note xml:id="UT22084-061-006-217"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-28</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱི་སྲོག་ནི་མ་གཅོད་དེ་བཞིན་དུ། །གཞན་གྱི་ནོར་དག་མ་བྱིན་ལེན་མ་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not take the lives of others, And likewise do not take others’ possessions that have not been offered.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-28</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱི་བུད་མེད་དག་ལ་འཚེ་མ་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not violate other people’s wives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-29</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཆོས་ལ་རྟག་ཏུ་གུས་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-29"/>“Always pay homage to the Buddhadharma!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-29</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་རྒྱལ་རྒྱགས་དང་བརླང་བ་སྤངས་ནས་ཀྱང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Give up pride, arrogance, and harsh speech,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-29</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཱ་རཱ་ཎ་སཱི་ཞེས་ནི་བྱ་བ་ཡི། །ཨ་མྲ་སྲུང་བ་མོ་ཡི་ཚལ་དུ་དེང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And then set out for the grove of the caretaker of mango trees In the city called Vārāṇasī!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-30</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་མཆོག་ལ་ནི་མྱུར་དུ་བལྟ་བར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-30"/>“Upon arriving, behold the supreme person.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-30</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་བཀོད་པ་རྒྱ་ཆེར་ཡིད་དུ་འོང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Vast and pleasing is his array:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-30</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དགེ་འདུན་རྟག་ཏུ་རྫུ་འཕྲུལ་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The saṅgha of monks who always have supernatural powers,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-30</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྒྱ་ཆེན་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And the bodhisattvas who possess even greater ones.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-31</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་མི་མཁས་ཁོང་དུ་ཆུད་བྱ་དང་། །སེམས་ཅན་བྱེ་བ་མང་པོ་ཐར་བྱའི་ཕྱིར། །འོད་ཟེར་རྟག་ཏུ་གང་གིས་བཏང་བ་དེ། །མཚན་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-31"/>“He is named Avalokiteśvara Who continuously sends forth light rays So that the ignorant know And the myriad beings are liberated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-32</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ང་རྒྱལ་རྒྱགས་ཁེངས་བགྱིད་གྱུར་ཅིང་། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ལ་རིམ་གྲོ་མི་བྱེད་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་མགོན་པོ་སེམས་ཅན་མཆོག །རྟག་ཏུ་འོད་ཟེར་གཏོང་ཞིང་གོ་བར་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-32"/>“Those who are proud, arrogant, and haughty, And those who do not venerate the Buddhadharma, The protector, the supreme Vajrapāṇi, never ceases to illuminate them And leads them to understanding.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-33</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་གཟུགས་ནི་ཡངས་ཤིང་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-33"/>“Their bodies are vast with great supernatural powers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-33</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བྱེ་བར་དེ་ནི་བཤད་མི་རྫོགས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Eons and eons would not suffice to describe them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-34</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་ནི་བདེ་བར་གཤེགས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །དྲི་དང་ཕྲེང་བ་གོས་མཆོག་རྒྱན་ཁྱེར་ལ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-34"/>“There, in the grove of the caretaker of mango trees, Bring perfume, garlands, fine clothes, and ornaments to honor the Sugata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-34</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཡི་འདྲེན་པ་འདི་ལ་མཆོད་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerate this guide of humankind,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-34</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་རབ་དཀོན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>For rare is a buddha.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-35</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཕྱིར་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་མང་པོར་ཡང་། །རྟག་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་ཐོབ་ཅིང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-35"/>“Beings have suffered for myriads of eons And will forever do so due to desire.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-35</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཁས་པས་རྟག་ཏུ་ཐར་པ་འདོད་པར་གྱིས། །མི་མཆོག་སངས་རྒྱས་ལ་ནི་མཆོད་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the wise always long for liberation And venerate the supreme person, the Buddha!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-36</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་དང་བུ་མོ་དེ་བཞིན་གཉེན་རྣམས་དང་། །ཕ་མ་ཆུང་མ་བཤེས་མང་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་འདྲ་བས་དོན་མེད་དེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-36"/>“Sons, daughters, relatives, Parents, wives, friends— All are illusory and pointless;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-36</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་གཞན་དང་གཞན་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will always be reborn in different ways.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-37</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་གསེར་དང་དངུལ་ཡང་གློག་དང་འདྲ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-37"/>“So, too, gold and silver are like flashes of lightning.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-37</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་སྙིང་པོ་འགའ་ཡང་སྣང་བ་མེད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>None show any essence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-37</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མི་རྣམས་འདྲེན་པ་ལ་ནི་མཆོད་པར་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>To reach the state of awakening, Venerate the guide of humankind."</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ན་འོད་ཟེར་ལས་བྱུང་བའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པས་བསྐུལ་བ་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་བརྒྱུད་པ་འདིས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་<tei:ref folio="F.145.b"/>ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སྒྲས་གང་བར་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-38"/>As these inspirational verses arose one after another from the light rays, they filled the world systems of the great trichiliocosm with sound,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བསྐུལ་བར་གྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>inspiring all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་དག་ལོག་པར་ལྟ་བ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པའི་ལྟ་བ་ལ་བཀོད་པར་གྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who formerly had wrong views were converted to right views.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། ཁེངས་པ་དང་། འགྱིང་བ་དེ་དག་ནི་ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། ཁེངས་པ་རྣམས་དང་བྲལ་བར་བྱེད་པར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who were afflicted with pride, vanity, arrogance, and pretense were freed from pride, vanity, and arrogance.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འདོད་ཆགས་ལ་རྗེས་སུ་སྤྱོད་ཅིང་བག་མེད་པར་གྱུར་པ། དེ་དག་ནི་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བར་གྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who indulged in lust without restraint were freed from lust.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་སྲོག་གཅོད་པ་དང་། མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་དང་། འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་པ་དང་། མི་དགེ་བའི་ཆོས་བརྒྱད་ལ་གནས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམས་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་གནས་པར་གྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All those who engaged in killing, stealing, sexual misconduct on account of desire, or the eight unwholesome factors, were set on the noble eightfold path in all their actions, words, and thoughts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྒོད་པ་དང་། ཀུ་རེ་དང་། དགའ་བ་དང་། རྩེ་བ་དང་། འདོད་པ་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། ཕྲག་དོག་དང་། ཆགས་པ་ཡོངས་སུ་སྤངས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each and every one of them completely abandoned excitement, joking, pleasure, amusement, desire, anger, envy, and attachment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་བལྟ་བ་དང་། བསྟེན་པ་དང་། བསྙེན་བཀུར་བྱ་བ་ལ་སྤྲོ་བར་གྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They felt determined to contemplate, follow, and serve the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཆོས་ཉན་པར་འདོད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They all wished to hear the Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། མི་དང་། མི་མ་ཡིན་པ་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་མཁར་གྱི་བདག་པོ་དང་། རྒྱལ་ཕྲན་དང་། སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར་ལྷའི་མེ་ཏོག་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། གོས་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། སིལ་སྙན་དང་། དར་གྱི་ཆུན་པོ་རྣམས་ཐོགས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, mahoragas, humans, non-humans, kings of the nāgas, royal lords of the citadels, vassals, universal monarchs, monks, nuns, male lay vow holders, and female lay vow holders carried divine flowers, garlands, salves, aromatic powders, garments, umbrellas, royal banners, cymbals, and bundles of silk scarves in order to venerate the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་བཱ་རཱ་ཎ་སཱི་ཞེས་བྱ་བ་གང་ན་བ་དང་། ཨ་མྲ་སྲུང་བ་མོའི་ཚལ་གང་ན་བ་དེར་དོང་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once they reached the place where he resided, the grove of the caretaker of mango trees in the great city of Vārāṇasī,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་བསོད་ནམས་ལས་སྐྱེས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དང་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ལ་མངོན་པར་མཆོད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they worshipped him and his surrounding retinue with the roots of virtue that arose from their own merit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.145.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-38</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་གི་ཆར་དང་། དྲིའི་ཆར་ཆེན་པོ་མངོན་པར་ཕབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>A rain of flowers, a great fragrant rain, fell.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་<tei:ref folio="F.146.a"/>ཚེ་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཛམ་བུའི་གླིང་དང་། ཨ་མྲ་སྲུང་བ་མོའི་ཚལ་དེ་དཔག་ཚད་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་སྲིད་དུ་རྒྱ་ཆེ་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-39"/>Then, at that moment, the Blessed One exerted his sovereign power<tei:note xml:id="UT22084-061-006-218"/> on Jambudvīpa and the grove of the caretaker of mango trees so that it extended over several trillions of yojanas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ས་གཞི་ལག་མཐིལ་ལྟར་མཉམ་ལ། ལྷའི་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཁ་དོག་དང་ལྡན་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The ground became as smooth as the palm of a hand, divinely pleasing to the mind, colorful, and fragrant.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་དང་ལྡན་པ། ལྷའི་མེ་ཏོག་གི་ཤིང་དང་། འབྲས་བུའི་ཤིང་དང་། སྤོས་ཀྱི་ཤིང་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་དང་། དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་དང་། གོས་ཀྱི་ཤིང་རྣམས་ཀྱིས་མཛེས་པར་བྱས་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was ornamented with heavenly flower trees, fruit trees, fragrant trees, jewel trees, wish-fulfilling trees, and trees bearing garments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་སེང་གེའི་ཁྲི་དང་ལྡན་པ། རིན་པོ་ཆེ་དང་། དར་དང་། མེ་ཏོག་གི་ཆུན་པོ་རབ་ཏུ་དཔྱངས་པ། ལྷའི་དྲིལ་བུའི་སྒྲས་བརྒྱན་པར་གྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It supported heavenly lion thrones with hanging garlands of jewels, cloth, and flowers, and was suffused with the sound of divine bells.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན་བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་བཞིན་དུ་ཡིད་འཕྲོག་པར་བྱེད་པ། ཚིམ་པར་བྱེད་པ། མགུ་བར་བྱེད་པ། མངོན་པར་དགའ་བར་བྱེད་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, just like the world system known as Sukhāvatī, it was ravishing, fulfilling, pleasing, and delightful.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-39</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་ནས་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། བློན་པོ་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་རྣམས་ཀྱི་བར་དུ་དེ་དག་གིས་གང་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was blessed, being filled by everyone, from bodhisattvas, śrāvakas, pratyekabuddhas, gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, and mahoragas, to monks, nuns, male and female lay vow holders, kings, ministers, brahmins, and householders.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-40"/>Then, the bodhisattvas Noble Avalokiteśvara and Vajrapāṇi emerged from their state of concentration and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>went to where the Blessed One was staying.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིན་པ་དང་། ལན་གསུམ་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They approached, circumambulated him three times, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>said to him,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པ་དང་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱི་བ་ནི་མང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, the Tathāgata’s skillful means and methods that bring beings to spiritual maturity are many.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་གཤེགས་པ་མང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sugata, they are many indeed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-40</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟི་བརྗིད་དང་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཐུས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་<tei:ref folio="F.146.b"/>དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། བློན་པོ་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་། དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་རྣམས་མང་དུ་འདུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, the bodhisattva mahāsattvas, the great śrāvakas, gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, mahoragas, kings, ministers, brahmins, householders, monks, nuns, and male and female lay vow holders have gathered here in great numbers through the strength of the Tathāgata’s majesty and supernatural powers.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-41"/>The Blessed One replied,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Sons of a good family, this is excellent, most excellent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་བུ་དག་དེ་བཞིན་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐབས་མཁས་པ་དང་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་ནི་མང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sons of the Victorious One, it is indeed so. Many are the Tathāgata’s skillful means and methods that bring beings to spiritual maturity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་བསམ་པ་ཇི་ལྟ་བུ་དང་། ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་དང་། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་མོས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མཁྱེན་ནས་ཆོས་སྟོན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He teaches the Dharma knowing their intentions, the way to convert them, and their roots of virtue, as well as their behavior according to their various dispositions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some beings are to be converted by bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by śrāvakas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by pratyekabuddhas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ལྷས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by gods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by Śakra.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཚངས་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by Brahmā.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཀླུས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by nāgas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by great supernatural powers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་རྒྱལ་པོས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by kings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by states of concentration.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཆོས་ཉན་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by listening to the Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by miracles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by the Tathāgata’s complete nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་རིང་བསྲེལ་གྱིས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are to be converted by relics.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་མཆོད་རྟེན་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་དང་། འཆག་ས་དང་། སྐྱེད་མོས་ཚལ་བྱེད་དུ་གཞུག་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some to be converted strive for the roots of virtue that arise from commissioning stūpas, monasteries, promenades, and groves.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། རི་མོ་དང་། གསེར་དང་། དངུལ་དང་། ར་གན་གྱི་སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་གཞུག་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some to be converted strive for the roots of virtue that arise from commissioning statues, images, and representations of gold, silver, and brass.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <prop type="alternative-source">Translated from Sanskrit, see note.</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ལ་མཆོད་པ་དང་བཀུར་སྟི་བྱ་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some to be converted strive<tei:note xml:id="UT22084-061-006-219"/> for the roots of virtue that arise from worshipping and venerating the saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་མདོ་སྡེ་འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་གཞུག་པ་དང་། བཀླག་པ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་འདུལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some to be converted strive for the roots of virtue that arise from copying sūtras,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-220"/> having sūtras copied, or reciting sūtras.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.146.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་མར་མེ་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། དོ་ཤལ་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་པ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པས་འདུལ་བ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some to be converted strive for the roots of virtue that arise from offering lamps, incense, flowers, perfume, garlands, salves, jewel necklaces, and so forth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-41</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དམ་པ་ལ་མཁས་<tei:ref folio="F.147.a"/>པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not partake of a Dharma versed in the ultimate nor of a Dharma concerned with nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་བུ་དག་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དག་ལ་མི་མཁྱེན་པ་དང་། མི་གཟིགས་པའམ། མི་གསན་པ་དང་། རྣམ་པར་མི་མཁྱེན་པ་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མི་མངའ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-42"/>“Sons of the Victorious One, there is indeed nothing whatsoever that the tathāgatas do not know, see, hear, or fully comprehend.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོངས་པ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know what has happened.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know the future.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདས་པ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know the past.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ད་ལྟར་བྱུང་བ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know the present.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱོད་ལམ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know the activities of all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་པ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know their conduct.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁམས་ཀྱང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know their dispositions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་ཡང་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know their birth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-42</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྱུང་བ་ཡང་མཁྱེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They know their existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་སྲས་དག་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-43"/>“Sons of the Victorious One, it is as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་སྨན་པ་ལེགས་པར་བསླབས་པ། ཚེའི་རིག་པ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཆེས་མཁས་ཤིང་། ཁམས་ཐམས་ཅད་ལ་མཁས་པ། སྨན་དང་ཡོ་བྱད་སྦྱོར་བ་ལ་བརྩོན་པ་ནི་སེམས་ཅན་ནད་པ་ནད་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ལུས་ཡོངས་སུ་གཟིར་བ་རྣམས་ཀྱི་ཁམས་ཀྱང་ཤེས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider the analogy of a well-trained doctor who is very skilled in the eight branches of Āyurveda and expert in all conditions, having extensively studied the use of medicinal substances and instruments, and who knows the condition of the sick beings whose bodies are tormented by various ailments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ཀྱང་ཤེས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He knows the phases [and the degrees].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོད་ཀྱང་ཤེས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He knows [the phases and] the degrees.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨན་ཡང་ཤེས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He knows the cure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རླུང་ལས་གྱུར་པ་དང་། མཁྲིས་པ་ལས་གྱུར་པ་དང་། བད་ཀན་ལས་གྱུར་པ་དང་། འདུས་པ་ལས་གྱུར་པ་དང་། ཁྲག་ལས་གྱུར་པ་དང་། མ་ཞུ་བ་ལས་གྱུར་པ་དང་། སྐྲན་དང་། དམུ་རྫིང་དང་། སྙིང་ནད་དང་། མཛེ་དང་། གཡན་པ་དང་། ཤུ་བ་དང་། འབྲས་ལ་སོགས་པ་དང་དུག་དང་མེ་དབལ་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He knows the diseases related to the airs, bile, phlegm, or a combination of the three, and those related to blood, indigestion, tumors, edema, heart disease, leprosy, skin eruption, abscesses, and boils, as well as poisoning, inflammation, and so on.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཐམས་ཅད་ཤེས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Possessing knowledge of all these things,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-43</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨན་གྱི་རྫས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་སྐྱུག་པ་དང་། བཀྲུ་བ་དང་། ཕྱེ་མ་སྦྱར་བ་དང་། སྣ་ནས་བླུག་པའི་ལས་དང་། གཏར་ཀ་གདབ་པ་དང་། མར་དང་། འབྲུ་མར་བསྐོལ་བ་དང་། སྨིན་པར་བྱ་བ་རྣམས་སྦྱོར་བའི་ཐབས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནད་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་ཞི་བར་བྱེད་ཅིང་ནད་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་འཇིགས་པ་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>he cures the diseases of all beings and liberates them from the fear of diverse ailments through various medicinal substances, vomitives, purgatives, powders, sternutatory treatments, bleeding, ghee, boiled oil, and tonics.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-221"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-44</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་བུ་དག་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཀྱང་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྣ་ཚོགས་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་དང་། སྟོབས་དང་། མི་འཇིགས་པ་དང་། ལྷའི་མིག་དང་། རྣ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཚེའི་རིག་པ་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-44"/>“In the same way, noble sons of the Victorious One, the Tathāgata possesses eight branches of Āyurveda with the various states of concentration, the bases of supernatural powers, the powers, the assurances, and divine sight and hearing.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-222"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-44</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་དང་། བསམ་པ་དང་། སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་<tei:ref folio="F.147.b"/>ལ་མཁས་པས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གི་ནད་དང་། ཉོན་མོངས་པ་དང་། ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པའི་ནད་ཀྱིས་གཟིར་བའི་སེམས་ཅན་དང་། ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། དྲེགས་པས་བསྒྲིབས་པ་དང་། ཆགས་པ་དང་། མྱ་ངན་དང་། འཇིགས་པ་དང་། ཁྲོ་བས་བསྒྲིབས་པ་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། ཡི་དགས་ཀྱི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་གནས་ནས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཐབས་མཁས་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་སྣ་ཚོགས་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྣམ་པར་རོལ་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་བྱས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is well versed in the various conditions of beings, their intentions, and their conduct. Thus he seeks to free from taking rebirth in hell or as animals, hungry ghosts, or in the world of Yama all those beings who are tormented by the diseases of desire, hatred, and bewilderment and by the sicknesses of the fundamental and secondary defilements, as well as those obscured by pride, vanity, and arrogance or by attachment, suffering, fear, and anger. To this end, by using various skillful means, various practices, various states of concentration, and supernatural powers, he brings beings to all stages of liberation</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-44</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་བར་ལ་བཀོད་ནས</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>up to and including their unsurpassable, perfect awakening, and thus</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-44</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་མ་མ་ལུས་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས་སུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>leads them to the extinction of their suffering in the sphere of remainderless parinirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དགེ་བའི་ཆོས་བརྒྱད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་མཛད་ཅིང་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་སོ་སོར་འགོད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-45"/>“He liberates them from the eight unwholesome factors and sets each of them on the eightfold noble path.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sons of noble family, it is like this.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་དང་ལྡན་པས་ཇི་ལྟར་ཁམས་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བདག་ཉིད་མི་སྣང་བར་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider the analogy of the moon which, for the sake of beings to be converted, manifests skillfully to them according to the roots of virtue that constitute their dispositions. It makes itself invisible,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་ཁམ་པ་ལྟ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀྱང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>or shows itself as a half-moon, [or waning, or waxing, or as a full moon].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་མར་གྱི་ངོ་དང་། ཡར་གྱི་ངོ་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>or shows itself as [a half-moon, or] waning, or waxing, [or as a full moon].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་རྒྱས་པ་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>or shows itself [as a half-moon, or waning, or waxing, or] as a full moon.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མུན་ནག་ཐིབས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྣམ་པར་སེལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It dispels all obscurity and darkness,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྩྭ་དང་། ཤིང་གེལ་པ་དང་། སྨན་དང་། འབྲས་ལ་སོགས་པ་ཡང་སིམ་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>and refreshes all the grass, forests, medicinal herbs, and crops.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་བུ་དག་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཀྱང་སྡུག་བསྔལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྒྲིབས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་དང་། ཁམས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མཁྱེན་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, sons of the Victorious One, the Tathāgata understands beings who are obscured by various kinds of suffering, as well as the conduct of beings who are to be converted in keeping with their various dispositions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He manifests as being in the state of parinirvāṇa,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He manifests [as being in the state of parinirvāṇa,] as being born,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He manifests [as being in the state of parinirvāṇa, as being born,] as a universal monarch,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.147.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྩེ་བ་དང་། དགའ་བ་དང་། བུད་མེད་ཀྱི་བཞད་གད་དང་། ཀུ་རེ་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། དགའ་ཞིང་རྩེ་བ་ཡང་སྟོན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He manifests [as being in the state of parinirvāṇa, as being born, as a universal monarch, and also] as someone joyful who is entertained by amusements and pleasures such as women’s laughter, play, perfume, and garlands.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་<tei:ref folio="F.148.a"/>ནས་འབྱུང་བ་དང་། རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་དང་། དཀའ་བ་སྤྱད་པ་རྣམས་ཀྱང་སྟོན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He also manifests as someone who renounces the household life, goes forth to live as a renunciant and practices asceticism,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་བཏུལ་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ནས་ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན་ཆེན་པོའི་ཆར་ཕབ་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཚིམ་པར་བྱས་པའི་བར་དུ་ཡང་སྟོན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He also manifests [as someone who renounces the household life, goes forth to live as a renunciant and practices asceticism, and eventually] as someone who, having tamed Māra and turned the wheel of Dharma, pleases beings by bringing down the rain of the great cloud of Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་ཀྱང་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་རིང་བསྲེལ་མཆོད་པ་དང་། མཆོད་རྟེན་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་དང་། སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། རབ་ཏུ་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་ཁྱིམ་ནས་འབྱུང་བ་དང་། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ལ་མཆོད་པ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་འདྲི་བ་དང་། བཀླག་པ་དང་། ཁ་ཏོན་དུ་བྱ་བ་ལ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པ་དག་གིས་ཀྱང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཐར་བར་མཛད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The tathāgatas have attained parinirvāṇa. Yet they liberate all beings through various practices such as zealously venerating relics; having stūpas, monasteries, and images constructed; giving up the household life for the sake of going forth as a renunciant; and venerating the Saṅgha of monks, as well as copying, reading, and reciting the noble Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་འཛིན་པ་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་དང་། སྡོམ་པ་དང་། ཉེ་བར་གནས་པ་དང་། དགེ་བསྙེན་གྱི་སྡོམ་པ་རྣམས་འཛིན་དུ་གཞུག་པའི་ཐབས་མཁས་པས་ཀྱང་སེམས་ཅན་རྣམས་ཐར་བར་མཛད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They also liberate beings through skillful means such as maintaining the training, the way of life, the monastic vows, fasting,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-223"/> and the lay pledges.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དང་། མི་ཁོམ་པ་དང་། ངན་སོང་དང་། ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་མཛད་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They liberate these beings from rebirths as hell beings, animals, and beings born in Yama’s world, and from existences deprived of the eight freedoms, as well as from negative rebirths and negative forms of existence, and so forth, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉན་པས་ཚིམ་པར་མཛད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>comfort these beings by having them listen to the Dharma and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-45</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་བར་དུ་བཀོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>bringing them to unsurpassable, truly perfect awakening.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ན་ལྷའི་བུ་བློ་ཆུང་བ་ཁ་ཅིག་ནི་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་པར་གྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-46"/>At that point, some dim-witted gods thought,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཛད་པ་མཛད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“The tathāgatas of earlier times, who were arhats and fully awakened buddhas, accomplished the deeds of a tathāgata. That is to say,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐུ་ཚེ་ཤིན་ཏུ་རིང་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>after extending their own lifespan through their blessings,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་མཛད་པ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they liberated all beings from birth, old age, sickness, death, sorrow, lamentation, suffering, unhappiness, and trouble.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཛད་པ་ཐམས་ཅད་ད་དུང་མ་མཛད་ཀྱིས་ཀྱང་། འདིས་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ལ་ཤིན་ཏུ་བསྔགས་ཤིང་བརྗོད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, this tathāgata, although he has not yet accomplished all the deeds of a tathāgata, is also extolling and teaching nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་མང་པོ་བསྡུས་ནས་རྫུ་འཕྲུལ་དང་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་<tei:ref folio="F.148.b"/>སྟོན་པ་ལས་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And he is displaying supernatural powers and miracles of extraordinary transformations after having assembled a great retinue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-46</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདི་མྱུར་བ་ཉིད་དུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་བཞེད་པ་ལྟ་སྙམ་ནས་དེ་དག་ཡིད་མི་དགའ་སྟེ་ཅང་མི་སྨྲ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>So does this tathāgata also seek parinirvāṇa right away?” With this thought, they were depressed and fell silent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་སེམས་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གི་སེམས་ཤེས་ནས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-47"/>The youthful Mañjuśrī then clairvoyantly understood what those gods were thinking and said to them,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་དེ་ལྟར་མ་སེམས་མ་སྨྲ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Gods, do not think like that, do not say such things.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་མི་དགའ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not be depressed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པ་ནི་མང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many are the skillful means of the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་དང་། ཤེས་རབ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བའི་སྟོབས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་བསམ་པ་སྣ་ཚོགས་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They teach the Dharma to beings of diverse inclinations by means of their sovereign power, and the power of their roots of virtue, which consists of various methods, insights, and states of concentration.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་ངས་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་། རྣམ་པར་འཕྲུལ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟར་མཐོང་བ་དེ་ལྟར་ངས་ཤེས་པ་ལས་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Gods, since I have seen the supernatural powers and miracles of extraordinary transformations that are the skillful means of the tathāgatas of the past, I know.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྟོབས་སྐྱེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་སྡེའི་རྒྱལ་པོ་འཆད་པར་བཞེད་པ་དང་། རྒྱས་པར་མཛད་པར་བཞེད་པར་མི་འགྱུར་རམ། ཡང་ལྷའི་བུ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ནི་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མི་འདའ་སྟེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>So surely the Tathāgata will indeed wish to expound and spread the king of sūtras of the great vehicle called The Teaching on the Extraordinary Transformation that is the Miracle of Attaining the Buddha’s Powers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, gods, the tathāgatas do not enter parinirvāṇa, because there is no parinirvāṇa of the tathāgatas,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐུ་ཚེ་ཟད་པར་འགྱུར་བ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>nor are their lives ever exhausted.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བྱེ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་བསྐལ་པ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་བཞུགས་མོད་ཀྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The tathāgatas remain for immeasurable millions of eons, for utterly inexpressible eons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་མཁས་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ཡང་སྟོན། དམ་པའི་ཆོས་ནུབ་པར་འགྱུར་བ་ཡང་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>But through their skillful means they display their parinirvāṇa to beings, as well as the disappearance of the noble Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བས་འདུལ་བ་དང་། རིང་བསྲེལ་གྱིས་འདུལ་བའི་སྙིགས་མའི་རང་བཞིན་ཅན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མ་དད་པ། བླ་མ་ལ་བསྟི་སྟང་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་བའི་སེམས་ཅན་དག་ཇི་ལྟ་ཇི་ལྟར་མཐོང་བ། དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་སྟོན་མོད་ཀྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just as the Tathāgata sees the various beings of an impure nature who are to be converted by means of parinirvāṇa or by relics, who have no faith in the Tathāgata, and who are irreverent toward the master, so in each such case the Tathāgata displays his parinirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བྱོན་པ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>But in fact, the Tathāgata neither comes [nor goes].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.148.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཤེགས་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>But in fact, the Tathāgata [neither comes] nor goes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་སེམས་ཅན་རྣམས་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་གྱུར་ཅིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་<tei:ref folio="F.149.a"/>པ་ལ་བལྟ་བར་འདོད་པ་དང་། མཆོད་པར་འོས་པ་དང་། ཆོས་ཉན་པར་འདོད་པ་དང་། ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིན་དུ་འདོད་པར་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ་ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་ཕན་པ་དང་། སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་བདེ་བར་བྱ་བ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གསལ་བར་བྱ་བ་དང་། རྒྱས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིག་རྟེན་དུ་འབྱུང་མོད་ཀྱི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་སྐྱེ་བ་མེད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the roots of virtue of beings have fully matured, and they long to look upon the Tathāgata, are worthy of veneration, long to listen to the Dharma, and their longing is like the full moon, at that time, the Tathāgata appears in the world for the benefit and happiness of many beings such as gods and humans, and for the sake of manifesting and propagating the Three Jewels to them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-47</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒ་བ་དང་འཆི་བ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:note xml:id="UT22084-061-006-224"/> But in fact, the Tathāgata is not born, nor does he age or die.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-48"/>“Sons of noble family, it is as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཕྱིས་པ་ལ་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་སྣང་བར་འགྱུར། མི་སྣང་བར་ཡང་འགྱུར་མོད་ཀྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As an analogy, although many forms might appear and disappear in a well-polished mirror,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་བརྙན་ནི་དེར་འོང་བ་དང་། འགྲོ་བར་སྣང་བ་ནི་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>one never sees the reflected image actually entering the mirror or leaving it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ལ་ཡང་དེ་ལྟར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:note xml:id="UT22084-061-006-225"/> Gods, you should also look upon the body of the Tathāgata in this way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Sons of noble family, it is as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་སྒྱུ་མ་བྱེད་པ་ལེགས་པར་བསླབས་པ་ནི་གྲོང་ཁྱེར་དང་། རྟ་བབས་དང་། སྐྱེད་མོས་ཚལ་སྣ་ཚོགས་དང་། ཤིང་རྟ་སྣ་ཚོགས་དང་། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་དང་། དགའ་བ་དང་། རྩེ་བ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་ཏེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As an analogy, a well-trained conjurer displays various cities, archways, parks, vehicles, physical forms of a universal monarch, amusements, and entertainments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྣང་བར་བྱེད་ཀྱང་དེ་ལ་འཕོ་བ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if he makes these illusions cease, they do not move anywhere,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do they come [or go].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do they [come or] go.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-48</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་འབྱུང་བ་དང་། ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ལ་ཡང་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should regard the appearance of the tathāgatas and their parinirvāṇa in the same way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་ལྷའི་བུ་དག་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་གྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་ལོ་སྟོང་ལོན་པའམ། མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་བསྐལ་པར་ལོན་པའམ། མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་བསྐལ་པ་བྱེ་བར་ལོན་ཡང་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-49"/>“Moreover, gods, the tathāgatas, even though a thousand years, an eon, or ten million eons may have elapsed since their parinirvāṇa, because of their former vows, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པར་བྱ་བ་དང་། བཀུར་སྟིར་བྱ་བ་དང་། རིང་བསྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། མཚན་ནས་བརྗོད་པ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་འཛིན་པ་དང་། མཆོད་པ་བྱེད་པའི་སེམས་ཅན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སྣ་ཚོགས་ན་གནས་པ་རྣམས་ཐར་པར་མཛད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>on account of the fact that sentient beings worship them, venerate them, construct relic stūpas, create images, recite their names, and preserve and venerate the holy Dharma, liberate beings</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དང་། མི་ཁོམ་པ་དང་། ངན་སོང་དང་། ངན་འགྲོ་ལོག་པར་ལྟུང་བ་ཐམས་ཅད་དང་། སྡུག་<tei:ref folio="F.149.b"/>བསྔལ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་མཛད་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>liberate beings from all the hells, animal births, the world of Yama, downfalls into inopportune existences, unfortunate destinies, bad rebirths, and all suffering, even though these tathāgatas might belong to different world systems,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <prop type="alternative-source">Translated from Sanskrit fragments, see note.</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིམ་གྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་བར་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>until beings gradually attain unsurpassable, truly perfect enlightenment.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-226"/> Thus,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མངོན་སུམ་དུ་མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། ན་བཟའ་དང་། རྒྱན་རྣམས་ཀྱི་མཆོད་པས་མཆོད་པ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>what need is there to mention those who worship the tathāgatas in person by offering them flowers, incense, perfume, garlands, salves, clothes, and aromatic powders?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་གང་སེམས་ཅན་ལ་ལས་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་ལོ་བརྒྱ་སྟོང་ངམ། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ལོན་ཡང་སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ་ཞེས་མཚན་ནས་ལན་བདུན་དུ་བརྗོད་ནས་ནམ་མཁའ་ལ་མེ་ཏོག་གཏོར་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Gods, even though one thousand years, an eon, or even ten million eons may have elapsed since the Bhagavān Buddha entered parinirvāṇa, if some beings throw a flower in the sky, after calling the Tathāgata by his name seven times and saying ‘Homage to the Buddha,’</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་གྱི་མཐར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will all bring an end to their suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་ནམ་མཁའ་ལ་གཏོར་བལྟ་ཞོག་གི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>But, let alone throwing a flower in the sky,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་དད་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྗེས་སུ་སློབ་པ་ལ་ལ་ཞིག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་བསླབ་པ་གཅིག་ཙམ་འཛིན་ཏམ་ཉིན་གཅིག་གམ། མཚན་གཅིག་གམ། ཡུད་ཙམ་ཞིག་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པར་བརྩོན་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>if someone, whoever they might be, faithfully emulating the Tathāgata, strives to maintain even a single precept in order to honor the Tathāgata, or strives to focus on worshipping the Tathāgata even for a single day, or a single night, or a single moment,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྡུག་བསྔལ་མཐར་བྱས་ནས་རིམ་གྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>this person will put an end to suffering and gradually, fully, and completely awaken to unsurpassable, truly perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར་བཞད་གད་དམ། ཀུ་རེའམ། བྱིས་པའི་ཀྱལ་ཀའམ། རྩེད་མོར་བྱེད་པའམ། འཇིམ་པ་ལས་མཆོད་རྟེན་བྱེད་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If even those who, in order to honor the Tathāgata, laugh, have fun, joke like fools, play games, or make a stūpa from sand</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་མཐར་བྱས་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>will all put an end to suffering and fully and completely awaken to unsurpassable, truly perfect enlightenment,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་རིང་བསྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་ནམ། རིང་བསྲེལ་གྱི་སྐུ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>what need is there to mention those who have built relic stūpas or relic images and,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་རྗེ་གཙོ་བོར་ཤེས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>understanding that compassion toward all beings is the most important thing,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.149.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་ལས་ཡོངས་སུ་དགྲོལ་ལོ་སྙམ་སྟེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>think, ‘I shall liberate all beings from suffering’?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་སྐྱེས་ནས་ལྷའི་མེ་ཏོག་དང་། ལྷའི་སྤོས་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། སིལ་སྙན་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་<tei:ref folio="F.150.a"/>མཚན་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པ་བྱེད་པ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And what need is there to mention those who, having produced the thought directed toward unsurpassable, truly perfect awakening, make offerings of divine flowers and incense, garlands, salves, aromatic powders, cymbals, umbrellas, and royal banners?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མཆོད་པ་བྱས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who have thus made offerings to all the tathāgatas</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་རྣམས་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>[Those who have thus made offerings to all the tathāgatas] will be free from birth, old age, sickness, and death, as well as from misery, lamentation, suffering, unhappiness, and afflictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྲིད་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་མ་གྱུར་པ་དེ་སྲིད་ཀྱི་བར་དུ་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And as long as they have not completely and fully awakened to unsurpassable, truly perfect awakening, they will be reborn in pleasant forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-49</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་དེ་ལྟར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ལ་མཁས་ཤིང་འཐུན་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Gods, thus can one discern the aspiration of the tathāgatas of the past and be in perfect agreement with it.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-50</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་པར་གྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-50"/>Then, those gods thought,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-50</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མའོ། །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་འདི་ནི་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Oh, this youthful Mañjuśrī is endowed with great insight.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-50</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་མཆོག་ཏུ་ཐབས་མཁས་པ་དང་ལྡན་པ་ནི་ལགས་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the tathāgatas possess supreme skillful means,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-50</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་འཇམ་དཔལ་གྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་དུ་མ་ལོན་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དག་ན་བཞུགས་ཤིང་ཐབས་མཁས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་མཛད་དོ་ཞེས་དེས་སྨྲས་པ་དེ་ལྟ་བུ་འདི་ཅི་ཞིག་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>what does it mean when Mañjuśrī says that the tathāgatas remain in the world systems and bring beings to spiritual maturity through various skillful means, even though ten billion eons have passed many times over since the tathāgatas attained nirvāṇa?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-51</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་སེམས་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གི་སེམས་ཤེས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-51"/>The youthful Mañjuśrī, having clairvoyantly understood what those gods were thinking, said,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-51</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དག་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Gods, excellent! Excellent!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-51</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུད་ཙམ་ཞིག་སྡོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just wait a moment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-51</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱི་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་སྐྱེས་པ་འདི་དང་སྔར་ཞུས་པར་གྱུར་པ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>These thoughts arising in your mind, as well as your earlier question, are also the sovereign power of the Tathāgata.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-52</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཇི་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་མཛད་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཙུག་ཕུད་ཅན་དང་། ཐམས་ཅད་སྐྱོབ་དང་། ལོག་པར་དད་སེལ་དང་། གསེར་ཐུབ་དང་། འོད་སྲུང་དང་། རྣམ་པར་གཟིགས་དང་། མི་འཁྲུགས་པ་དང་། འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དེ་དག་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་བཞུགས་ཤིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེང་གེའི་ཁྲི་ཆེན་པོ་ལ་བཞུགས་ནས་ཉན་ཐོས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་<tei:ref folio="F.150.b"/>དཔར་བཅས་པས་བསྐོར་ཅིང་འཁོར་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་སྣང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-52"/>At this, the Blessed One displayed his supernatural powers and the tathāgatas Śikhin, Viśvabhū, Krakucchanda, Kanakamuni, Vipāśyin, Akṣobhya, and Amitābha appeared in his surrounding retinue, sitting on lion thrones surrounded by the saṅgha of śrāvakas and bodhisattvas, and taught the Dharma to an ocean-like retinue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-52</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤར་དང་། ལྷོ་དང་། ནུབ་དང་། བྱང་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དག་ན་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དུ་མ་སེང་གེའི་ཁྲི་ཆེན་པོ་ལ་བཞུགས་ནས་ཆོས་འཆད་ཅིང་བཞུགས་པར་མཐོང་བ་དེ་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They too displayed those same types of supernatural powers by manifesting many tathāgatas sitting on their lion thrones, expounding the Dharma throughout the world systems of the east, south, west, and north.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-53</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དང་། ལྷའི་བུ་དེ་དག་དགའ་བར་གྱུར་ཏེ། མཆོག་ཏུ་དགའ་ཞིང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-53"/>The retinue of all those gathered and the gods rejoiced, jubilated, and were pleased.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-53</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལས་སྐྱེས་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱི་སྟོབས་བསྐྱེད་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ལ་མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། ན་བཟའ་དང་། རྒྱན་རྣམས་ཀྱིས་མངོན་པར་མཆོད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having themselves increased the power of the roots of virtue arising from their merit, they worshipped the tathāgatas with flowers, incense, perfume, garlands, salves, garments, and ornaments, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-53</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་གསུམ་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>circumambulated them three times, proclaiming the following verses:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-54</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨེ་མ་ཡེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ཤེས་རབ་སྒོམ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-54"/>“How wonderful is this gnosis! For this, one should practice the state of concentration and insight!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-54</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་སྒྲོན་མ་རྣམས། །འདས་ནས་བསྐལ་པ་དུ་མ་ན། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་འདི་ན་བཞུགས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just like lights illuminating the world, This great hero will remain <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-55"/>“For the benefit of beings For many eons after his nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-55</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཡོངས་བསྐོར་ཅིང་། །སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས་པ་གདའ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surrounded by bodhisattvas, He is seated on a lion throne.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-56</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་མཐོང་བ་ལེགས་པ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-56"/>“Seeing the Buddha is excellent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-56</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་མཉན་པ་ཡང་ལེགས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Listening to the Dharma is excellent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-56</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་བལྟ་བ་དང་། །མཉན་པའང་དེ་བཞིན་ལེགས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, observing a spiritual friend And listening to him is also excellent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-57</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འདིར་ནི་བསླབ་འཛིན་པའི། །ལུས་ཀྱི་སྡོམ་པ་ལེགས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-57"/>“All the precepts of the body That preserve the training are excellent.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-57</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནན་ཏན་གྱིས་ནི་སྒྲུབ་པ་དག །དེ་ཀུན་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who have diligently perfected them Will all achieve awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-58</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཁས་པ་རྣམས། །འདིར་ནི་སེམས་ཅན་ཐར་བར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-58"/>“Those who are skillful in means and insight Will liberate beings in this world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-58</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདྲ་བ་དང་། །དེ་བཞིན་སྒྱུ་མ་བྱེད་པ་འདྲ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like the orb of the moon, Like a conjurer,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-59</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་དང་ནི་འགྲོ་བ་ཡང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྟོན་པར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-59"/>“The Tathāgata shows himself To come and go.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-59</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་རྟེན་དང་ནི་རི་མོ་དང་། །སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་དང་། །མཆོད་དང་བཀུར་སྟི་བྱ་བའི་ཕྱིར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they have stūpas, Drawings, and images made <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-60"/>“And they honor and worship him,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-60</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་མཚན་ནི་དྲན་བྱེད་པ། །བྱང་ཆུབ་ཕྱིར་ནི་གནས་པ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཐར་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who remember his name And live for the sake of awakening Will all attain liberation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.150.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-61</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-61"/>“Since they pay homage to the Tathāgata,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-61</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་<tei:ref folio="F.151.a"/>ཆོས་ནི་མཉན་པ་དང་། །མཆོད་ཅིང་འཛིན་པའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Listen to the noble Dharma, And worship and retain it accordingly,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-61</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་ཀུན་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be free from all suffering.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-62</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བྱིན་གྱི་རླབས་དང་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་འདི་ཡང་དག་པར་བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་སྲོག་ཆགས་དྲུག་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གིས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-62"/>As the Tathāgata imparted this instruction on the sovereign power and the miracle of the extraordinary transformation of a tathāgata, sixty-four thousand beings reached the stage where they accepted that phenomena are not produced.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-227"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-62</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་ཆགས་ཉི་ཁྲིས་ཆོས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྣམ་པར་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Twenty thousand beings completely purified the eye of Dharma that sees all phenomena.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-62</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ལྔ་སྟོང་གིས་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five thousand gods remained without grasping, their minds freed from defilements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-62</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ས་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were led to the stage of a non-returner.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-62</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་བདུན་བརྒྱས་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྣ་ཚོགས་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seven hundred monks, nuns, and male and female lay vow holders attained various states of concentration.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-63"/>King Prasenajit said to the youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བའི་སྲས་ཁྱོད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་དུ་དྲིས་པའི་ལན་བཤད་པ་འདི་ནི་ཁྱོད་ཀྱིས་ལེགས་པར་བཤད་དེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of the Victorious One, in your answers to the questions that were asked for the benefit of all beings, what you said was excellent,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེགས་མོད་ཀྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>it was excellent indeed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ཐེ་ཙོམ་ཅུང་ཟད་ཅིག་སྐྱེས་ཀྱིས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Yet I still have a few doubts.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཐོས་ནས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་ཡིད་ལ་བྱས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>which are about beings applying their minds to what they have heard and thus</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་དང་། བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་འགྱུར་བར་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>becoming free from the suffering of saṃsāra, passing into fortunate forms of existence, and never falling back from unsurpassable, truly perfect awakening.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-63</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོས་དྲིས་པ་དེ་བསྟན་ཅིང་ལུང་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, please expound upon and answer my questions,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-64</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-64"/>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-64</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྔོན་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྐྱེད་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་སྤོབས་པ་སྐྱེས་པ་ནི་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Great king, it is excellent that you have developed your previous roots of merit and that your confidence has increased through the sovereign power of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-64</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་གང་དང་གང་འདོད་པ་དྲིས་ཤིག་དང་ངས་ཁྱོད་ལ་བཤད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever you wish to know, ask and I shall explain it to you.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-65</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-65"/>The king said,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-65</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་སྲས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་མཚན་ཐོས་པ་ཙམ་དང་། མཆོད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་བྱས་པ་ཉིད་ཀྱིས་སྡིག་པ་བྱེད་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་ཞིང་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of the Victorious One, just by hearing the names of the tathāgatas and honoring and serving them, beings who perform negative actions will be liberated from rebirths as denizens of the hells and animals, as well as from Yama’s world, and will pass into pleasant forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-65</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གང་ལགས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who are those beings?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-65</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ནི་གང་ན་བཞུགས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In which world system do they abide?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-65</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལ་མཆོད་པ་ནི་ཇི་ལྟར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should we honor them?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-66</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་<tei:ref folio="F.151.b"/>སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-66"/>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-66</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གང་གི་ཕྱིར་སེམས་ཅན་རྣམས་ངན་སོང་དུ་འགྲོ་བར་མི་འགྱུར་བ་དང་། གང་ངན་སོང་དུ་སྐྱེས་པ་དེ་དག་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར་བའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་མཚན་རྣམས་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་མཆོད་ཅིང་བསྟི་སྟང་བྱ་བ་བཤད་ཀྱིས་ཉོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of noble family, listen. I shall elucidate the reason why these beings will not pass into negative forms of existence. I shall state the names of the blessed ones, the tathāgatas, who will liberate them from rebirths in negative forms of existence, from rebirths as denizens of the hells and animals, and from Yama’s world, and I shall state how they are to be worshipped and venerated in their respective world systems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཻ་དཱུརྱ་སྣང་བ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སྨན་གྱི་བླ་བཻ་དཱུརྱའི་འོད་ཅེས་བྱ་བ་བཞུགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-67"/>“In the world system called Vaiḍūrya Light abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Bhaiṣajyaguru Vaidūryaprabharāja,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-228"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཚོ་ལ་གཞེས་ཤིང་ཆོས་ཀྱང་སྟོན་པ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>who watches over beings as well as teaches the Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཙུག་པུད་ཅན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིན་པོ་ཆེའི་གཙུག་པུད་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Śikhin abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Śikhin.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དྲི་མ་མེད་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དྲི་མ་མེད་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Vimalā abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Stainless Arising.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཞི་བ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Peace abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Established in Peace.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བདེ་བ་ཅན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Sukhāvatī abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Amitābha.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་པད་མོའི་བླ་མ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་པད་མོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Lotus Excellence abides the Tathāgata, the Arhat, the truly perfect Buddha called Lotus Born.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རྡོ་རྗེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་མཁྲེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Vajra abides the Tathāgata called Indestructible Vajra.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མྱ་ངན་མེད་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Aśoka abides the Tathāgata called Vigataśoka.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འཇིགས་པ་མེད་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་མཛད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Fearless abides the Tathāgata called Pacifier of All Fears.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.151.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རྟོགས་པ་དང་བློ་གྲོས་སུ་ལྡན་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Endowed with Realization and Intelligence abides the Tathāgata called Purifier of All Rebirths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ངན་འགྲོ་དང་བྲལ་བ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ངན་སོང་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་<tei:ref folio="F.152.a"/>མཛད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Free from Negative Forms of Existence abides the Tathāgata called Pacifier of All Negative Forms of Existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དྲི་མ་མེད་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བློ་གྲོས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Vimalā abides the Tathāgata called He Whose Intelligence Has Been Completely Purified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དབང་པོ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དབང་པོའི་བློ་གྲོས་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Possessed of Power abides the Tathāgata called Powerful Intelligence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-67</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་མཚན་བཟུང་བ་ཉིད་ཀྱིས་ལྷའི་དབང་པོར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By calling them by their names, one will become the lord of the gods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཟླ་བ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཟླ་བ་རྒྱས་པ་དྲི་མ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-68"/>“In the world system called Moon abides the Tathāgata called Stainless Full Moon.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་མཚན་བཟུང་ཞིང་མཆོད་པས་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By calling him by his name and worshipping him, one will be completely liberated from all defilements.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཁྱད་པར་ཐོབ་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་མཛད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Excellent Attainment abides the Tathāgata called Pacifier of All Negative Forms of Existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་མཚན་བཟུང་ཞིང་མཆོད་པས་ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By calling him by his name and worshipping him, one will be liberated from negative forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལེགས་པར་སྣང་བ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྡུག་པར་མཐོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world system called Perfect Light abides the Tathāgata called He Who Looks at All Beings with Love.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-68</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་མཚན་བཟུང་ཞིང་མཆོད་པས་འཇིག་རྟེན་པ་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་དགའ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By calling him by his name and worshipping him, all worldly beings will be completely delighted.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-69</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་མདོར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགའ་བའི་དཔལ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཙན་དན་གྱི་དཔལ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔའ་བོ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྟོབས་རབ་ཏུ་འཇོམས་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཙུག་པུད་ཅན་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་སྐྱོབ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལོག་པར་དད་སེལ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གསེར་ཐུབ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་སྲུང་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་ལོ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་ལོན་པའམ། མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་བསྐལ་པ་བརྒྱ་ལོན་པའི་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-69"/>“Son of noble family, in a word, even if a sextillion years or a hundred eons have passed since the tathāgatas Ānandaśrī, Candanaśrī, Hero, Subjugator of All Demon Forces, Śikhin, Viśvabhū, Krakucchanda, Kanakamuni, and Kāśyapa have manifested nirvāṇa, great king,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-69</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་མཚན་བཟུང་བ་དང་། རིང་བསྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་བྱེད་དུ་འཇུག་པ་དང་། རི་མོ་དང་སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་འཇུག་པ་དང་། མར་མེ་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་དང་། དྲི་དང་བྱུག་པ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་ཅིང་བཀུར་སྟི་བྱས་པ་དང་། བསླབ་པ་འཛིན་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་དང་། དཀའ་ཐུབ་དང་། སྡོམ་པ་<tei:ref folio="F.152.b"/>དང་། ཉེ་བར་གནས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ངན་སོང་དང་། ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>all beings will be liberated from negative rebirths and negative forms of existence by calling the names of these buddhas; by having relic stūpas, drawings, and representations made; by worshipping and honoring them with lamps, incense, flowers, and perfume; and by maintaining the training, way of life, austerities, discipline, and fasting.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-69</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པར་གནས་པའི་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་མཚམས་མེད་པ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Karmic obscurations that remain for eons, such as those stemming from the five actions with immediate results, will be purified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-69</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་ཞིང་ངན་འགྲོར་འགྲོ་བར་མི་འགྱུར་བ་ནས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will pass to pleasant forms of existence and not to negative ones, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-69</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིམ་གྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་བར་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>one will gradually, fully, and completely awaken to unsurpassable, complete, and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-70</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་དད་པ་དང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དྲན་པ་ཉམས་པ་ཞིག་གིས་སྡིག་པ་བྱེད་པ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་སྤོང་བ་དང་། འཕགས་པ་དག་ལ་སྐུར་པ་འདེབས་པ་དང་། མཚམས་མེད་པ་ལྔ་བྱེད་པ་དང་། སྲོག་གཅོད་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་ནོར་རྐུ་བ་དང་། སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་མནར་མེད་པར་འགྲོ་བ་དང་། ངན་སོང་གསུམ་དུ་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་དང་། གྲོགས་པོ་དང་གཉེན་རྣམས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་རི་མོའི་སྐུ་གཟུགས་དང་། འཇིམ་པའི་སྐུ་གཟུགས་བྱེད་དུ་འཇུག་ཅིང་། བྱེད་དུ་བཅུག་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-70"/>“Suppose that sons or daughters of noble family with a feeble recollection of faith and bodhicitta commission drawings or clay statues of those tathāgatas. Suppose they do so to liberate friends and relatives, and for the sake of beings who engage in negative actions, abandon the noble Dharma, denigrate the noble ones, commit the five actions with immediate results, take a life, steal the wealth of the Three Jewels, go to the Avīci hell, or take birth in the three negative forms of existence. And suppose that once they have commissioned the drawings or statues,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-70</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་རྗེ་བའི་སེམས་གཙོ་བོར་བྱས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they focus principally on generating compassion toward all these beings and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-70</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>adopt the noble eightfold path.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-70</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་ཡར་གྱི་ཚེས་བརྒྱད་ནས་བརྩམས་ཏེ་བཅོ་ལྔའི་བར་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ལ་མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། མར་མེ་དང་། སིལ་སྙན་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་རྣམས་ཀྱིས་མཚན་ལན་གསུམ་ཉིན་ལན་གསུམ་དུ་མཆོད་དེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And then suppose they worship the tathāgatas three times in the night and three times in the day with flowers, incense, perfume, garlands, salves, lamps, cymbals, royal banners, and flags, from the eighth day of the waxing moon until the fifteenth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དེ་དག་ཐར་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཅི་ནས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ནི་མཁྱེན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-71"/>“Now, in order to liberate beings, the buddhas, the blessed ones, know with their tathāgatas’ gnosis,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་སྙན་གྱིས་ནི་གསན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>hear with their divine ear,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.152.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་སྤྱན་གྱིས་ནི་གཟིགས་ཤིང་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>and see with their divine eye,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དེ་དག་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་གྱི་ངན་འགྲོར་འགྲོ་བར་མི་འགྱུར་བ་དང་། ལེགས་པར་བྱ་བ་བྱེད་ཀྱི་ངན་པར་བྱ་བ་མི་བྱེད་པར་ཡོངས་སུ་བསྔོ་ཞིང་། དེ་ལྟར་སེམས་<tei:ref folio="F.153.a"/>ཅན་ངན་སོང་དུ་སྐྱེས་པ་དེ་དག་ཐར་པར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ལ་གསོལ་བ་གདབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>[so when sons or daughters of noble family] dedicate their merit so that such beings will pass to pleasant forms of existence and accomplish wholesome deeds instead of negative ones, in order to liberate the beings born in negative forms of existence, they should supplicate the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཤགས་པ་དང་མཐོལ་བས་སྡིག་པ་བསྲབས་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘May negative actions be attenuated through confessing and acknowledging faults!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་ཐོས་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the names of the tathāgatas be heard!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>May beings be liberated from all negative forms of existence!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-71</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྲིད་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་མ་རྒྱས་ཀྱི་བར་དུ་བདག་གི་སྤྱོད་པ་དང་འཐུན་པར་སྤྱོད་པར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་དེ་ལྟར་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Until they fully and perfectly awaken to unsurpassable, complete, and perfect awakening, may their conduct be in accordance with that of Mañjuśrī himself!’ They should dedicate their merit in this way:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-72</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཡང་བྲིས་པ་དང་། འདྲིར་བཅུག་པ་དང་། བཅངས་པ་དང་། བཀླག་པ་དང་། མཆོད་པ་དེའི་ཕྱིར་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་སེམས་ཅན་མནར་མེད་པར་འགྲོ་བ་དང་། ངན་སོང་གསུམ་དུ་སྐྱེས་པ་དེ་དག་གི་རྣ་བར་མཚན་རྣམས་ཐོས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-72"/>“Moreover, if one copies the different teachings of the Dharma or commissions this activity, keeps them in mind, recites them, and worships them, then due to the power of the aspiration of the past tathāgatas, the names of the buddhas will reach the ears of beings born in Avīci hell and in the three negative forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མཐུས་ཀྱང་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་བསྲབས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-73"/>“In addition, through the power of these different methods of the Dharma, all negative actions will be attenuated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་མཐུ་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མཐུས་དགེ་བ་དང་མི་དགེ་བའི་ལས་རྗེས་སུ་དྲན་པར་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through the power of the tathāgatas’ majesty and their various Dharma discourses, one will be aware of wholesome and unwholesome actions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིས་སྡིག་པའི་ལས་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus one will subsequently not commit negative actions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྡུག་བསྔལ་དེ་དག་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར་ཞིང་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will then be liberated from the various kinds of suffering and pass to pleasant rebirths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བར་དུ་སྤྱོད་པ་འཐུན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Until one reaches unsurpassable, complete, and perfect awakening, the state of truly perfect awakening, one’s actions will be conducive to it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཡོན་ཏན་མང་པོ་དང་ལྡན་ཞིང་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཆེན་པོ་དང་འདྲ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Thus, these Dharma discourses are endowed with many positive properties. They are like the great maṇi jewel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་བཞིན་དུ་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just like the great maṇi jewel, the wish-fulfilling jewel, they accomplish all wishes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་བྱེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All negative actions are subjugated.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-73</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོའི་སྒོ་ཐམས་ཅད་གཅོད་པར་བྱེད་བདེ་འགྲོའི་སྒོ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་སྒོ་རྣམས་ནི་འབྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All gates to the negative forms of existence are closed. All gates to the pleasant forms of existence and the buddhas’ realms are opened.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-74</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པ་དང་། སྨོན་ལམ་དང་། རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་དང་། བྱིན་གྱི་རླབས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་སྣ་ཚོགས་པས་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་བསྐལ་པ་བརྒྱ་ལོན་པ་འཇིག་རྟེན་<tei:ref folio="F.153.b"/>གྱི་ཁམས་སྣ་ཚོགས་ན་གནས་པ་དག་མཉན་ཅིང་མཆོད་པ་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་བརྒྱུད་པ་ཉིད་ཀྱིས་ངན་སོང་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་ཏེ་བདེ་འགྲོར་བཀོད་པར་འགྱུར་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-74"/>“So, son of noble family, owing to the tathāgatas’ various skillful means, aspirations, extraordinary transformations, sovereign power, and states of concentration, one will pass to pleasant forms of existence and be liberated from all negative ones by continuously listening to and worshipping those who have remained in the various world systems, even if a hundred eons have passed since the tathāgatas’ nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-74</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་འཆང་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་གཞུག་པ་དང་། གཞན་ལ་རྒྱ་ཆེར་ཡང་དག་པར་སྟོན་པ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, what need is there to mention the importance of keeping in mind the Dharma, reading it, copying it or commissioning this action, or accurately teaching it in a detailed way to others?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-74</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་དེ་དག་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོས་ཡོངས་སུ་བཟུང་བར་འགྱུར་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Suppose a son or daughter of noble family comes to possess this excellent quality.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-74</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་བསོད་ནམས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བའི་ཡོན་ཏན་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་གཏོགས་པར་བརྗོད་པར་སླ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Except for the tathāgatas, no one could easily express the excellent quality of that being’s accumulation of merit and of his or her roots of virtue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་ལྟ་བས་ན་ཡོན་ཏན་འདི་དག་ལ་ལྟོས་ལ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བཅང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-75"/>“Great king, you should thus rely on this excellent quality and keep in mind the various Dharma discourses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀླག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should read them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཤད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should explain them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should worship them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་དད་པ་མི་ཕྱེད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should make your faith in the Three Jewels integral to you.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་རྟག་ཏུ་མཆོད་ཅིང་བསྙེན་བཀུར་བྱ་བ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསྟན་པ་ཡང་དག་པར་གཟུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should always worship and venerate the tathāgatas and correctly grasp their teachings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ལས་ཡིད་སྐྱོ་ཞིང་བག་ཡོད་པ་དང་། འཁོར་བ་སྐད་ཅིག་མར་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དང་ལྡན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being repulsed by saṃsāra, you should be vigilant and focus your thoughts on its momentariness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འདོད་པ་ལ་བསྟེན་པས་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མར་སྡུག་བསྔལ་བ། སྐྱེ་བ་དང་འགག་པའི་སྡུག་བསྔལ་དང་། མངལ་ན་གནས་པའི་སྡུག་བསྔལ་དང་། སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྡུག་བསྔལ་དང་། དབུལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་དང་། གཅད་པ་དང་། གཞོམ་པ་དང་། བརྡུང་བ་དང་། བརྡེག་པ་དང་། བསྲེག་པའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, great king, the pursuit of their desires keeps beings in a state of suffering for sextillions of eons. That is, they will experience the suffering of arising and cessation, the suffering of being in the womb, the suffering of rebirth as a hell being or an animal, or the suffering of the world of Yama, the suffering of poverty, and the suffering of being cut, bruised, beaten, struck, and burnt.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྤངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>[Therefore, you should proceed to] abandon all conditioned phenomena.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-75</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་དགོས་པས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྙིང་བརྩེ་བ་གཙོ་བོར་བྱ་བ་དང་། ཆོས་དང་ཐར་པ་འདོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, you should proceed [to abandon all conditioned phenomena]. Great king, you should give priority to compassion and long for the Dharma and liberation.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-76</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་། རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་འཇམ་དཔལ་ལ་ལེགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-76"/>King Prasenajit, together with his entire retinue, said to Mañjuśrī, “[Mañjuśrī,] this is excellent, [most excellent!]</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.153.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-76</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, this is excellent, most excellent!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-76</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་ཆར་ཕབ་པས་བདག་ཅག་ཚིམ་པར་བགྱིས་<tei:ref folio="F.154.a"/>རངས་པར་བགྱིས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By bringing down the rain of the Dharma, you have made us content and happy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-76</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ལ་རབ་ཏུ་བཞག་པས་བག་ཡོད་པར་བགྱིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As we have set out upon the state of awakening, you have made us vigilant.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-77</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྟད་མོ་ཅན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-77"/>An eager bodhisattva then asked the Blessed One,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-77</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ལ་ལ་ཞིག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཆང་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། གཞན་དག་ལ་རྒྱ་ཆེར་ཡང་དག་པར་སྟོན་པ་དང་། འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་འཇུག་པ་དང་། འདྲི་བ་པོ་དང་། འཆང་བ་པོ་དང་། ཀློག་པ་པོ་དེ་དག་ལ་མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། དྲི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། གོས་དང་། རྒྱན་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, suppose someone adopts the various teachings of the Dharma, reads them, teaches them in detail to others, copies them or commissions their copying, and honors those who copy, adopt, and recite the teachings with flowers, incense, perfume, garlands, salves, garments, and ornaments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-77</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེའི་བསོད་ནམས་ཇི་སྙེད་ཅིག་སྐྱེ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How much would the merit of this person increase, Blessed One?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-78"/>The Blessed One replied,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོའམ། རྒྱལ་པོའམ། བློན་པོའམ། དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མའམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དད་པས་བཅངས་པ་དང་། མཆོད་པ་དང་། འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་འཇུག་པ་དང་། ཡང་དག་པར་བསྟན་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If sons or daughters of noble family, kings, ministers, monks, nuns, male lay vow holders, or female lay vow holders keep in mind the various teachings of the Dharma with faith in the Tathāgata, worship them, copy them or commission their copying, and teach them correctly,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will attain the eight great qualities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those eight great qualities?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འཇིག་རྟེན་ན་ནད་དང་གནོད་པ་དེ་དག་དེ་ལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐམས་ཅད་དུ་མི་འབྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>None of the diseases or harm in the world will affect them at all.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་འཇིག་རྟེན་ན་གནོད་སྦྱིན་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། ཤ་ཟ་མདངས་འཕྲོག་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་བྱམས་པ་ལ་གནས་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All yakṣas, bhūtas, and piśācas who rob people of their radiance will abide in loving-kindness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་གཤེད་བྱེད་དང་། བྱད་དང་། སྔགས་དང་། རོ་ལངས་གཞན་གྱི་གནོད་པ་དེ་དག་དེའི་ལུས་ལ་གནོད་པར་མི་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>No harmful influences from kṛtyās, kākhordas, spell-casters, or vetālas will injure their body.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་དང་། བློན་པོ་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་། དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཐམས་ཅད་དེ་ལ་དགའ་ཞིང་མགུ་བར་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having pleased all the kings, ministers, brahmins, householders, monks, nuns, and male and female lay vow holders,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་དོན་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will accomplish all aims.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གང་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the gods will congregate before them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will pass to pleasant forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཡོངས་སུ་བཟུང་བར་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be accepted by Vajrapāṇi.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་གནས་སུ་སྐྱེ་ཞིང་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be born wherever they might wish and will remember the succession of their former lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་དེ་བརྒྱད་ཐོབ་<tei:ref folio="F.154.b"/>པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way those sons or daughters of noble family, and the others, will attain the eight great qualities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-78</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདི་དག་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ལྷའི་མཆོད་པ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་མཆོད་པས་ལོ་འབུམ་གྱི་བར་དུ་མཆོད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, for one hundred thousand years they will venerate these tathāgatas with the divine and manifest offerings meant for a tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཡང་འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིང་བསྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་ལས་བྱས་པས་གང་བར་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-79"/>“Suppose someone were to fill Jambudvīpa with tathāgatas’ relic stūpas made of the seven precious substances, and then</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། མར་མེ་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་གདུགས་དང་། སིལ་སྙན་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་རྣམས་ཀྱིས་ལོ་འབུམ་དུ་བཀུར་སྟི་བྱས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>venerate, revere, and worship them for one hundred thousand years with divine garlands, salves, flowers, lamps, precious umbrellas, cymbals, royal banners, and flags—</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྗེད་ཅིང་མཆོད་པ་བས་གང་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཆང་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། མཆོད་པ་དང་། འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་འཇུག་པ་དང་། གཞན་དག་ལ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་བསྟན་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>[compared to such a person,] someone who keeps in mind the various teachings of the Dharma with faith in the Tathāgata and who reads them, worships them, copies them or commissions their copying, and teaches them correctly to others [will have a vastly greater increase in merit].</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བས་འདི་ཆེས་བསོད་ནམས་མང་དུ་འཕེལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>compared to such a person, [someone who keeps in mind the various teachings of the Dharma with faith in the Tathāgata and who reads them, worships them, copies them or commissions their copying, and teaches them correctly to others] will have a vastly greater increase in merit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་འཛམ་བུའི་གླིང་གི་སེམས་ཅན་དེ་དག་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་གཞོག་ཅིང་། བཞག་ནས་ཀྱང་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Son of noble family, suppose someone were to set the beings of Jambudvīpa on the noble eightfold path and, after having done so,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་ལོ་སྟོང་དུ་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་བྲེལ་བར་རྗེད་ཅིང་མཆོད་པ་བས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>venerated and worshipped the Tathāgata for a hundred thousand divine years with all the necessities of life there might be—</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལས་ཚིག་བཞི་པའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ཙམ་ཡང་ཉན་པ་དང་། འཆང་བ་དང་། འདྲི་བ་དང་། འདྲིར་འཇུག་པ་དང་། གཞན་ལ་རྒྱས་པར་བྱེད་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>[compared to such a person,] someone who listens to just one four-line stanza drawn from the various teachings of the Dharma, keeps it in mind, copies it or commissions it to be copied, and promulgates it to others [will have a vastly greater increase in merit.]”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-79</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བས་འདི་ཆེས་བསོད་ནམས་མང་དུ་འཕེལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>compared to such a person, [someone who listens to just one four-line stanza drawn from the various teachings of the Dharma, keeps it in mind, copies it or commissions it to be copied, and promulgates it to others] will have a vastly greater increase in merit.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-80</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དོན་འདི་ཉིད་རྒྱ་ཆེར་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-80"/>When the Blessed One had explained in detail the significance of the various teachings of the Dharma, he then spoke the following verses:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-81</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་སྟོང་བྱེ་བ་གཞན་དུ་གནས་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་མཁས་པ་མཐའ་ཡས་བྱེ་བ་དག །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་ནི་དགོངས་མཛད་ཅིང་། །ངན་འགྲོ་ལས་ནི་སེམས་ཅན་ཐར་བར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-81"/>“Abiding in one trillion other fields, Ten million skillful buddhas Care for beings And liberate them from negative forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-82</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟིར་མེད་ལས་ལ་གནས་ཤིང་སྦྱིན་བྱེད་དག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-82"/>“After you have performed actions of generosity</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-82</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བྱས་ནས་ནི་ངན་འགྲོར་སོང་བ་རྣམས། །དེ་དག་ཐར་བར་བྱ་ཕྱིར་ཆོས་འདོད་པས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདི་དག་མཆོད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By engaging in ceaseless activity, You should worship the tathāgatas by longing for the Dharma In order to liberate those who have gone to negative forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-83</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རི་མོར་མཆོད་རྟེན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-83"/>“Produce drawings, stūpas, and various representations;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.154.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-83</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསེར་དང་དངུལ་དང་དེ་ལྟར་ལུགས་རྣམས་དང་། །འཇིམ་པའི་སྐུ་གཟུགས་དག་ནི་བྱེད་བཅུག་ནས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Have statues made, Some of gold or silver, some of metal or clay;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-83</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ནི་མཆོད་པར་གྱིས། ། <tei:ref folio="F.155.a"/>
                </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And worship them with various offerings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-84</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་དང་ནི་ཕྲེང་བ་བྱུག་པ་དང་། །མར་མེ་སིལ་སྙན་དྲི་དང་སྤོས་ཀྱིས་མཆོད། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-84"/>“Worship the tathāgatas with flowers, garlands, salves, Lamps, cymbals, perfume, and incense.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-84</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཆེ་བས་བསྔོ་བ་དག་ཀྱང་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>With superior insight, dedicate merit as well.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-84</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མདོ་སྡེ་བཤད་ཅིང་འདིར་ཡང་བཞུགས་པར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Explain the teachings of the sūtras, and abide by them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-85</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་དང་མདོ་སྡེའི་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །སྡིག་པའི་ལས་ལས་སེམས་ཅན་དེ་ཐར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-85"/>“The majesty of the Tathāgata and of the collection of sūtras Will liberate beings from negative actions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-85</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་རེག་པར་འགྱུར་བར་དུ། །དག་པའི་གནས་སུ་སྐྱེ་བ་འཛིན་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will take rebirth in pure abodes Until they reach unsurpassable awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-86</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་ལས་རྣམས་རྗེས་སུ་དྲན་འགྱུར་ཞིང་། །དྲན་ནས་མཁས་པ་སྡིག་པ་བྱེད་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-86"/>“They will remember their former actions, and having done so, Those who understand will not commit negative actions again.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-86</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་མདོ་སྡེ་འདི། །བཤད་པ་དེས་ནི་བསོད་ནམས་མང་དུ་ཐོབ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>By expounding the bodhisattvas’ collection of sūtras for the sake of humans,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-229"/> They will obtain great merit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-87</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བསྲུང་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
            <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-87"/>“They will be protected by the gods.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-87</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་ལུས་འདི་ལ་ནི་ནད་མི་འབྱུང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In their bodies no disease will occur.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-87</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་རྒྱལ་སྲིད་ཀུན་ལ་གནོད་མི་འབྱུང་། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nowhere in their kingdoms will there be strife,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-87</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་དང་གྲོང་དང་གྲོང་ཁྱེར་ཞི་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And in their homes, villages, and cities there will be peace.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-88</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་མདོ་སྡེ་འདི་ནི་རྟག་འཛིན་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་མཛོད་ནི་རྟག་འཛིན་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-88"/>“Whoever holds at all times this collection of sutrās Holds at all times the treasury of the buddhas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-88</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་མཆོད་ཅིང་རྗེད་དང་འདྲིར་འཇུག་དང་། །ལས་གཞན་མེད་པར་ཉན་དུ་འཇུག་པ་ནི། །དེས་ནི་སངས་རྒྱས་ཡང་དག་མཆོད་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever worships and venerates it, has it copied, and makes it heard, They, without doing anything else, Will perfectly worship the Buddha,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-88</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་མྱུར་དུ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་རྟོགས་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And will quickly attain supreme awakening.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལྟད་མོ་ཅན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-89"/>The eager bodhisattva mahāsattva asked the Blessed One,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་འདི་ལ་ཐེ་ཙོམ་སྐྱེས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, I have some qualms about this.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅི་ལུས་འདིས་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་བསྒྲུབས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having come into possession of a kingdom with this body,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སླར་ཡང་སྡུག་བསྔལ་བསྒྲུབ་པར་འགྱུར་རམ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>will one again experience suffering?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བར་འཁོར་བའི་ཚེ་སྐྱོ་བར་མི་འགྱུར་རམ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or will there not be any sorrow when one circles in saṃsāra?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་རྣམས་མྱོང་བར་འགྱུར་ཞིང་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or alternatively, as one will experience again birth, old age, sickness, death, misery, despair, lamentation, suffering, and unhappiness,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྐྱེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>how will one be born, [die, live, and gain happiness]?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འགུམ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>how will one [be born,] die, [live, and gain happiness]?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འཚོ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>how will one [be born, die,] live, [and gain happiness]?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བདེ་བ་སྒྲུབ་པར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>how will one [be born, die, live, and] gain happiness?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-89</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How will one experience suffering?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལྟད་མོ་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-90"/>The Blessed One answered the eager bodhisattva mahāsattva,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟད་མོ་ཅན་འདི་ནི་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་ཡིན་པར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“You who are eager, you should consider that these experiences are conditioned by karma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་འདི་ལ་གང་ཡང་<tei:ref folio="F.155.b"/>སྐྱེ་བ་མེད། འཆི་བ་མེད། འཚོ་བ་མེད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Now, son of noble family, there is no birth, no death, no life in this world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ་རྒ་བ་དང་། འཆི་བ་མེད་ཀྱི། འཚོ་བའི་ཁམས་ནི་རྟག་ཏུ་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་གནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Son of noble family, although there is no old age and death here, one’s state of life is always dependent on the body consciousness.<tei:note xml:id="UT22084-061-006-230"/>
                </seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་དང་ལས་ཀྱི་གཞིས་སྐྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་སུ་འོངས་ཤིང་འཕོས་ནས་བདེ་བ་དང་། སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, when one transmigrates to various births due to karmic conditions and karmic circumstances, one will experience happiness and suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བ་ལ་བདེ་བར་འདུ་ཤེས། སྡུག་བསྔལ་ལ་སྡུག་བསྔལ་དུ་འདུ་ཤེས། བདེ་བ་ཡང་མ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One has the notion of happiness as happiness and suffering as suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ལ་བདེ་བ་ཡང་མ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One gives rise to the notion that non-happiness is not happiness and that non-suffering is not suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-90</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་མོད་ཀྱི། ལྷག་མ་མ་ལུས་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས་སུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བའི་ཆོས་ཅན་དུ་གྱུར་གྱི་བར་དུ་སྐྱོ་བའི་སེམས་སྐྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nonetheless, until one possesses the qualities of nirvāṇa in the realm of nirvāṇa without remainder, one will still be subject to sorrow.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-91"/>“Son of noble family, it is as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་ལ་ལ་ཞིག་གོས་སར་པ་གྱོན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As an analogy, consider someone who puts on new clothes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་དེ་གྱོན་ནས་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་ཅིང་བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་ཡང་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having put them on, this person performs all sorts of actions and experiences happiness and suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དུས་གཞན་ཞིག་ན་གོས་དེ་རྙིངས་ཤིང་མུགས་ཏེ་དྲི་མ་ཅན་མཐར་བཤད་པར་གྱུར་པ་དང་། དེས་དེ་བོར་བའི་ཆོས་ཅན་དུ་ཤེས་ནས་བོར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Later, at another time, this person is finally told that these clothes, being old and moth-eaten, are dirty, upon which he realizes that they should be thrown away, and thus he gets rid of them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བོར་ནས་ཡང་གོས་སར་པ་གསར་མ་གཞན་ཞིག་བཙལ་ཏེ་གྱོན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once he is rid of them, he again looks for brand new clothes to wear.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་གྱོན་ན་ཡང་ལས་བྱེད་ཅིང་བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When he has put them on, he performs various actions and experiences happiness and suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དམ་པའི་གོས་སྲ་ཞིང་བརྟན་ལ་མི་ཤིགས་ཤིང་མི་ཆོད་པ་གྱོན་པར་མ་གྱུར་བར་དུ་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་བརྒྱུད་པ་འདི་ལྟ་བུས་བསྐལ་པ་དུ་མ་འདས་ཀྱང་གོས་དེ་བགོས་སོ་ཤེའམ། བོར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Until this person has put on genuine clothes that are durable and everlasting, indestructible and unbreakable, then though many eons pass, one after another, he will either have to wear such temporary clothes or throw them away.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེས་མི་རྟོག་རྣམ་པར་མི་རྟོག་གིས་དེ་ནི་ལུས་ཀྱི་དབང་དུ་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He does not think about this nor reflect upon it; he is under the influence of the body.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་གང་གི་ཚེ་འཚོ་བའི་ཁམས་དེས་ལུས་འཇིག་པ་དང་། འགྱེལ་བའི་མཐར་གྱུར་པ་མཐོང་བ་དེའི་ཚེ་ལུས་དེ་བོར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, son of noble family, at a certain time, due to one’s state of life, one’s body perishes and is seen to be on the point of collapse. At that time, one discards this body and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སར་པ་གཞོན་ནུ་གཞན་བཙལ་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>looks for another that is new and young.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དེའི་ལས་བྱེད་ཅིང་དེ་བགོས་ནས་བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking it on and performing actions with it, one will experience happiness and suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.155.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་རང་གི་བསོད་ནམས་ལས་སྐྱེས་པའི་གོས་དེ་འཇམ་པ་དང་། སྲ་བ་དང་། རྩུབ་པའི་བགོ་བ་དེ་བཞིན་དུ་འཚོ་བའི་ཁམས་ཀྱིས་བགོ་བ་ལྟ་བུའི་ལུས་བླངས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just as clothes arisen from one’s own merit are soft, hard, or rough, so too one adopts the body that one takes on according to one’s state of life.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་རང་གི་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལས་སྐྱེས་པ་བཞིན་དུ་ལྷ་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། སེམས་<tei:ref folio="F.156.a"/>ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་རྣམས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just as one is born according to one’s roots of virtue—namely, one’s karmic conditions—one will be born as a god, a king, a hell being, an animal, or a being from the world of Yama.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དེ་ཡང་འཚོ་བའི་ཁམས་ཀྱི་དབང་གིས་འགྲོ་ཞིང་འཚོ་བའི་ཁམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བཏང་ཡང་མི་རྟོག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although this body is also influenced by one’s state of life and is given up according to one’s state of life, one does not think about this,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་མི་རྟོག་གོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>nor reflect upon it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-91</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་ལུས་གོས་ལྟ་བུར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Son of noble family, you should look upon the body just as you look upon these clothes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-92"/>“Son of noble family, it is like</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་སྦྲུལ་ནི་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་དུས་ཀྱི་མཐར་ཤུན་པ་དེ་བོར་ནས་རང་གི་ལུས་ཀྱི་གཟུགས་ཀྱིས་འགྲོ་ཞིང་འོང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>a snake that, when the time has come on account of karmic conditions, sheds its skin, and then comes and goes in keeping with its physical shape.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་གྱུར་ཀྱང་ཤུན་པ་དེ་མི་རྟོག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although the snake will experience happiness and suffering, it does not think about its skin</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་མི་རྟོག་གོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>nor reflect upon it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་འཚོ་བའི་ཁམས་ནི་སྦྲུལ་ལྟ་བུར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should look upon your state of life just as you look upon this snake.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of noble family, it is like</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་ཤིང་ལོ་མ་དང་འདབ་མར་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ལས། ཡང་དུས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་འཇིག་པ་དང་ལྟུང་བར་མཐར་འགྱུར་བའི་ཆོས་ཅན་དུ་གྱུར་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>a tree that, after it has developed its leaves and foliage, will then, with time, evolve so that finally they wither and fall.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིས་ཡང་དུས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་མྱུ་གུ་དང་། ཡལ་ག་དང་། འདབ་མ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། འབྲས་བུ་རྣམས་ལེན་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And then yet later again, with time, it will grow buds, branches, foliage, flowers, and fruit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-92</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་སྐྱེ་བ་དང་འགག་པར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Son of noble family, it is in this way that you should look upon arising and cessation due to karmic conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་ཕྱི་མའི་དུས་ཕྱི་མའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་ན་སེམས་ཅན་དག་རྙེད་པ་དང་། ཆགས་པ་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། ཕྲག་དོག་དང་། ང་རྒྱལ་མང་བ་དག་འབྱུང་སྟེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-93"/>“Now, son of noble family, some time in the future beings will experience more greed, attachment, anger, envy, and pride.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲང་དང་གཞལ་བ་ལ་གཡོ་བྱེད་པར་དགའ་བ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་རྗེས་སུ་སྤྱོད་པ་དག་འབྱུང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they cause the scales and weights of karma to move,<tei:note xml:id="UT22084-061-006-231"/> their behavior will follow upon pleasure and attachment, so that</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་འདོད་པའི་རྒྱུ་དང་འདོད་པའི་གཞིས་སྡིག་པ་མང་དུ་བྱེད་པར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will commit more negative actions based upon or caused by their attachment.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་མང་དུ་བྱས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Committing more negative actions,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར་ཞིང་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will experience suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་རྟག་པ་ལ་རྟག་པའི་འདུ་ཤེས་ཅན་དང་། མི་གཙང་བ་ལ་གཙང་བའི་འདུ་ཤེས་ཅན་གྱིས་སངས་རྒྱས་དང་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ་མཆོད་པ་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They who construe impermanent things as permanent and the impure as pure will not venerate the Buddha, the Dharma, and the Saṅgha.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱིས་པའི་བློ་ཅན་དེ་དག་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་མི་ཚོལ་གྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>These infantile people will not seek out a spiritual friend.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དེ་ལྟ་བུའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པ་དེ་དག་ལ་དགོད་ཅིང་ཀྱལ་ཀ་བྱེད་པ་མང་བར་འགྱུར་གྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Instead, they will mock and ridicule those who teach them the Dharma, rather than</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དད་པར་མི་བྱེད། ཡིད་ཆེས་པར་མི་བྱེད་དེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>having faith or trust in them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བུའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་སྡིག་པ་སྤྱོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Such beings will perform negative actions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་འཚོ་བའི་ཁམས་དེས་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་མྱོང་བར་འགྱུར་བའི་བགོ་བའི་ལུས་བླངས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will adopt the body that they take on and which they will experience in keeping with karmic conditions and according to their particular state of life.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-93</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་ལ་དགའ་བའི་འདུ་ཤེས་<tei:ref folio="F.156.b"/>སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will then give rise to notions of suffering and pleasure.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟ་བས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-94"/>“Son of noble family, this is the answer of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་ཡིན་པར་བལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This body should be regarded as karmically conditioned.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་སུ་ཡང་འཆི་བ་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>For this body also there is no death,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཚོ་བ་མེད། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>there is no life;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བ་དང་། སྡུག་བསྔལ་ཡང་མྱོང་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>happiness and suffering will not be experienced but</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ཀྱི་རྒྱུ་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་སྐྱེ་བ་དང་འགག་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will arise and cease according to karmic causes and conditions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་དོན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་དཀའ་བ་སྤྱོད་པ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་མཛད་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The tathāgatas have undergone sextillions of hardships for the sake of beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདོག་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏང་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having completely given up all their possessions,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་པར་འགྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become perfectly awakened within unsurpassable, complete, and perfect awakening, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-94</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཆེན་པོ་ལ་བཀོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>establish all beings, too, in great nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་ས་ཆེན་གཡོས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-95"/>At that point, the Tathāgata’s sovereign power caused the whole earth to tremble.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ལྷགས་པའི་འཁོར་དེ་དག་གིས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The assembled retinue said to the Tathāgata, “Excellent!”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་དང་གཞན་ཡང་མཐུ་ཆེན་པོ་མཐུ་ཆེ་བ་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་མང་པོས་ལྷའི་ན་བཟའ་ལྔ་བརྒྱས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མངོན་པར་མཆོད་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Prasenajit and the others, by means of many, great, more and more powerful supernatural powers, made an offering to the Tathāgata of five hundred divine garments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་འདར་བཞིན་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Trembling, they circumambulated the Tathāgata three times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཉེས་པ་ལ་ཉེས་སོ་ཞེས་སོ་སོར་བཤགས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the presence of all the tathāgatas, each of them confessed that the faults consisting of all their negative actions had indeed been committed, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-95</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་ལ་ཡི་དམ་བཅའ་བར་བྱ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they promised to adopt the training.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-96</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ལྷགས་པའི་འཁོར་དེ་དག་གིས་འདི་སྐད་དུ་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-96"/>At the same time, the assembled retinue exclaimed,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-96</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་ལས་སླར་ལོག་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་ལས་སྒྲོལ་བ། གྲོལ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Tathāgata, we pay homage to those who have turned away from all births, freed all beings from suffering, and attained liberation.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-96</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Homage to them!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-96</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་སླན་ཆད་བདག་ཅག་སྐྱེ་བའི་འཁོར་བར་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་སྤྲོ་བར་མི་བགྱིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, in the future, we will not take any delight in the experiences of suffering in saṃsāra.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-96</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། མྱ་ངན་དང་། སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་རྣམས་ལས་གྲོལ་བར་མཛད་དུ་གསོལ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, we pray that you liberate us from birth, old age, disease, death, misery, despair, lamentation, suffering, unhappiness, and distress.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-97"/>The Blessed One replied,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་ནན་ཏན་སྙིང་པོར་བྱེད་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བས་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་དང་ལྡན་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Sons of noble family, with roots of virtue that focus upon diligent application, may you acquire the superior intention directed at the Three Jewels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.156.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་མི་རྟག་ཅིང་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་ཤེས་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know all conditioned phenomena to be impermanent and like illusions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་<tei:ref folio="F.157.a"/>པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་ལ་སྤྲོ་བར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Be filled with joy at upholding the holy Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་པ་དང་། རྗེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་མང་བར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>May you worship, revere, and venerate it more and more.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མཆོག་ཏུ་སྙིང་རྗེ་བར་ཤེས་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know it as supreme compassion for all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྨྲ་བ་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider the one who expounds the Dharma as a tathāgata.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ལ་བླ་མར་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider virtuous friends as gurus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཡིད་ལ་བྱ་བ་དང་། སྒོམ་པ་དང་། རྒྱས་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Keep in mind, cultivate, and spread the various Dharma discourses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་དང་། སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sons of noble family, you will be liberated from all sufferings, all births, old age, disease, death, misery, unhappiness, and great distress.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བའི་ཞགས་པ་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You will be liberated from the noose of saṃsāra.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Practice the roots of virtue, that is, the noble eightfold path.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-97</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བག་མེད་པའི་གནས་ལས་སླར་ལྡོག་པར་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>May you turn away from the state of not being vigilant.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསླབ་པ་ཅིག་ཡུད་ཙམ་པ་བཟུང་བས་ཀྱང་སེམས་ཅན་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་ཞིང་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་སྟེ་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-98"/>“Sons of noble family, once beings adopt even a single training of the Tathāgata for only a short while, they will be liberated from all suffering, experience pleasant rebirths, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོར་མི་འགྲོ་བར་འགྱུར་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>will not experience negative forms of existence.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་དགོད་པ་དང་། ཀུ་རེ་དང་། དགའ་བ་དང་། རྩེད་མོ་རྣམས་ཡིད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྤངས་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>That being so, what need is there to mention those who, after abandoning jokes, amusement, pleasure, and games,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོག་ཏུ་མོས་པས་རིམ་གྲོ་བྱེད་ཅིང་ལྷག་པའི་བསམ་པས་བཞུགས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>through their sublime devotion to the Tathāgata perform rituals to him, live with superior intentions, and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་ཉེ་བར་གནས་པ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་ལ་ཉེ་བར་གནས་ནས་གསོ་སྦྱིན་ཡང་དག་པར་བླངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>practice the restoration and purification of their vows with the eight-branched fasting ritual?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་པ་དེ་དག་ངན་སོང་གསུམ་དུ་མི་སྐྱེ་ཞིང་། བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བ་དང་། ལྷ་དང་མིའི་བདེ་བ་མྱོང་ནས་སྡུག་བསྔལ་མཐར་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>all those who practice these sorts of conduct will not be born in the three negative forms of existence, but will pass to pleasant ones, and that, having experienced the happiness of gods and humans, their suffering will come to an end so that</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-98</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིམ་གྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>What need is there to mention that gradually they will fully and completely awaken to unsurpassable, complete, and perfect awakening?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-99</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་ཀྱི་ལུས་ཉོན་མོངས་པ་དང་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པས་ཉོན་མོངས་པར་གྱུར་པ་ལ་ལ་ཞིག་ཉིན་གཅིག་གམ་ཉི་མ་ཕྱེད་དམ། ཡུད་ཙམ་ཡང་རུང་སྟེ། གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་ཡང་དག་པར་ལེན་ཅིང་བསླབ་པ་འཛིན་པར་བྱེད་ན་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-99"/>“Whoever has the body of a woman tainted by the fundamental and secondary defilements, if they genuinely take refuge in the Three Jewels and adopt the training, whether for one day, half a day, or just a moment,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-99</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་བུད་མེད་ཀྱི་དངོས་པོ་དང་། སྡུག་བསྔལ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་ཐམས་<tei:ref folio="F.157.b"/>ཅད་རྣམ་པར་བཟློག་སྟེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>they will all dispel that condition of being a woman, suffering, unhappiness, and afflictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-99</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མཐར་བྱས་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བར་དུ་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having put an end to suffering, they will go to pleasant forms of existence until they become fully and perfectly awakened buddhas within unsurpassable, complete, and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-99</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཀྱི་ཡི་དམ་འཆའ་བ་དང་། བསླབ་པ་འཛིན་པ་ཡང་དག་པར་ལེན་པར་བྱེད་པ་ནི་ཡོན་ཏན་དང་དགེ་བའི་རྩ་བ་མང་པོ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ན</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sons of noble family, [the infantile do not recognize that] one who genuinely takes up the pledges and the training commitments of body, speech, and mind is endowed with many qualities and great roots of virtue.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-99</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱིས་པ་དག་གིས་ནི་དེ་མི་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>the infantile do not recognize that</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-100</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ན་བར་སྣང་ལས་སྒྲ་ཆེན་པོ་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་། འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཨེ་མའོ་ཨེ་མའོ་ཞེས་དམ་པའི་སྒྲ་བྱུང་ནས་</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-100"/>At that moment, a great noise resounded in the sky.  All the retinue marveled,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-100</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་དང་། དྲིའི་ཆར་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་ཕབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>upon which a great rain of flowers and perfume fell.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-100</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འབུམ་ཚང་བ་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བར་གྱུར་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One hundred thousand beings were all liberated from suffering and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-100</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་བཀོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>established in unsurpassable, complete, and perfect awakening—the spiritual level from which there can be no relapse.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-100</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སེམས་ཅན་བྱེ་བ་རྣམས་སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་ཡིད་ལ་བྱས་ཤིང་སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, ten million beings focused upon taking refuge in the Buddha, Dharma, and Saṅgha, and generated bodhicitta for the first time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-101"/>The tathāgatas, too, all disappeared.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཐམས་ཅད་དང་། བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, Vajrapāṇi and the others, all the vajra holders, Śakra, Brahmā, the protectors of the world, and the four kings spoke these words to the Blessed One:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བདག་ཅག་དབུགས་ཕྱུང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Thanks to the Tathāgata, we have respite.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གི་མཚན་རྣམས་ཐོས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We have heard the Dharma discourses and the names of the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཆོས་སྨྲ་བ་དང་། འཆང་བ་དང་། འདྲི་བ་དང་། ཀློག་པ་དང་། མཆོད་པ་དང་། སྒྲོགས་པ་དེ་དག་གི་ཡུལ་ལམ། གྲོང་ཁྱེར་རམ། གཙུག་ལག་ཁང་རྣམས་བདག་ཅག་གི་ལུས་དང་སྲོག་དང་ཡང་བསྔོས་ཏེ</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>To the Blessed One, we have dedicated our countries, cities, and temples, as well as our bodies and lives, so that the Dharma will be taught, copied, recited, worshipped, and proclaimed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྲུང་བར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will preserve it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་བསྐྱབ་པར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will protect it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will accomplish all its purposes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནོར་དང་འབྲུ་རྣམས་ལེགས་པར་བསྒྲུབ་པར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will ensure that wealth and grains are well provided.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དུ་མཆོད་པར་འགྱུར་བར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will ensure that the Blessed One will be venerated everywhere.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནད་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will ensure that people are free from all diseases.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.157.b</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-101</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་དང་། སྟོབས་དང་། སྤྲོ་བ་སྩལ་བར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will ensure that we give mindfulness, power, and inspiration.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.158.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-102</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<tei:ref folio="F.158.a"/>ཀྱིས་དེ་དག་ལ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-102"/>The Blessed One declared, “Excellent. This is excellent!”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.158.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-102</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ནས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དམ་ཚིག་གི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་མྱུར་དུ་ནུབ་པར་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟར་ཁྱེད་ཀྱིས་བྱོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>And he told them, “At all costs, make sure in this way that these teachings of the Dharma, which are the pledge of the Tathāgata, will not quickly disappear.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.158.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-103</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དང་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-103"/>When the Blessed One had spoken in this way, all the bodhisattva mahāsattvas, such as Noble Avalokiteśvara, Vajrapāṇi, and others, as well as the great śrāvakas and the entire retinue, and the world of the gods, human beings, asuras, and gandharvas, rejoiced and</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.158.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-103</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>praised what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu>
            <prop type="folio">F.158.a</prop>
            <prop type="location-id">UT22084-061-006-104</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྟོབས་སྐྱེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-006-104"/>Here ends the noble Mahāyāna sūtra, “The Teaching on the Extraordinary Transformation that is the Miracle of Attaining the Buddha’s Powers.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>