<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
    <header creationtool="linguae-dharmae/84000" creationtoolversion="2.16.12a" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" eft:text-id="UT22084-061-019" eft:text-version="v-1.0.5-2022" eft:source-ref="/db/apps/84000-data/uploads/linguae-dharmae/aligned/31-10-2022/complete/toh199-bo_aligned.txt"/>
    <body>
        <!--<tu id="UT22084-061-019-TU-1">
            <tuv xml:lang="bo"><seg>༄༅། །རྒྱའི་སྐད་དུ། ཀྭན་ཇི་ལིའུ་ཕུ་ས་ཞང་ཤྱན་ཏེའུ་ཤིས་ཐྱན་ཀྱིན། བོད་སྐད་དུ།</seg></tuv>
            <tuv xml:lang="en"><seg/></tuv>
        </tu>-->
        <tu id="UT22084-061-019-TU-2">
            <prop name="location-id">translation</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.5-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་དགའ་ལྡན་གནམ་དུ་སྐྱེ་བ་བླངས་པའི་མདོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra Maitreya’s Birth in the Heaven of Joy</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-3">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-21</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-4">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-21</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ཀྱི་ཡུལ་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-5">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-21</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཚན་མོའི་ཐུན་དང་པོ་ལ། སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་བྱུང་ནས། རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་ལན་བདུན་བསྐོར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was staying in Prince Jeta’s Grove at Anāthapiṇḍada’s park in Śrāvastī, along with a great congregation of monks and many bodhisattva great beings. Then, during the first watch of the night, golden light rays emerged from the Blessed One’s body and circled the Jeta Grove seven times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-6">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-21</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་བདག་སུ་ཏ་ཤ་ལ་སོགས་པ་འོད་ཀྱིས་རེག་པར་བྱས་ནས། འོད་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་ནམ་མཁའ་ལ་སྤྲིན་བཞིན་དུ་ཁྱབ་པར་བྱས་ནས་མཉན་དུ་ཡོད་པའི་ཡུལ་ཀུན་ཏུ་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུའི་མེ་ཏོག་ཆར་རབ་ཏུ་ཕབ་བོ། །འོད་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུའི་ནང་ནས་སྤྲུལ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བརྒྱ་སྟོང་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསུང་འཐུན་པར་བསྐལ་པ་འདི་ཉིད་དུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The light made contact with the householder Sudatta and others; then a golden light filled the sky like clouds, raining down golden flowers all over Śrāvastī. Amidst this golden light appeared an immeasurable number of hundreds of thousands of emanated thus-gone ones.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-7">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-21</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟོང་གི་དང་པོ་ལོག་པར་དད་སེལ་སངས་རྒྱས་པ་ནས། ཐ་མར་སྣང་མཛད་སངས་རྒྱས་པའི་དོན་བཀའ་སྩལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They spoke in unison about the one thousand bodhisattvas to awaken in this eon, from the awakening firstly of Krakucchanda until the awakening finally of Roca.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-8">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-29</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>After they had spoken, the light of the thus-gone ones roused an entire retinue, which gathered around them like cloud banks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-9">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-29</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་ཤེས་ཀཽཎྜི་ནྱ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་ལངས་ནས་འཁོར་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་འཁོར་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་འཁོར་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་འཁོར་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་དང་། མ་ཧ་པ་ཤ་པ་ཏི་ལ་སོགས་པ་དགེ་སློང་མ་སྟོང་དང་། ཁྱིམ་བདག་སུ་ཏ་ཤ་ལ་སོགས་པ་དགེ་བསྙེན་ཕ་སུམ་སྟོང་དང་། བྱི་ཤྭ་ཁྲ་འཕོ་ཏ་ལ་སོགས་པ་དགེ་བསྙེན་མ་ཉིས་སྟོང་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་སོགས་པ་བསྐལ་པ་བཟང་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་བུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་སོགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The retinue consisted of Venerable Ājñāta­kauṇḍinya, who arose from absorption, with a retinue of two hundred fifty monks; Venerable Mahākāśyapa, with a retinue of two hundred fifty monks; Venerable Maudgalyāyana, with a retinue of two hundred fifty monks; Venerable Śāriputra, with a retinue of two hundred fifty monks;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-10">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-29</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་བརྒྱ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་ལ་སོགས་པ་འཁོར་ཐམས་ཅད། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འོད་ཀྱིས་བསྐུལ་ནས་སྤྲིན་བཞིན་དུ་འདུས་སོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>one thousand fully ordained nuns including Mahāprajāpatī; three thousand laymen including the householder Sudatta; two thousand laywomen including Viśākhā; the sixteen bodhisattvas of the Fortunate Eon including Samantabhadra; and five hundred bodhisattvas including the Dharma prince Mañjuśrī; as well as gods, nāgas,  yakṣas, and asuras.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-11">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-36</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་ལས་འོད་ཟེར་སྟོང་ཕྱུང་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One then produced a thousand light rays from his tongue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-12">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-36</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་རེ་རེ་ཁ་དོག་སྟོང་སྟོང་། ཁ་དོག་རེ་རེའི་ནང་ནས། སྤྲུལ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྙེད་སྣང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each ray of light had a thousand colors, and within each color appeared an immeasurable number of emanated thus-gone ones.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-13">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-36</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསུང་འཐུན་པར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པ་ཟབ་མོའི་གཟུངས་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། ཨ་ནན་ཏ་མུ་དྲ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་དང་། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་དང་། སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་དང་། མཚན་མ་མེད་པར་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་ལ་སོགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All these thus-gone ones then taught in unison the profound dhāraṇīs that show the purity of all phenomena, which all great bodhisattvas possess. They included the dhāraṇī called limitless gateway , the dhāraṇī called wisdom of emptiness , the dhāraṇī called unobscured nature , and the dhāraṇī called great liberation without marks</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-14">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-36</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་སྐད་གཅིག་གིས་བརྒྱ་ཕྲག་བྱེ་བའི་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་བཀའ་སྩལ་མ་ཐག་ཏུ། འཁོར་འདུས་པའི་ནང་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ་ཐོས་ནས། དེ་མ་ཐག་ཏུ་བྱེ་བ་བརྒྱ་ཕྲག་ཁྲིའི་གཟུངས་ཀྱི་སྒོ་ཐོབ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>With a single voice, they spoke billions of such dhāraṇī gateways. When they had spoken those dhāraṇī gateways, Maitreya, who was present in the retinue, attained ten trillion dhāraṇī gateways at the very instant that he heard what the Blessed One taught.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-15">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-36</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་གོས་ཚགས་བཅོས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འཁོད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He rose from his seat, adjusted his robes, joined his palms together, and then settled himself before the Blessed One.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-16">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཨུ་པཱ་ལི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། གདོང་དང་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྔོན་དུ་ཡང་མཛོད་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལས། མ་ཕམ་པ་མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་སངས་རྒྱས་པར་གསུངས་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Next, Venerable Upāli rose from his seat, bowed his head, and addressed the Blessed One, “Blessed One, long ago, in one of your treasured teachings the Blessed One spoke of Ajita’s future awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-17">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཕམ་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ལུས་དང་མ་བྲལ། ཟག་པ་ཡང་མ་ཟད། མ་ཕམ་པ་འདི་ཉིད་དུ་རབ་ཏུ་བྱུང་ཡང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་མི་བསྒོམ། ཉོན་མོངས་པ་མ་སྤངས་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ajita is not yet free from the body of an ordinary person, and his defilements have not yet been exhausted. He has gone forth in this life but has neither cultivated absorption nor abandoned the afflictions.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-18">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ངེས་པར་སངས་རྒྱས་པར་བཀའ་སྩལ་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Yet, the Blessed One has said that he is certain to become awakened.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-19">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཕམ་པ་དེ་ཚེའི་དུས་བྱས་ནས། ཁམས་གང་དུ་སྐྱེ་བ་ལེན་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, when Ajita’s life is over, in which realm will he be reborn?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-20">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-43</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཨུ་པཱ་ལི་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One responded to Upāli, “Upāli, take heed  and listen.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-21">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-43</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨུ་པཱ་ལི་གཅིག་ཏུ་གྱིས་ལ་ཉོན་ཅིག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་འཁོར་འདིའི་ནང་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱས་པར་འགྱུར་བར་ལུང་བསྟན་གྱིས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since the Thus-Gone One is omniscient, I have prophesied that within this retinue, the bodhisattva great being Maitreya will fully awaken to unsurpassed and perfect buddhahood.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-22">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-43</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་འདི་ནས་ལོ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་འོག་ཏུ་ཚེའི་དུས་བྱས་ནས། ངེས་པར་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་སྐྱེ་བ་ལེན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་གྱི་སྟེང་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Twelve years from now, he will pass away and undoubtedly take birth in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-23">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱ་ཡོད་པ། ལྷའི་བུ་རེ་རེས་ཀྱང་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཟབ་མོ་ལ་སྤྱོད་པས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“In the Heaven of Joy, there are five hundred quintillion gods, each of whom practices the profound perfection of generosity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-24">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་ཐོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་མཆོད་པའི་དོན་དུ། ལྷའི་བསོད་ནམས་ཀྱི་མཐུས། གཞལ་མེད་ཁང་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, the gods have used the power of their divine merit to construct celestial palaces to worship this bodhisattva who has only one birth remaining.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-25">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་རང་གི་ལུས་ཀྱི་གོས་དང་། ཙན་དན་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་དབུ་རྒྱན་ཕུད་དེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>To do so, they first removed their robes, sandalwood jewelry, and precious crowns.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-26">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པུས་མོ་བཙུགས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། སྨོན་ལམ་འདི་སྐད་ཅེས་བཏབ་བོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They knelt, joined their palms together, and prayed:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-27">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདག་གི་རིན་ཐང་མེད་པའི་རིན་པོ་ཆེ་དང་། ལྷའི་དབུ་རྒྱན་གྱིས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘With our priceless jewels and divine crowns, we wish to worship the great bodhisattva.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-28">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལ་མཆོད་པའི་དོན་དུ། མ་ཕམ་པ་འདི་མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་རིང་པོ་མི་ཐོགས་པར། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ལུང་བསྟན་པ་ཐོས་ནས། བདག་ཅག་གི་རིན་པོ་ཆེའི་དབུ་རྒྱན་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་མཆོད་པའི་རྫས་སུ་གྱུར་ཅིག་ཅེས་ལྷའི་བུ་ཐམས་ཅད་རང་རང་པུས་མོ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>We have heard the prophecy that Ajita will awaken to unsurpassed and perfect buddhahood not long in the future, so may our precious crowns transform into substances for the worship of his fully adorned buddha-realm!’ Each god knelt and made this prayer.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-29">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་ལམ་དེ་སྐད་ཅེས་བཏབ་པ་དང་། དེ་ནས་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྨོན་ལམ་བཏབ་མ་ཐག་ཏུ། རིན་པོ་ཆེའི་དབུ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་གཞལ་མེད་ཁང་དུ་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“As soon as all the gods had made this prayer, all their jeweled crowns transformed into five hundred quintillion palaces.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-30">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་མེད་ཁང་རེ་རེ་ལ་ཡང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་བདུན་བདུན། སྐྱེད་མོས་ཚལ་རེ་རེ་ཡང་། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་བདུན་ལས་གྲུབ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each precious palace contained seven parks, each of which was made of seven precious substances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-31">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེ་རེ་རེ་ལས་ཀྱང་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་འོད་ཀྱི་འོད་ཟེར་རེ་རེ་ལས་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་པད་མ་པད་མ་རེ་རེ་ལས་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་ཤིང་གི་ཕྲེང་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each precious substance emitted five billion rays of light, from each of which came five billion lotuses. From each lotus emerged five billion rows of trees made of the seven precious substances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-32">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིང་རེ་རེའི་ལོ་མ་ལས་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག །རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་རེ་རེ་ལས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The leaves of each tree held five billion light rays in dazzling colors, and each of these dazzling colors emitted a further five billion light rays the color of Jambū river gold.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-33">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་འཛམ་བུའི་གསེར་གྱི་འོད་འཛམ་བུའི་གསེར་གྱི་འོད་རེ་རེའི་ནང་ནས་ཀྱང་། བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེའི་ལྷའི་བུ་མོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From each of these Jambū-gold light rays emerged five billion precious goddesses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-34">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-48</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་མོ་རེ་རེ་ཡང་ཤིང་གི་དྲུང་ན་འདུག་ནས། ལག་ན་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེ་གྲངས་མེད་པའི་དོ་ཤལ་ཐོགས། ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་གླུ་དབྱངས་སྙན་པ་ལེན། གླུ་དབྱངས་སྙན་པའི་ནང་ནས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་སའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྤྱོད།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each goddess sat beneath the trees, holding in her hands five billion garlands with countless gems, and singing the loveliest songs about the Dharma wheel of the nonregressing level.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-35">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-50</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིང་དེ་དག་ལས་འབྲས་བུ་སྐྱེས་པའི་ཁ་དོག་བཻ་དཱུརྱ་བཞིན་དུ་འདུག །ཁ་དོག་དེ་དག་ཐམས་ཅད་བཻ་དཱུརྱའི་ནང་དུ་འདུག་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Fruit grew in the trees, with a color like beryl, and all these colors were reflected in the beryl.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-36">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-50</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་གཡས་ཕྱོགས་སུ་འཁོར་བ། སྒྲ་སྙན་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ། སྒྲ་ཐམས་ཅད་ལས། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཆོས་འཆད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As all the light rays swirled clockwise, many pleasant voices could be heard teaching the Dharma of great love and great compassion.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-37">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-50</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེ་རེའི་ཕོ་བྲང་མཐོ་ཁྱད་ནི་དཔག་ཚད་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས། རྔམས་སུ་དཔག་ཚད་བཅུ་བཞི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each palace was sixty-two leagues in height and fourteen leagues in width.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-38">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-50</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱས་ནི་ཕོ་བྲང་བསྐོར། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རེ་རེ་ཡང་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་ཤིང་གི་ཆར་ཕབ་པས་ཕོ་བྲང་གི་སྟེང་བརྒྱན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five billion nāga kings encircled each palace, beautifying it from above by causing rain to fall over the five billion trees made of the seven precious substances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-39">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-50</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བཞིན་རླུང་བྱུང་བས་ཤིང་དེ་དག་བསྐྱོད་པ་དང་། ཤིང་དེ་ལས་མི་རྟག་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། སྟོང་པ་དང་། བདག་མེད་པ་དང་། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒྲ་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Natural breezes caused the trees to sway to and fro, so that they resounded with the words of impermanence, suffering, emptiness, selflessness, and all the perfections.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-40">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-54</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཕོ་བྲང་དེའི་ནང་ན། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལེའུ་དུ་པ་ཏི་ཞེས་བྱ་བ། སྟན་ལ་འདུག་པ་ལས་ལངས་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། སྨོན་ལམ་འདི་སྐད་ཅེས་བཏབ་བོ། །བདག་གི་བསོད་ནམས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“At that time, inside his palace, the great king Laodubati rose from his seat, prostrated to all the thus-gone ones in the ten directions, and made the following prayer:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-41">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-54</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་བྱེད་པའི་བསོད་ནམས་དང་ལྡན་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘If I possess the merit to construct a Dharma palace for the bodhisattva Maitreya, may precious gems spontaneously appear from between my eyebrows!’</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-42">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-56</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་སྨིན་མཚམས་བར་ནས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་རང་བྱུང་བར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་དང་། དེ་མ་ཐག་ཏུ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེ་བྱུང་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“As soon as he made this prayer, one billion jewels appeared.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-43">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-56</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེ་བཻ་དཱུརྱ་ལ་སོགས་པའི་ཁ་དོག་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་གྲུབ་པ། ཤེལ་གྱི་ཁ་དོག་བཞིན་ཕྱི་ནང་གསལ་བ། རིན་པོ་ཆེ་དེ་དག་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ལ་འཁོར་ཞིང་། ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་རིན་པོ་ཆེའི་ཕོ་བྲང་རིམ་པ་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུ་སྤྲུལ་པར་གྱུར་ཏོ། །རེ་རེའི་ལན་ཞུན་རེ་རེ་ལས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had formed in all different colors, like beryl and other gems, and were transparent like crystal. The jewels first circled the empty sky and then transformed into an amazing jeweled palace with forty-nine stories.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-44">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེ་བ་འབུམ་ཕྲག་གི་རིན་པོ་ཆེ་པད་མ་འདིས་སྤྲས་པ་ལ་གྲུབ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Each railing of each story  was adorned by one trillion jeweled lotuses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-45">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་ཞུན་གྱི་བར་ཐམས་ཅད་ན། རྫུ་ས་ཏེ་སྐྱེས་པའི་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཕྲག་དགུ་དང་། ལྷའི་བུ་མོ་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ninety million gods and five billion goddesses, born miraculously, stood among these railings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-46">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་རེ་རེའི་ལག་ནས་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་བདུན་ལས་གྲུབ་པའི་པད་མ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the hands of each god were immeasurably many hundreds of millions of lotuses, each made of the seven precious substances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-47">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་རེ་རེའི་སྟེང་དུ་འོད་བྱེ་བ་ཕྲག་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འོད་དེ་དག་གི་ནང་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Above each lotus shone immeasurably many millions of lights.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-48">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་རོལ་མོའི་ཆ་སྤྱད་མ་དཀྲོལ་བར་སྒྲ་རང་བྱུང་བ། སྒྲ་དེ་དག་བྱུང་བ་དང་། བུ་མོ་ཐམས་ཅད་ལངས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Inside these lights were divine musical instruments that spontaneously resounded without being played.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-49">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རོལ་མོའི་ཆ་སྤྱད་ཐོགས་ཏེ། གར་དང་། གླུ་དབྱངས་སྙན་པ་ལེན་པའི་སྒྲ་ལས། དགེ་བ་བཅུ་དང་། སྨོན་ལམ་བཞི་ལ་སོགས་པའི་སྒྲ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As the music played, the goddesses rose, took hold of the musical instruments, danced, and sang lovely songs about the ten virtues, the four aspirations, and so on.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-50">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཐོས་པས། བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །དེ་ནས་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the gods who heard this generated the mind set upon unsurpassed awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-51">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེད་མོས་ཚལ་ཁ་དོག་བརྒྱད་ཀྱི་བཻ་དཱུརྱའི་རྫིང་བུ་རྫིང་བུ་རེ་རེའི་ནང་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Inside each park were reservoirs of beryl in eight hues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-52">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེ་ལས་གྲུབ་པ། རྫིང་བུ་རེ་རེའི་ནང་ན། ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་པའི་ཆུས་གང་བ། ཆུ་དེ་དག་ཀྱང་གྱེན་དུ་འབབ་པ། སྒོ་བཞིའི་ཕྱི་རོལ་ན་རྫུས་ཏེ་སྐྱེས་པའི་པད་མ་བཞི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The interior of each reservoir was made of five billion jewels and filled with water possessing the eight qualities that spouted up from below. Outside the four entrances were four miraculously arisen lotuses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-53">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་དེ་དག་ལས་ཆུ་བྱུང་བ་རིན་པོ་ཆེའི་པད་མའི་ཁ་དོག་བཞིན་དུ་འབབ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The water that emerged around these lotuses flowed with the color of the precious blossoms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-54">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་རེ་རེའི་སྟེང་དུ་ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་བཞི། ལུས་ཀྱི་ཁ་དོག་ངོ་མཚར་ཆེ་བ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཞིན་དུ་བརྒྱན་པ། ལུས་མཚན་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Atop each lotus were twenty-four goddesses of wondrous beauty, adorned and bearing physical marks like bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-55">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལག་ན་རིན་པོ་ཆེའི་རང་བཞིན་གྱི་སྣོད་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱ་སྤྲུལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five billion jeweled vessels appeared in their hands.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-56">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣོད་རེ་རེའི་ནང་ན། ལྷའི་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གང་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each vessel was filled to the brim with divine ambrosia.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-57">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྲག་པ་གཡོན་ལ་ཐོགས་པ། དོ་ཤལ་དཔག་ཏུ་མེད་པ། ཕྲག་པ་གཡས་ལ་ཐོགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Draped over their left shoulders were countless garlands, and balanced against their right shoulders were countless musical instruments.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-58">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རོལ་མོའི་ཆ་བྱད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྤྲིན་བཞིན་དུ་ནམ་མཁའ་ལ་འདུག་པ། ཆུ་ལས་བྱུང་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like clouds, they hovered in the sky and came forth from the water.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-59">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་བརྗོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The goddesses extolled the six perfections of the bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-60">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-59</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་སྐྱེས་པའི་ལྷའི་བུ་གང་ལ་ལ་ཞིག །རང་བཞིན་གྱིས་ལྷའི་བུ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་གཡོག་བྱས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Any god born in the Heaven of Joy was naturally served by these goddesses.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-61">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་སེང་གེའི་ཁྲི་འཕང་དུ་དཔག་ཚད་བཞི་ཡོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“In the palace stood a lion throne made of the seven precious substances.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-62">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛམ་བུའི་གསེར་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དཔག་ཏུ་མེད་པས་བརྒྱན་པ་ཟུར་བཞི་ལ་འདུག་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was four leagues in height and adorned with gold from the Jambū river and countless jewels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-63">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་བཞི་ལས་སྐྱེས་པ། པད་མ་རེ་རེ་ལ་ཡང་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲག་བརྒྱ་ལས་གྲུབ་པ། རིན་པོ་ཆེ་རེ་རེ་ལ་ཡང་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་འོད་ཟེར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the four corners of the throne were four lotuses, each made of a hundred precious jewels, each of which emitted a billion rays of light.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-64">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་དེ་དག་ལས། ངོ་མཚར་ཆེ་བ་སྤྲུལ་པའི་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མེ་ཏོག་སྤྲུལ་པས་བརྒྱན་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The light produced the most beautiful flowers, which were made of a variety of gems, which in turn adorned the precious draperies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-65">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-64</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེའི་ཡོལ་བ་བྲེས་པ་དེའི་ཕྱོགས་ན་ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོ་བྱེ་བ་ཕྲག་སྟོང་གིས། རང་རང་གི་ཚངས་པའི་ལྷའི་ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་དྲིལ་བུ་ཁྱེར་ནས། ཡོལ་བའི་སྟེང་དུ་སྤྱངས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Ten billion Brahmā kings each brought their own beautiful chimes from the Brahmā heavens and hung them over the draperies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-66">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-64</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆུང་ངུས་ཀྱང་། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་པའི་དྲ་བས་ཡོལ་བའི་སྟེང་དུ་བྲེས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lesser Brahmā kings likewise draped nets of various jewels over the draperies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-67">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-64</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དང་། ལྷའི་བུ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་གྲངས་མེད་པའི་འཁོར་གྱིས། རིན་པོ་ཆེའི་མེ་ཏོག་པད་མ་ཐམས་ཅད་ཁྱེར་ནས་ཁྲིའི་སྟེང་དུ་བདལ་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>A retinue of countless hundreds of thousands of gods and goddesses brought forth a great variety of jeweled lotus flowers and scattered them over the throne.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-68">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-64</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་རིན་པོ་ཆེའི་རང་བཞིན་གྱི་བུ་མོ་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱ་བྱུང་བ་དེ་དག་གི་ལག་ན་རྔ་ཡབ་དཀར་པོ་ཐོགས་པ། ཡོལ་བའི་ནང་ན་འདུག་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>These lotuses in turn produced five billion goddesses, made of gems, who stood among the draperies with white tail whisks in their hands.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-69">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕོ་བྲང་ཟུར་བཞི་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་ཀ་བ་བཞི་ཡོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“At the four corners of the palace were four jeweled pillars.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-70">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེའི་ཀ་བ་རེ་རེ་ལ་ཡང་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་གི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ། བུ་མོ་འདིའི་ནོར་བུ་ནི་བྲེས། ལན་ཀན་བར་ཀུན་ཏུ་ལྷའི་བུ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་ཡོད། ཁ་དོག་ངོ་མཚར་ཆེ་བ། དཔག་ཏུ་མེད་པའི་རོལ་མོའི་ཆ་སྤྱད་ལག་ན་ཐོགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each jeweled pillar consisted of a hundred thousand mansions, and the gems of these goddesses were draped between them. On the railings of the palace stood a hundred thousand goddesses of amazing beauty, holding countless musical instruments in their hands.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-71">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རོལ་མོའི་སྒྲའི་ནང་ནས་སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། སྟོང་པ་དང་། མི་རྟག་པ་དང་། བདག་མེད་པ་དང་། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒྲ་འབྱུང་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their music resounded with the words of suffering, emptiness, impermanence, selflessness, and all the perfections.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-72">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་ཕོ་བྲང་དེ་དག་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་ཡོད་པ། བུ་མོ་རེ་རེ་ཀུན་ཀྱང་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་དང་འཐུན་པར་སྤྲུལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The divine palace was filled with immeasurably many billions of beautiful gems, and all the goddesses manifested in colors that matched those gems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-73">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་ལྷ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཐམས་ཅད། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷའི་ཕོ་བྲང་དུ་སྐྱེ་བ་ལེན་པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་བོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thereupon, all the countless gods throughout the ten directions made prayers for rebirth in this divine palace in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-74">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དགའ་ལྡན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལྔ་པོ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Now, in that palace in the Heaven of Joy there are five great kings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-75">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དང་པོ་ནི། རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱལ་མཚན་ཞེས་བྱ་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The first great king is known as Ratnadhvaja.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-76">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ལ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་ཆར་འབེབས་པས་ཕོ་བྲང་གི་ནང་དུ་འཐོར་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>A rain of the seven precious substances is released from his body and scatters inside the palace.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-77">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེའི་ནོར་བུ་རེ་རེ་ཡང་། རོལ་མོའི་ཆ་སྤྱད་དཔག་ཏུ་མེད་པར་སྤྲུལ་པ། ནམ་མཁའ་ལ་ཀུན་ཏུ་འཕྱང་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each precious substance then transforms into countless musical instruments that hang in midair.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-78">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བརྡུངས་པར་སྒྲ་སྙན་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་རང་འབྱུང་བ། སེམས་ཅན་གྱི་ཡིད་རྟོག་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Without being played, they spontaneously emit limitless beautiful music that pleases the minds of beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-79">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་གཉིས་པ་མེ་ཏོག་འཐོར་བ་ཞེས་བྱ་བ། ལུས་ལ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཆར་འབེབས་པ། ཕོ་བྲང་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་མེ་ཏོག་གི་གདུགས་སྤྲུལ། གདུགས་རེ་རེ་ཡང་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། འཕན་གྱིས་ལམ་དྲངས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The second king is known as Flower Scatterer. A rain of manifold flowers is released from his body, forming parasols of flowers that cover the entire palace. Each parasol has hundreds of thousands of flags and streamers that guide one along the way.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-80">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་གསུམ་པ་ནི། སྤོས་ཀྱི་དབྱངས་ཞེས་བྱ་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The third king is known as Incense Voice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-81">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་བ་སྤུའི་ཁུང་བུའི་ནང་ནས། ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་རྒྱ་མཚོའི་འགྲམ་གྱི་ཙན་དན་གྱི་སྤོས་ཀྱི་ཆར་འབེབས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From the pores of his body, he rains down a wondrous incense of the sandalwood found at the ocean shore.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-82">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་དེ་དག་སྤྲིན་བཞིན་དུ་ཆགས་པ། ཁ་དོག་བརྒྱ་ཕྲག་གིས་ཕོ་བྲང་ལན་བདུན་དུ་བསྐོར་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The incense forms a cloud with hundreds of colors, which circles the palace seven times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-83">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་པ། དགའ་བ་བདེ་བ་ཞེས་བྱ་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The fourth great king is known as Joyous Bliss.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-84">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ལ་ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་ཆར་འབེབས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>A rain of wish-fulfilling jewels is released from his body.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-85">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེ་རེ་རེ་ཡང་རང་བཞིན་གྱིས་རྒྱལ་མཚན་དང་། འཕན་གྱི་སྟེང་དུ་འདུག་ནས་སངས་རྒྱས་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བར་འཆད་པ་དང་། ཡན་ལག་ལྔའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་སྒྲ་དང་། དགེ་བའི་ཆོས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་དང་། བྱམས་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་གི་སྒྲ་ལ་འཛུད་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལྔ་པ། སྒྲ་དབྱངས་དྲག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། ལུས་ཀྱི་བ་སྤུའི་ཁུང་བུ་ཐམས་ཅད་ནས་ཆུ་འབེབས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each jewel naturally finds its place atop the flags and streamers, where it resounds with teachings on seeking refuge in the Buddha, Dharma, and Saṅgha, as well as the five branches of discipline, countless virtuous qualities, all the perfections, and the aids to Maitreya’s awakening. The fifth great king is known as Fierce Voice. He rains down water from all the pores of his body.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-86">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུ་རེ་རེའི་སྟེང་དུ་མེ་ཏོག་པད་མ་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱ་ཡོད་པ། པད་མ་རེ་རེའི་སྟེང་དུ་ཤེལ་གྱི་བུ་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལྔ། ཤེལ་གྱི་བུ་མོ་རེ་རེའི་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བ་སྤུའི་བུ་ག་རེ་རེའི་ནང་ནས། ལྷའི་བདུད་ལས་རྒྱལ་བའི་སྒྲ་སྙན་པ་འབྱུང་བ་སྤྲུལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five billion lotus flowers float on each water drop, and each lotus supports twenty-five crystal goddesses. Ringing out from every pore on the body of each crystal goddess is the lovely sound of victory over the divine māra.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-87">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཨུ་པཱ་ལི་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷའི་གནས་ཞེས་བྱ་བར། དགེ་བ་བཅུ་དང་། རྒྱལ་བ་ལ་དྲིན་བསབ་པ་དང་། ངོ་མཚར་ཆེ་བ་བསྐྱེད་པའི་བསོད་ནམས་ནི། ངས་བསྐལ་པ་ཆུང་ངུ་གཅིག་གི་བར་དུ་འདུག་ནས། སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་ཐོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དྲིན་བསབ་པ་དང་། དགེ་བ་བཅུའི་འབྲས་བུ་བཤད་ཀྱང་རྫོགས་པའི་མཐའ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One continued addressing Upāli, “In the Heaven of Joy, beings practice the ten virtues, return the kindness of the victorious ones, and have the merit to produce great wonders. Even if I were to spend an entire lesser eon explaining the fruits of how a bodhisattva bound by one life will return kindness and practice the ten virtues, it would not be exhaustive.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-88">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་ངས་ཁྱེད་ལ་སོགས་པ་ལ་མདོ་ཙམ་ཞིག་བཤད་ཅིང་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཨུ་པཱ་ལི་དགེ་སློང་ངམ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, I will now briefly teach you  and the others about this.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-89">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རུང་སྟེ། གང་ལ་ལ་ཞིག་སྐྱེ་ཤི་ལ་མི་སྐྱོ་བར། ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེ་བར་འདོད་ན། བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, whether it is a single monk or the entire retinue, anyone who has not yet grown weary of birth and death, and wishes to be reborn in a divine realm, must generate the mind set upon unsurpassed awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-90">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པའི་ཞབས་འབྲིང་བྱེད་འདོད་པར་ལྟ་བ་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The observances for those who wish to serve Maitreya are as follows:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-91">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡན་ལག་ལྔའི་ཁྲིམས་བརྒྱད་རྫོགས་པ། ལུས་སེམས་ཀྱི་བརྩོན་འགྲུས་རྒྱུན་མི་འཆད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>perfect the observance of the eight precepts including the five requisites; be ceaseless in physical and mental diligence;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-92">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>practice the ten virtues;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-93">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་སྐྱིད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་འདོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>desire abundant happiness;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-94">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་སྐྱེ་བར་འདོད་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། གཞན་དུ་ལྟ་བ་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>and maintain a one-pointed desire to be reborn in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-95">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-78</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ལྟ་བ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་ཨུ་པཱ་ལི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། གོས་ཚགས་བཅོས་ནས། གདོང་དང་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is known as the right observance, while any other observance is known as a wrong observance.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-96">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-81</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་དེ་ལྟ་བུའི་བདེ་སྐྱིད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དེར། སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་འདི་དུས་ཅི་ཙམ་དུ་འཛམ་བུའི་གླིང་ནས། ལྷའི་གནས་དེ་ལྟ་བུར་སྐྱེ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then Upāli rose from his seat, adjusted his robes, bowed his head, and asked the Blessed One, “Blessed One, as there is such sublime happiness in the Heaven of Joy, when will this great being be reborn from Jambudvīpa into that divine realm?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-97">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དུས་འདི་ནས་ལོ་བཅུ་གཉིས་ལོན་ནས། དཔྱིད་ཟླ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་བཅོ་ལྔའི་ཉི་མ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One replied, “Twelve years from now, on the fifteenth day of the second month of spring, Maitreya will return to the place where he took birth:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-98">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུལ་བ་ར་ནི་ཀྲ་པ་ལིའི་གྲོང་ཁྱེར་ན་བྲམ་ཟེ་ཆེན་པོ་པ་པ་ལི་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྱིམ་ནས་སྐྱེ་བ་བླངས་པའི་ས་ནས། སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>the household of the great Brahmin Bāvarī, in the village of Kapāli, in the region of Vārāṇasī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-99">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་བཞག་པ་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>There he will sit in the lotus posture, as if he were resting in utter absorption.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-100">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་དང་། འོད་ཟེར་དམར་པོ་ཉི་མ་བརྒྱ་སྟོང་བས་ལྷག །སྟེང་གི་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His body’s golden luster and the red rays of light it emits will be brighter than a hundred thousand suns, reaching up to the Heaven of Joy above.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-101">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་སྐུ་གདུང་ཡང་དཔེར་ན། གསེར་གྱི་གཟུགས་བཞིན་དུ། མི་གཡོ་མི་འགུལ་བར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His physical remains will stay still and unmoving, like a golden statue.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-102">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་འོད་ཟེར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནང་ནས། རྣམ་པར་ཐར་པ་གསུམ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ཡི་གེ་གསལ་བར་སྟོན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From the sphere of light that surrounds his body, the syllables of the threefold liberation and the perfection of insight will distinctly emerge.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-103">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷ་མི་ཐམས་ཅད་རྗེས་སུ་འབྲང་ནས། རིན་པོ་ཆེ་སྐུ་གདུང་གི་མཆོད་རྟེན་ལ་མཆོད་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Gods and humans will all be drawn there to worship the precious stūpa with his physical remains.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-104">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན་འདི་གཞལ་མེད་ཁང་སེང་གེའི་པད་མའི་སྟེང་དུ་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ནས། ལུས་འཛམ་བུ་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་བཞིན་དུ་རྫུས་ཏེ་སྐྱེས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Maitreya will then be miraculously reborn in the Heaven of Joy, in that palace made of the seven precious substances. As he sits cross-legged on a lotus flower atop the lion throne within the palace,  his body will shine like gold from the Jambū river.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-105">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐུ་ཆུར་དཔག་ཚད་བཅུ་དྲུག །མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུས་རྫོགས་པར་བརྒྱན་པ། དབུའི་ཐོར་ཚུགས་དང་ལྡན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His body will be sixteen leagues tall and fully adorned with the thirty-two major marks and the eighty excellent minor marks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-106">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུ་སྐྲ་བཻ་དཱུརྱའི་ཁ་དོག་དང་འདྲ་བ། ཤི་ཀྲ་བི་ལི་ཀྲ་དང་། མ་འདི་དང་། གྱེན་ཤུགས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ་ས་ལྷའི་དབུ་རྒྱན་བརྒྱན་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be a topknot on his head, and his hair will resemble the color of beryl. His divine crown will be adorned with jewels such as śakrābhilagna and kiṃśuka</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-107">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེ་ལྷའི་དབུ་རྒྱན་དེ་དག་ལ། བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་རེ་རེའི་ནང་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The gems in his divine crown will shine with the colors of a billion jewels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-108">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་ཁྲིའི་སྤྲུལ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མང་པོས་ཞབས་འབྲིང་བྱས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In each of the colors there will be immeasurably many billions of emanated thus-gone ones, along with a multitude of emanated bodhisattvas who act as their servants.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-109">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཞིང་ཁམས་གཞན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད། ཆོ་འཕྲུལ་བཅོ་བརྒྱད་སྟོན་ཅིང་། ལྷའི་དབུ་རྒྱན་གྱི་ནང་ན་ཡིད་ལ་སྨོན་པའི་རྗེས་སུ་འཐུན་པར་ལྷའི་དབུ་རྒྱན་གྱི་ནང་ན་གནས་སོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the bodhisattvas from other pure lands will display the eighteen miracles and take up residence inside the divine crown as they wish.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-110">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱམས་པའི་སྨིན་མཚམས་ནས་འོད་ཟེར་དཀར་པོ་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“White rays of light will then emerge from between Maitreya’s eyebrows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-111">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་དེ་དག་ལས། བརྒྱ་ཕྲག་གི་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་དང་ལྡན་པའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The light will cause the thirty-two major marks to manifest in the colors of hundreds of jewels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-112">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་རེ་རེའི་ནང་ནས་བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེའི་ཁ་དོག་དཔེ་བྱད་བཟང་པོ། དཔེ་བྱད་རེ་རེ་ལ་ཡང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Within each major mark will be the minor marks, which in turn will manifest in the colors of five billion jewels.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-113">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེ་བ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་རིན་པོ་ཆེའི་མཚན་དང་། དཔེ་བྱད་ཀྱི་ཁ་དོག་འབར་བའི་ལྷའི་བུ་རེ་རེའི་འོད་ཟེར་བརྒྱ་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གི་སྤྲིན་ཐམས་ཅད་པད་མ་ལས་རང་རང་འདུག་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Also, within each minor mark, gods will manifest whose major and minor marks blaze in the colors of five billion gems.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-114">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉིན་མཚན་རྟག་པར་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་སའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྤྱོད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each god will sit on a lotus within an orb of eighty-four thousand light rays. Maitreya will continuously turn the Dharma wheel of the nonregressing level, day and night.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-115">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བགྲོད་པ་གཅིག་ཅིང་དོན་གྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཕྲག་ལྔ་བརྒྱའི་ལྷའི་བུ་དེ་དག་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འདི་དག་ཏུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will set these five billion gods toward a single destination, accomplish their aims, and make them nonregressing from unsurpassed and complete awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-116">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་ཉིན་མཚན་རྟག་ཏུ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་སའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། ལྷའི་བུ་ཐམས་ཅད་འཁོད་པ། འཛམ་བུའི་གླིང་གི་ཚེ་ལོའི་གྲངས་བྱེ་བ་འབུམ་ཕྲག་ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་ལོན་ནས། བྱམས་པ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་ནས་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་སྐྱེ་བ་བླངས་པའི་མདོ་བཤད་པར་འགྱུར་རོ། །ཨུ་པཱ་ལི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Day and night within the Heaven of Joy, he will continuously establish all gods in the Dharma wheel of the nonregressing level. Then, after fifty-six trillion Jambudvīpa years, the discourse called Maitreya’s Birth from the Heaven of Joy into Jambudvīpa will be taught.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-117">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-93</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ཞེས་བྱ་བ། འཛམ་བུའི་གླིང་ནས་ཚེ་འཕོས་ནས། དགའ་ལྡན་གནམ་དུ་སྐྱེས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, the qualities associated with the bodhisattva Maitreya passing away from this world and being reborn in the Heaven of Joy are as follows.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-118">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-93</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས། ངའི་འཁོར་ཉེ་གནས་ལས་གང་ལ་ལ་ཞིག །བརྩོན་འགྲུས་སུ་བསོད་ནམས་བསགས་པ། སྡོམ་པ་མ་ཞིག་ཅིང་མཆོད་རྟེན་ལ་ཕྱག་དར་དང་། མཎྜལ་བྱེད་པ་དང་། སྤོས་དྲི་ཞིམ་པ་དང་། མེ་ཏོག་གི་མཆོད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་གསུམ་ལ་སྤྱོད་ཅིང་། ཟབ་ཅིང་དྲང་བའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། མདོ་སྡེ་ཀློག་ཅིང་། སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ཡིད་ལ་ཟློས་པ་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་ཐོབ་པར་བྱེད་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་བྱེད་པ་དང་། བྱམས་པའི་མཚན་བརྗོད་པ་དེ་ལྟ་བུ་ལ་སོགས་པའི་མི་དེ་དག་ནི་འདི་སྐད་ཅིག་ཙམ་དུ་ཁྲིམས་བརྒྱད་མནོས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>After the Thus-Gone One passes into nirvāṇa,  some among my attendant retinue will diligently accumulate merit, maintain their vows, sweep stūpas, construct maṇḍalas, burn fragrant incense, offer flowers, practice the threefold liberation, practice the profound and true Dharma, recite the sūtras and continuously keep them single-pointedly in mind, acquire the six superknowledges, make statues of the thus-gone ones, recite the name of Maitreya, and other such things.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-119">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-93</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་བར་བྱེད་ཅིང་། སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས། ཚེའི་དུས་བྱས་པའི་འོག་ཏུ། དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ལག་པ་བརྐྱང་བ་ཙམ་དུ་དགའ་ལྡན་དུ་སྐྱེས་ནས་པད་མའི་སྟེང་དུ་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When it comes time for them to pass away—after they have received the eight vows, purified all misdeeds, and made prayers—they will instantly be born in the Heaven of Joy, just as quickly as a strong man can stretch out his arm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-120">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་གི་ལྷའི་བུས། ལྷའི་རོལ་མོ་བྱེད་ཅིང་། མེ་ཏོག་མན་དཱ་ར་བ་དང་། མན་དཱ་ར་བ་ཆེན་པོ་འཐོར་ཞིང་། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །ཞེས་བསྔགས་པ་བརྗོད་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Then they will sit cross-legged atop lotus flowers, as hundreds of thousands of gods play divine music, scatter mandārava and great mandārava flowers, and praise them, saying ‘Excellent!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-121">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་བསོད་ནམས་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསགས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Excellent! Noble sons, you have accumulated vast merit in Jambudvīpa;</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-122">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆི་འཕོ་བའི་འོག་ཏུ། འདི་ནི་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ། འདིར་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་བྱམས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>and now, upon dying, you have arrived here in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-123">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་སྐྱབས་སུ་གསོལ། ཕྱག་འཚོལ་ཅིག་དང་། ཕྱག་འཚལ་ན། སྨིན་མཚམས་ཀྱི་མཛོད་སྤུ་ནས། འོད་ཟེར་དཀར་པོ་རེག་པར་བྱས་ནས། བསྐལ་པ་དགུ་བཅུའི་སྐྱེ་ཤི་ལས་གྲོལ་ཞིང་སྡིག་པ་འབྱང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྗེས་སུ་འཐུན་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should request refuge from the divine king Maitreya and prostrate to him. When you prostrate to him, white light will emerge from the ūrṇā hair between his eyebrows and touch you, liberating you from ninety eons of birth and death and purifying your misdeeds.’</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-124">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངོ་མཚར་གྱི་ཆོས་བཤད་ནས། བརྩོན་པ་མི་འདོར་བ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། བླ་ན་མེད་པའི་ལམ་ཡིད་ལ་སེམས་པ་དེ་ལྟ་བུ་ལ་སོགས་པའི་སེམས་ཅན་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Now that I have explained the marvelous Dharma of the benefits of affiliating oneself with this bodhisattva, sentient beings should not abandon their diligence, but should bring to mind the nonregressing Dharma wheel and the unsurpassed path.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-125">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་དྲུག་ལ་སྤྱོད་ན། ཐེ་ཙོམ་མེད་པར་ངེས་པར་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་སྐྱེས་ནས། འཕགས་པ་བྱམས་པའི་ཞལ་མཐོང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they purify their misdeeds and engage in the six practices, they will undoubtedly be born in the Heaven of Joy and come face-to-face with the noble Maitreya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-126">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པའི་ཞབས་འབྲིང་བྱས་ནས། འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་དང་པོར་ཆོས་ཐོས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having entered into Maitreya’s service, they will then first hear his Dharma in Jambudvīpa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-127">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པའི་བསྐལ་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་དང་། བསྐལ་པ་སྐར་མ་ལྟ་བུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡང་ཞལ་མཐོང་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will come face-to-face with all the future buddhas of this present eon, as well as all the buddhas in as many other eons as there are stars in the sky.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-128">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དྲུང་དུ་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ལུང་སྟོན་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the presence of all those buddhas, they will receive prophecies of their own awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-129">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཨུ་པཱ་ལི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འོག་ཏུ། དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ལས། གང་ལ་ལ་ཞིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པའི་མཚན་ཐོས་ནས་དགའ་བ་དང་། གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་བའི་མི་དེ་དག །ཚེའི་དུས་བྱས་ནས། སེ་གོལ་གཏོགས་པ་ཙམ་དུ་གོང་མ་ཅི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, after the Thus-Gone One has passed into nirvāṇa, within all my retinues of monks, nuns, gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, and mahoragas, anyone who hears the name of the bodhisattva great being Maitreya and venerates him with joy and respect shall attain all that was just mentioned in the mere snap of a finger, once they pass away.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-130">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པའི་མཚན་ཐོས་ནས་ཚེའི་དུས་བྱས་པའི་འོག་ཏུ། མུན་པའི་ཁམས་སུ་མི་ལྟུང་། མཐའ་འཁོབ་ཀྱི་ཡུལ་དང་། ལོག་པར་ལྟ་བ་དང་། མི་དགེ་བ་ཐམས་ཅད་སྤྱོད་པར་མི་སྐྱེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Upon hearing Maitreya’s name, they will no longer fall into the realms of darkness upon death, nor will they be reborn in any outlying regions, nor among people with wrong views or nonvirtuous behaviors.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-131">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་དྲང་པོར་ལྟ་བ་དང་། འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་མི་སྨོད་པར་སྐྱེའོ། །ཨུ་པཱ་ལི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Such people will be reborn in every lifetime where the view is proper, the retinue is abundant, and the Three Jewels are never disgraced.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-132">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-106</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དང་། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག །སྡོམ་པ་བཤིག་པ་དང་། སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ལས་བྱས་པས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་མཚན་ཐོས་པས། མཚན་ནས་བརྗོད་ཅིང་། ཡན་ལག་ལྔ་གཏུགས་ཏེ། སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་བཤགས་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, if those noble sons or daughters who have broken their vows or committed unwholesome misdeeds hear the name of the bodhisattva of great compassion, call out his name, place their full body on the ground, and confess with an undistracted mind, the entirety of their misdeeds will swiftly be purified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-133">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-106</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་མྱུར་དུ་བྱང་ནས་མ་འོངས་པའི་དུས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་མཚན་བརྗོད་པ་དང་། སྐུ་གཟུགས་བྲིས་ནས། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་དང་། གོས་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་དང་། ཕྱག་འཚལ་ཞིང་། ཡིད་ལ་ཟློས་ན། མི་དེ་དག་ཚེའི་དུས་བྱས་པའི་ཚེ་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པས། མི་ཆེན་པོའི་མཚན་སྨིན་མཚམས་ཀྱི་མཛོད་སྤུ་ནས། འོད་དང་། ལྷའི་བུ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། མན་དཱ་ར་བའི་ཆར་ཕབ་ནས། མི་དེ་དག་བསུས་ནས། སྐད་ཅིག་ཡུད་ཙམ་གྱིས་ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If anyone in the future speaks the name of the bodhisattva of great compassion, paints his image, offers him incense, flowers, fabrics, parasols, banners, or flags, venerates him, or recalls his name, then upon passing away, the bodhisattva Maitreya will radiate light from the ūrṇā hair between his eyebrows—one of the marks of a great being—and all the gods will send down a rain of mandārava flowers  to welcome them as they are instantly reborn in the divine realm.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-134">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-106</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་བྱམས་པའི་ཞལ་མཐོང་ནས། གདོང་དང་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will meet face-to-face with the noble Maitreya and bow their heads to him.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-135">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-106</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཆོས་ཐོས་པ་དང་། བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ལམ་ཐོབ་པ་དང་། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། མ་འོངས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that very moment, they will hear the Dharma, attain the path of unsurpassed awakening, and obtain the nonregressing wheel of Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-136">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-106</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཨུ་པཱ་ལི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In future lives, they will behold as many thus-gone ones as there are grains of sand in the Ganges river.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-137">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-110</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་རྩེ་གཅིག་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་གྱིས་ཤིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, listen attentively and pay heed.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-138">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-110</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་ན། གང་ལ་ལ་ཞིག་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བའི་མི་དེ་དག་ནི། བླ་ན་མེད་པའི་ལམ་དང་། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་འཁོར་ལོ་འཐོབ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When sentient beings in the future take refuge in the bodhisattva Maitreya, those who do so will attain the unsurpassed path and the nonregressing wheel of Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-139">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-110</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། མི་དེ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འོད་ཟེར་མཐོང་ནས། ལུང་བསྟན་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, once the bodhisattva Maitreya attains the state of a thus-gone one, a worthy one, a perfect buddha, those people will see the light of that thus-gone one and receive a prophecy.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-140">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཨུ་པཱ་ལི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འོག་ཏུ་འཁོར་བཞི་པོ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་ལ་སོགས་པ་གང་ལ་ལ་ཞིག་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་སྐྱེས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Upāli, after the Thus-Gone One’s nirvāṇa, when the time comes for anyone—whether they are in the four retinues or a god, nāga, or yakṣa—to be reborn in the Heaven of Joy, then they must engage in the following contemplations: Thinking of the Heaven of Joy, they should take up the vows of the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-141">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་བལྟ་བར་བྱ་སྟེ། དགའ་ལྡན་ཡིད་ལ་བྱེད་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྡོམ་པ་བླངས་ནས། ཉི་མ་གཅིག་གམ། ཉི་མ་བདུན་གྱི་བར་དུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, whether for a single day or for up to seven days, they should contemplate the ten virtues and practice the path of the ten virtues.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-142">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དང་། དགེ་བ་བཅུའི་ལམ་ལ་སྤྱོད་པའི་བསོད་ནམས་དེ་དག །བྱམས་པའི་མདུན་དུ་བསྔོ་ཞིང་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་དེ་དག་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the merit from this practice should be dedicated, and the aspiration made to be in the presence of Maitreya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-143">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བ་དེ་དག་གི་ལྷའི་བུ་མཐོང་བ་དང་། པད་མ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who carry out these contemplations will behold a god and a lotus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-144">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ལ་ལ་ཞིག་སྐད་ཅིག་ཙམ་བྱམས་པའི་མིང་ནས་བརྗོད་པའི་མི་དེ་དག་ནི། བསྐལ་པ་སྟོང་ཉིས་བརྒྱའི་སྐྱེ་ཤི་ལས་གྲོལ་ཞིང་། སྡིག་པ་འབྱང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who recite the name of Maitreya even once will be freed from twelve hundred eons of birth and death and will have their misdeeds purified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-145">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱམས་པའི་མཚན་ཐོས་པས་ཐལ་མོ་སྦྱར་བའི་མི་དེ་དག་ནི། བསྐལ་པ་ལྔ་བཅུའི་སྐྱེ་ཤི་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who hear the name of Maitreya and join their palms together will be freed from fifty eons of birth and death.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-146">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ལ་ལ་ཞིག་བྱམས་པ་ལ་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་བས། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་བརྒྱའི་སྐྱེ་ཤི་ལས་གྲོལ་ཐར་ཞིང་སྡིག་པ་བྱང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who respectfully prostrate to Maitreya will be liberated from one billion eons of birth and death and will have their misdeeds purified.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-147">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-112</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་གནས་ལ་མི་ཆགས་ཤིང་། མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་ཀླུའི་སྡོང་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཤིང་དྲུང་དུ། བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ལམ་དུ་སེམས་བསྐྱེད་པ་ཡང་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not be attached to the heavenly realms,  but will generate the mind set upon unsurpassed awakening in the future, under the bodhi tree, the tree of the nāgas.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-148">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-116</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། འཁོར་མང་པོ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the immeasurably great retinue rose from their seats.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-149">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-116</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས། བྱམས་པའི་ཞབས་ལ་ཡང་ཕྱག་འཚལ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They bowed their heads at the feet of the Blessed One, and then bowed at the feet of Maitreya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-150">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-116</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་། བྱམས་པ་ལ་ལན་བརྒྱ་སྟོང་དུ་བསྐོར་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They circled the Blessed One and Maitreya a hundred thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-151">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-116</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་མ་ཐོབ་པ་དག་རང་རང་གི་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who had not yet attained the path each made the following aspiration:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-152">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-116</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ལ་སོགས་པས། ལྷ་དང་། མི་དང་། སྡེ་བརྒྱད་པོ་འདིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་མོས་པས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པས། མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་ལུས་སྤངས་ནས། འཕགས་པ་བྱམས་པའི་ཞལ་མཐོང་བ་དང་། ཐམས་ཅད་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་སྐྱེ་བ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“By fervently making aspirations here in the presence of the Blessed One, may all of us—gods, humans, the eight classes of nonhuman beings, and so forth—in the future, having abandoned our bodies, behold noble Maitreya, and be reborn in the Heaven of Joy.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-153">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-118</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ལ་སོགས་པ་མ་འོངས་པའི་དུས་སུ་བསོད་ནམས་བྱེད་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་བ་དང་། ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པའི་དྲུང་དུ་སྐྱེ་བ་བླངས་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One said, “In the future, all of you will create merit, guard your discipline, and take birth in the presence of the bodhisattva Maitreya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-154">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-118</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པས་བྱིན་གྱིས་རློབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva Maitreya will then bless all of you.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-155">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-119</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཨུ་པཱ་ལི་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཨུ་པཱ་ལི་དེ་ལྟ་བུར་ལྟ་བ་ནི། ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་ཞེས་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One then spoke to Upāli, “Upāli, if you have such a view, it is said to be right view.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-156">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-119</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་དུ་ལྟ་བ་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Any other view would be a wrong view.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-157">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ལྟ་བ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་སྟན་ལ་འདུག་པ་ལས་ལངས་ཏེ། པུས་མོ་བཙུགས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལེགས་སོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The venerable Ānanda then rose from his seat, knelt down, joined his palms, and addressed the Blessed One, “Excellent!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-158">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས། བྱམས་པའི་ཡོན་ཏན་ལེགས་པར་བཤད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One has wonderfully explained Maitreya’s qualities.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-159">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མ་འོངས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། བསོད་ནམས་བྱེད་པའི་སེམས་ཅན་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་བདག་ཅག་གིས་ཐོབ་པར་འཚལ་བས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the future, we shall strive to become such beings who attain the results of creating such merit.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-160">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མཚན་ཅི་ལགས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, Blessed One, what is the name of this Dharma discourse?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-161">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་ཅི་ལྟར་གཟུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should we retain it?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-162">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ། །ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས་པ་མ་བརྗེད་པར་ཟུང་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One replied, “Ānanda, you should retain what the Thus-Gone One has taught without forgetting anything.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-163">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པའི་དོན་དུ་ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེ་བའི་ལམ་འབྱེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་མཚན་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གདུང་རྒྱུན་མི་གཅོད་པས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>For the sake of future times, you shall reveal the path that leads to rebirth in the divine realms, disclose the marks of awakening, and prevent the lineage of the thus-gone ones from being interrupted.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-164">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མདོ་སྡེའི་མིང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This discourse shall be known as The Nirvāṇa of the Bodhisattva Maitreya</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-165">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-333</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནམ་དུ་སྐྱེ་བ་བླངས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་བསྐུལ་བ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It shall also be known as The Bodhisattva Maitreya’s Birth in the Heaven of Joy and Encouragement for the Seat of Awakening . You must retain it!”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-166">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་ཁམས་གཞན་ནས་འོངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་བཞིའི་ལེའུ་བརྒྱན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །ལྷའི་བུ་འབུམ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the Blessed One said this, a million bodhisattvas who had arrived from other pure lands attained the śūraṃgama absorption. Eight hundred thousand gods generated the mind set upon unsurpassed awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-167">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བྱམས་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་ནས། འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་སྐྱེ་བར་སྨོན་ལམ་བཏབ་བོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They all made the aspiration to follow Maitreya and be reborn in Jambudvīpa.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-168">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-125</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། འཁོར་བཞི་པོ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་ལ་སོགས་པ། སྡེ་བརྒྱད་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཐམས་ཅད་མངོན་པར་དགའ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>After the Blessed One had spoken, the four retinues, as well as the eight classes of nonhuman beings—gods, nāgas, and so forth—rejoiced in what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-169">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-125</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས་ཕྱིར་དོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They bowed to the Blessed One and then departed. This completes “ The Noble Sūtra:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-170">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-125</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཕགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་དགའ་ལྡན་གནམ་དུ་སྐྱེ་བ་བླངས་པའི་མདོ་རྫོགས་སོ།།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Bodhisattva Maitreya’s Birth in the Heaven of Joy</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-061-019-TU-171">
            <prop name="location-id">UT22084-061-019-127</prop>
            <prop name="revision">v-1.0.7-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།།ཞུ་བའི་ལོཙྪ་བ་བན་དེ་པ་བ་ཏོང་དང་། བན་དེ་ཤེས་རབ་སེང་གེས་རྒྱའི་དཔེ་ལས་བསྒྱུར།། །།</seg>
            </tuv>
          <tuv xml:lang="en">
                <seg>This was translated from a Chinese manuscript by the editor-translator Venerable Pabtong and Venerable Sherab Sengé.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>