<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-061-008" eft:text-version="v-1.0.1-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-061-008-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.191.b"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་དཱི་པཾ་ཀ་ར་བྱཱ་ཀ་ར་ཎ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-translation"/>The Noble Mahāyāna Sūtra The Prophecy of Dīpaṅkara<tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-91"/> Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was dwelling in Śrāvastī, in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍada’s Park, together with a great saṅgha of 1,250 monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ཏེ་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, the Blessed One, surrounded and attended by a retinue of many hundreds of thousands, was teaching the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་སོ་སོར་བརྟག་པ་ཉིད་ཀྱིས་བསམ་པ་ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-95"/>The Blessed One said to the venerable Ānanda, “Ānanda, you must make your motivation very pure by examining each root of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ངས་སངས་རྒྱས་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོ་ལ་ཞེ་ས་དང་བཅས་པས་བསྙེན་བཀུར་བྱས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱིས་ང་སྔར་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ལུང་མ་བསྟན་གྱི། གང་གི་ཚེ་ངས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་མཐོང་ནས་ཨུད་པལ་ལྔ་ཕུལ་བ་དེའི་འོག་ཏུ་ང་ཆོས་བདག་མེད་པ་ཉིད་ལ་མོས་པར་གྱུར་ཅིང་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, Ānanda, though I respectfully venerated hundreds of thousands of buddhas, those blessed buddhas did not prophesy that I would achieve unsurpassed complete and perfect awakening, but after I saw the Thus-Gone Dīpaṅkara and offered him five utpala flowers, I developed confidence in the selflessness of phenomena and gained the acceptance that phenomena are unarisen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བས་ན་ཁྱོད་དགེ་བའི་རྩ་བས་ཆོག་ཤེས་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is why, Ānanda, you should not be content with your roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་སྔོན་བྱུང་བ་འདས་པའི་དུས་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པའི་ཡང་ཆེས་གྲངས་མེད་པ་ཡངས་པ་ཚད་མེད་པ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འདས་པ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་འཛམ་བུའི་གླིང་འདིར་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་ཞེས་བྱ་བ་གཟུགས་བཟང་བ། མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ། རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་ཞིག་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-96"/>“If you ask why, Ānanda, in the past, long ago—an uncountable, exceedingly uncountable, vast, immeasurable, and inconceivable number of eons ago—at that time, on that occasion, here in Jambudvīpa, there was a king known as Ajātaśatru, who was shapely, handsome, pleasant to behold, and provided with a supremely rich and fine complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་དེ་ལ་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡོད་དེ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བཀྲ་བ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། སྐྱེད་མོས་ཚལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། རྫིང་བུ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། མེ་ཏོག་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། འབྲས་བུ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། བདེ་བ་ལོ་ལེགས་པ། ཉམས་དགའ་བ། <tei:ref folio="F.192.a"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-97"/>“Ānanda, that king, Ajātaśatru, had eighty-four thousand cities, every one of them dazzling and pleasant to behold, with magnificent gardens, magnificent ponds, magnificent flowers, magnificent fruits, delightful good harvests, and a joyful atmosphere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྱོར་པ། རྒྱས་པ། སྐྱེ་བོ་དང་མི་མང་པོས་གང་བ་ཤ་སྟག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were wealthy, prosperous, and filled with a great multitude of people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་དེ་ལ་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་ཡོད་དེ། རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་དེ་དེ་ན་གནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-98"/>“Ānanda, that king, Ajātaśatru, had a royal palace known as Padmāvatī, and there the king, Ajātaśatru, resided.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲའི་མདུན་ན་འདོན་བྲམ་ཟེ་གླིང་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ་སྙིང་དུ་སྡུག་ཅིང་མཐོང་ན་མི་འཐུན་པ་མེད་པ་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Now, there was a royal priest of King Ajātaśatru, the brahmin known as Endowed with Islands, who was dear to the king’s heart and never a disagreeable sight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་རིགས་བཞིའི་མི་ཐམས་ཅད་བསྡུས་ནས་བྲམ་ཟེ་གླིང་ལྡན་བཀུག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, Ānanda, Ajātaśatru gathered all the people of the four castes and summoned the brahmin Endowed with Islands.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅོད་པན་བཅིངས་ནས་རྒྱལ་སྲིད་ཕྱེད་བྱིན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་སྨྲས་སོ། །བྲམ་ཟེ་ཁྱོད་རང་གི་ཡུལ་དུ་སོང་སྟེ། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་བྱོས་ལ་མིང་ཡང་པད་མ་ཅན་དུ་ཐོགས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having tied a crown upon his head, he then gave him half his kingdom and proclaimed, ‘Brahmin, you must return to your country and build a royal palace, which you should also name Padmāvatī.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱིས་རང་གི་ཡུལ་དུ་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་བྱས་ཏེ། མིང་ཡང་པད་མ་ཅན་དུ་བཏགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-99"/>“Then, Ānanda, King Endowed with Islands built a royal palace in his country, and he also named it Padmāvatī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟར་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་ན་རྒྱལ་པོ་གཉིས་རྒྱལ་སྲིད་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, Ānanda, at that time, on that occasion, here in Jambudvīpa there ruled two kings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅིག་ནི་མ་སྐྱེས་དགྲའོ། །ཅིག་ཤོས་ནི་གླིང་ལྡན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>One was Ajātaśatru, and the other was Endowed with Islands.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་བཙུན་མོ་དམ་པ་ཁང་བཟངས་ཀྱི་ཡང་ཐོག་ན་བདེ་བར་ཉལ་ཞིང་འདུག་གོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མར་མེ་མཛད་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་གླང་པོ་ཆེའི་ཕྲུ་གུ་ཐལ་ཀར་དུ་བསྒྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-100"/>“Then, Ānanda, when Endowed with Islands’ principal queen was sleeping blissfully at the top of the palace, the bodhisattva Dīpaṅkara passed away and transmigrated from Tuṣita Heaven, transforming into a white elephant calf.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་འགྱེད་ཅིང་མའི་གློ་གཡས་པར་ཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He emanated light rays and entered his mother’s right side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བཙུན་མོ་དམ་པ་དེས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་ལ་སྐབས་འདིར་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, the principal queen related this event to King Endowed with Islands.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱིས་བྲམ་ཟེ་མཚན་མཁན་དང་། ལྟས་མཁན་དང་། མཆོད་སྦྱིན་མཁན་རྣམས་བསྡུས་ཏེ་རྨི་ལམ་གྱི་སྐབས་འདི་བསྙད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-101"/>“Then, Ānanda, King Endowed with Islands gathered brahmins who were skilled in interpreting omens, those skilled in divination, and those skilled in making offerings, and he related to them the events of this dream.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེ་མཚན་མཁན་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A brahmin who was skilled in interpreting omens said, ‘O great king, you have gained a great boon!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱི་སྲས་སེམས་ཅན་རིན་པོ་ཆེ་ཞིག་བལྟམ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A son of yours, a precious being, is to be born.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་རྨི་ལམ་བསྟན་པ་འདི་ཐོས་ནས་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ། རབ་ཏུ་དགའ་ནས། དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-102"/>“Then, Ānanda, when King Endowed with Islands heard this dream prophecy, he was transported with satisfaction and delight, and in his great joy he was elated and cheered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་དེའི་རྒྱལ་ཁམས་སུ་གཏོགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་སྦྱིན་པ་བྱིན་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཟས་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་ཟས། སྐོམ་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་སྐོམ། བཞོན་པ་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་བཞོན་<tei:ref folio="F.192.b"/>པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Endowed with Islands gave gifts to everyone within the bounds of his kingdom: for those who desired food there was food, for those who desired drinks there were drinks, and for those who desired a vehicle there was a vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་དང་། ཕྲེང་བ་རྒྱུ་དང་། བྱུག་པ་དང་། གནས་མལ་རུང་བ་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་མེད་པ་དང་། གང་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཐམས་ཅད་བྱིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He gave what was suitable and not unwholesome—incense, garlands, ointments, and bedding—and he gave anything, whatever was desired.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་ཟླ་བ་བཅུ་འདས་པ་དང་། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་བུ་གཟུགས་བཟང་བ། མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ་རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་ཞིག་བཙས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-103"/>“Then, Ānanda, ten months passed and the son of King Endowed with Islands was born—shapely, handsome, pleasant to behold, and provided with a supremely rich and fine complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙས་མ་ཐག་ཏུ་ལུས་ལས་འདི་ལྟ་བུའི་འོད་བྱུང་སྟེ། འོད་དེས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as he was born, there emerged from his body a light such as this: by that light, the whole of the royal palace of King Endowed with Islands was illuminated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་རང་གི་གནས་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ནས། གཞོན་ནུ་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་གཞོན་ནུ་དེ་ལ་ཤིས་པར་བརྗོད་པ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, at that time, Śakra, the lord of the gods, vanished from his own abode and went to where the child was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་སྨྲས་སོ། །འདི་བཙས་མ་ཐག་ཏུ་ལུས་ལས་འདི་ལྟ་བུའི་འོད་བྱུང་སྟེ། འོད་དེས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་གྱུར་པས་གཞོན་ནུའི་མིང་མར་མེ་མཛད་དུ་བཏགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There, he spoke benedictions to that child, and he said, ‘As soon as he was born, there emerged from his body a light such as this: by that light, the whole of the royal palace of King Endowed with Islands was illuminated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གཞོན་ནུའི་མིང་མར་མེ་མཛད་མར་མེ་མཛད་ཅེས་བྱ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, the child should be named Dīpaṅkara.’ Then the child was named Dīpaṅkara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ་རབ་ཏུ་དགའ་ནས། དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-104"/>“Then, Ānanda, King Endowed with Islands was transported with satisfaction and delight, and in his great joy he was elated and cheered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དེའི་རྒྱལ་ཁམས་སུ་གཏོགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་སྦྱིན་པ་བྱིན་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཟས་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་ཟས། སྐོམ་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་སྐོམ། བཞོན་པ་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ནི་བཞོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Again, he gave gifts to everyone within the bounds of his kingdom: for those who desired food there was food, for those who desired drinks there were drinks, and for those who desired a vehicle there was a vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་དང་། ཕྲེང་བ་རྒྱུ་དང་། བྱུག་པ་དང་། གནས་མལ་རུང་བ་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་མེད་པ་དང་། གང་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཐམས་ཅད་བྱིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He gave what was suitable and not unwholesome—incense, garlands, ointments, and bedding—and he gave anything, whatever was desired.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱིས་རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་མར་མེ་མཛད་བཀུག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-105"/>“Later, Ānanda, King Endowed with Islands summoned Prince Dīpaṅkara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅོད་པན་བཅིངས་ནས་རྒྱལ་སྲིད་ཕྱེད་བྱིན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་སྨྲས་སོ། །གཞོན་ནུ་ཁྱོད་སོང་ལ་བཙུན་མོའི་འཁོར་གྱི་ནང་ན་འདུག་ཅིང་རྩེས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having tied a crown upon his head, he gave him half the kingdom and proclaimed, ‘Youth, you must go and stay among the queen’s retinue and play.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བར་གྱིས་ཤིག །དགའ་དགུར་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Be happy and enjoy yourself!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རེ་ཞིག་ན་རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་མར་མེ་མཛད་བཙུན་མོའི་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་སོང་ནས་བཞོན་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཞོན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-106"/>“Shortly thereafter, Ānanda, Prince Dīpaṅkara went among the queen’s retinue and mounted a great carriage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ནས་སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་གནས་སུ་སོང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surrounded by a host of ladies, he went to the garden.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་གཙང་མའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་དག་གཅིག་གིས་བདག་ཅག་ཉིད་རྒས་ཤིང་འཁོགས་པ་དང་། ནད་ཀྱིས་བཏབ་པ་དང་། <tei:ref folio="F.193.a"/>ཤི་བ་ཡང་བསྟན་ཏེ་དགེ་སྦྱོང་ཞིག་ཀྱང་དེར་བཞག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>One of the gods of the Śuddhāvāsa realm displayed people like us—one old and feeble, one struck by illness, and one who was dead—and he also set a mendicant among them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་མཐོང་ནས་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་འདི་དག་ཅི་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Prince Dīpaṅkara, having seen this, asked the charioteer, ‘Hey, charioteer, what are these various sights?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ལོ་སྒྱུར་བས་སྨྲས་པ། གཞོན་ནུ་འདི་དག་ནི་རྒས་པ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། ན་བ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། ཤི་བ་ཞེས་བགྱི་བ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-108"/>“The charioteer replied, ‘Youth, these are so-called aging, illness, and death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞོན་ནུ་ཇི་སྲིད་དུ་ཆོས་ཉིད་གདགས་པ་མཆིས་པ་དེ་སྲིད་དུ་རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Youth, as long as there are imputations placed upon the true nature, there will be the phenomena of aging, illness, and death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆི་བའི་ཆོས་རྣམས་མཆིས་ཏེ་གཞོན་ནུ་ཁྱོད་དང་འོ་སྐོལ་ཡང་དེ་ལྟ་བུ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Youth, it is the same for you and the rest of us, for we are merely the residents of saṃsāra.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ན་གནས་པ་ཁོ་ན་ལགས་སོ། །གཞོན་ནུས་སྨྲས་པ། ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་མགོ་བྲེགས་ཏེ་གོས་ངུར་སྨྲིག་གྱོན་ལ་ཞི་ཞིང་ཉེ་བར་ཞི་བ་གཉའ་ཤིང་གང་ཙམ་དུ་བལྟ་བ་འདི་སུ་ཞིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-109"/>“The youth asked, ‘Charioteer, who is this one whose head is shaven, who has donned maroon robes, and who is pacified and gazes the mere length of a yoke?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ལོ་སྒྱུར་བས་སྨྲས་པ། གཞོན་ནུ་འདི་ནི་དགེ་སློང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-110"/>“ ‘Youth, this is a monk,’ said the charioteer.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ཐར་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་ཁྱིམ་ནས་ཁྱིམ་མེད་པར་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Having relinquished all sin and developed the sense of delight in regard to liberation, he went forth into homelessness.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞོན་ནུས་སྨྲས་པ། ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-111"/>“The boy replied, ‘Very good, charioteer!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་འདིའི་ལམ་འདི་ནི་འདོད་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་ནས་ཕྱིར་ལོག་སྟེ་ཁྱིམ་དུ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The path of this monk is to be desired,’ and then he turned around and went home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རེ་ཞིག་ན་རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་མར་མེ་མཛད་ཡང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་གནས་སུ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-113"/>“Then, Ānanda, right away, Prince Dīpaṅkara went again to the garden.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་དང་། དེ་ན་སངས་རྒྱས་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོས་བསྟན་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the garden he saw the seat of awakening, which had supported many hundreds of thousands of buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་མཐོང་ནས་སྐྱེས་པ་དང་བུད་མེད་ཀྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཧ་ཅང་ཐག་མི་རིང་བར་བོར་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-115"/>“Then, Ānanda, the bodhisattva Dīpaṅkara, having seen that seat of awakening, left behind the entire assembly of men and women a short distance and proceeded in the direction of the seat of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཐོང་བ་དང་། ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེར་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ཏེ་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He saw the seat of awakening and circumambulated it three times, and then at the seat of awakening he sat down with his legs crossed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མར་མེ་མཛད་འདུག་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་མོའི་སྐྱ་རེངས་དང་པོ་ཤར་བའི་དུས་ན་དེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as the bodhisattva Dīpaṅkara took his seat, at that moment, at the first break of dawn, he reached unsurpassed complete and perfect awakening, the highest perfect buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་མ་ཐག་<tei:ref folio="F.193.b"/>ཏུ་དེའི་ཚེ་སྐུ་ལས་འདི་ལྟ་བུའི་འོད་བྱུང་སྟེ། འོད་དེས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-116"/>“Ānanda, as soon as the Thus-Gone Dīpaṅkara reached unsurpassed complete and perfect awakening, the highest perfect buddhahood, there emerged from his body a light such as this: by that light the entire trichiliocosm was illuminated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་རང་གི་གནས་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, at that time, Śakra, the lord of the gods, vanished from his own abode and went to where the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པ་བྱས་ནས་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་བསྒྲགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There he bowed his head at the feet of the Blessed One and, having made offerings to the Blessed One, he proclaimed these words: ‘Ah!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མའོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་འདི་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Thus-Gone Dīpaṅkara has emerged in the world!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་དེའི་འོད་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, by that light are all the world realms illuminated.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ལོ་ལྔ་བཅུའི་བར་དུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་ན་བཞུགས་ཀྱང་ཐ་ན་སེམས་ཅན་གཅིག་ཙམ་ཡང་བལྟ་བ་དང་། ཕྱག་བྱ་བ་དང་། བསྙེན་བཀུར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་མི་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-117"/>“The Thus-Gone Dīpaṅkara remained at the seat of awakening for fifty years, and not a single being approached to see him, pay homage to him, or serve him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་གི་འཁོར་གྱི་མི་རྣམས་བདེ་བ་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར་བལྟ་བ་དང་། ཕྱག་བྱ་བ་དང་། བསྙེན་བཀུར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་མི་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, because the residents of the royal city of King Endowed with Islands were happy, they did not approach to see him, pay homage to him, or serve him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་འདི་སྙམ་དུ་དགོངས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་བདེ་བ་དང་ལྡན་པས་ཧ་ཅང་བག་མེད་པར་གྱུར་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-118"/>“Then, Ānanda, the Thus-Gone Dīpaṅkara thought, ‘These residents of the royal city of King Endowed with Islands, because they are happy, have become exceedingly careless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དེ་རྣམས་ཅུང་ཞིག་ཡིད་བྱུང་བར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surely I should cause them a little distress.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་དེའི་ཚེ་འདི་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དེ། རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་བཻ་དཱུརྱ་ལས་བྱས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་བལྟ་ན་སྡུག་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-119"/>“Then, at that time, the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara manifested a display of miraculous power such that through the manifestation of the display of miraculous power, among the residents of the royal city of King Endowed with Islands, he emanated a great city made of beryl that was pleasant to behold and filled with a great multitude of people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བོ་དང་མི་མང་པོས་གང་ལ། མི་དེ་དག་ཀྱང་ལྷག་པར་མཛེས་པ། ལྷག་པར་བལྟ་ན་སྡུག་པ། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་དག་ཅིག་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those people, moreover, were more beautiful, more pleasant to behold, and adorned with all types of ornaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་བཻ་དཱུརྱ་ལས་བྱས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ན་གནས་པའི་མི་རྣམས་ཀྱིས་སྤ་<tei:ref folio="F.194.a"/>གོང་བར་ནི་གྱུར་ན་གང་ཡང་སྐྱོ་བར་ནི་མ་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, the residents of the royal city of King Endowed with Islands, although they were troubled by the people dwelling in the city made of beryl, were not in the least bit discouraged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་འདི་སྙམ་དུ་དགོངས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་ཧ་ཅང་བག་མེད་པ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པས་ངས་ཡང་ཅུང་ཞིག་སྐྱོ་བ་བསྐྱེད་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-120"/>“The blessed, thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara thought, ‘Since the residents of the royal city of King Endowed with Islands have become exceedingly careless, surely I should also generate in them a little discouragement.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་ཡང་འདི་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དེ། རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པས་བཻ་དཱུརྱ་ལས་བྱས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་དེ་ལ་མེ་ཆེན་པོ་འབར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-121"/>“Then the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara again manifested a display of miraculous power such that through the manifestation of the display of miraculous power he took control of that great city of beryl so that it would blaze with a great fire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱིན་གྱིས་བརླབས་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ལ་མེ་འབར་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as he took control of it, it caught fire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་སེམས་ཅན་དེ་དག་དང་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་དེ་ཡང་ཡོངས་སུ་ཟད་ཅིང་མཐར་ཐུག་པ་དང་ཞིག་པར་གྱུར་ནས་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཀྱང་ཚུལ་མ་ཡིན་པ་མཐོང་བས་སྡུག་བསྔལ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, at that time, those beings and that great city were destroyed, came to an end, and disappeared. Having seen this unpleasant sight, those beings were distressed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་ཀྱིས་བཻ་དཱུརྱ་ལས་བྱས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་རྒུད་པར་མཐོང་ནས་དངངས་སྐྲག་པར་གྱུར་ཅིང་སྐྱོ་བར་གྱུར་ནས་སྤུ་ཟིང་ཞེས་བྱེད་དེ། དེ་དག་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-123"/>“Then, Ānanda, the residents of the royal city of King Endowed with Islands, having seen the fall of the beryl city, were frightened and discouraged such that their hair stood on end.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཕྱིར་གྲོང་ཁྱེར་དེ་ཡོངས་སུ་ཟད་ཅིང་མཐར་ཐུག་པ་དང་ཞིག་པར་གྱུར་པ་ལས་ན་རིང་པོ་མི་ཐོགས་པར་བདག་ཅག་ཀྱང་དེ་ལྟ་བུའི་མི་རྟག་པའི་གནས་སྐབས་སུ་གྱུར་ན་སུ་ཞིག་བདག་ཅག་གི་སྐྱབས་སུ་འགྱུར་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They thought, ‘If there is a reason that that city was destroyed, came to an end, and disappeared, it will not be long before we, too, encounter the circumstances of impermanence in this way. Who will protect us?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་འདི་སྙམ་དུ་དགོངས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་འདི་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པས་ངས་ཆོས་བསྟན་པ་ཀུན་ཤེས་པར་ནུས་ཤིང་སྐལ་བ་དང་ལྡན་པ་དང་མཐུ་ཡོད་པར་གྱུར་ཏོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-124"/>“The thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara then thought, ‘Since these residents of the royal city of King Endowed with Islands have been matured, they are able to understand the Dharma taught by me, they have become worthy of it, and they have developed the competence for it.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་མི་དེ་རྣམས་ཀྱི་བསམ་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་དེའི་ཚེ་དྲན་པ་དང་ཤེས་བཞིན་གྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་ལས་བཞེངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-125"/>“At that moment the Thus-Gone Dīpaṅkara, knowing the thoughts of those people, rose from the seat of awakening with mindfulness and alertness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱི་བཞིན་འབྲང་བའི་དགེ་སྦྱོང་ལྷའི་དབང་པོ་<tei:ref folio="F.194.b"/>བརྒྱ་བྱིན་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་ག་ལ་བ་དེར་གཤེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He then set out for the palace of King Endowed with Islands, together with Śakra, the lord of the gods, as his śramaṇa attendant.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་བྱོན་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་ཆོས་བསྟན་པ་དང་པོའི་ཚེ་སྲོག་ཆགས་ཉི་ཁྲི་རབ་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-127"/>“Ānanda, as soon as the Thus-Gone Dīpaṅkara arrived, then, at that time, on the occasion of the first Dharma teaching of the Thus-Gone Dīpaṅkara, twenty thousand beings went forth, and all their minds were liberated from defilements without further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བསྟན་པ་གཉིས་པའི་ཚེ་སྲོག་ཆགས་སུམ་ཁྲི་རབ་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the time of the second Dharma teaching, thirty thousand beings went forth, and all their minds were liberated from defilements without further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བསྟན་པ་གསུམ་པའི་ཚེ་སྲོག་ཆགས་བཞི་ཁྲི་རབ་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྡུལ་མེད་ཅིང་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་རྣམ་པར་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the time of the third Dharma teaching, forty thousand beings went forth, and for all of them the eye of Dharma was purified so that it became stainless and free of blemishes with regard to phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བསྟན་པ་བཞི་པའི་ཚེ་སྲོག་ཆགས་ལྔ་ཁྲི་བར་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལེན་པ་མེད་པ་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the time of the fourth Dharma teaching, fifty thousand beings went forth, and all their minds were liberated from defilements without further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་མང་པོས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ཏེ་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-129"/>“Ānanda, the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara, surrounded and attended by a large saṅgha of monks, taught the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་བུ་ཞིག་སྐྱེས་ནས་དེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ་ཞེས་ཐོས་ནས་དེ་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འདི་ལྟར་བདག་ཀྱང་མཆོད་པར་འཚལ་ན་བདག་གི་ཐད་དུ་གཤེགས་པར་གསོལ་ཞེས་སྤྲིང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-130"/>“Then, Ānanda, when King Ajātaśatru heard that a son of King Endowed with Islands was born and had reached unsurpassed complete and perfect awakening, the highest perfect buddhahood, he sent a messenger with the words ‘I request that he come into my presence, for I wish to make an offering.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཕོ་ཉ་དེས་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་ལས་མཉན་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་ག་ལ་བ་དང་། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་ཕྲིན་དེ་སྐད་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-131"/>“When that messenger heard from King Ajātaśatru, he traveled to the royal palace of King Endowed with Islands and then to King Endowed with Islands himself, and there, he relayed the message.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Endowed with Islands then went to the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara, and having gone there he bowed his head at the Blessed One’s feet.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་ནས་སྐབས་དེ་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having sat to one side, he informed him of the situation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་སྙིང་ལས་ཆུང་ངུར་གྱིས་ལ་སླར་སོང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-132"/>“The Blessed One replied, ‘Be at ease, great king, and return home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་དུ་གཤེགས་སོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་<tei:ref folio="F.195.a"/>མེ་མཛད་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will travel to the palace Padmāvatī.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་། རྒྱལ་པོ་གླིང་ལྡན་ཡང་རྒྱལ་པོའི་མཐུ་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་མང་པོ་དང་། རྒྱལ་པོའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱལ་པོའི་བདོག་པ་ཆེན་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-133"/>“Then the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara, surrounded by the saṅgha of monks and an assembly of bodhisattvas and by gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, mahoragas, humans, and nonhumans, set out together with King Endowed with Islands, who was surrounded and attended by royal power, a large royal assembly, great royal displays, great royal possessions, great royal wealth, and great royal pageantry.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་འབྱོར་པ་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱལ་པོའི་རྣམ་པར་རྩེ་བ་ཆེན་པོ་དང་ཆས་ཏེ་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ཏེ་ཐབས་ཅིག་ཏུ་གཤེགས་སོ། །ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་དེ་རིམ་གྱིས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་ག་ལ་བ་དེར་གཤེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-135"/>“Thus, Ānanda, the Thus-Gone Dīpaṅkara gradually made his way to the palace Padmāvatī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་རིའི་རྒྱལ་པོ་གངས་རི་ལ་བྲམ་ཟེ་རིན་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་འདུག་སྟེ། བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་ལ་བསྟན་བཅོས་དང་རིག་བྱེད་དང་། གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་སློབ་ཏུ་འཇུག་གོ། །དེ་ན་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་པོ་དེ་དག་གི་ནང་ན་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཅེས་བྱ་བ་གཞོན་ནུ་དར་ལ་བབ་པ། གཟུགས་བཟང་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-137"/>“At that time, at the king of mountains, Himālaya, there was a brahmin known as Ratna who was instructing some five hundred young brahmin boys in the treatises, the Vedas, and all the secret mantras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ་རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ། གསང་སྔགས་དང་། བསྟན་བཅོས་དང་། ཆོག་ཤེས་པ་ཇི་སྙེད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མཁས་པ་ཞིག་ཡོད་དོ། །ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཅེས་བྱ་བས་མཁན་པོའི་རྐང་པ་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Among those five hundred or so brahmin boys, there was a brahmin boy known as Megha, who was in the prime of youth, shapely, handsome, pleasant to behold, provided with a supremely rich and fine complexion, and skilled in all the varieties of secret mantras, treatises, and rituals.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མཁན་པོ་བདག་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ལྗོངས་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་རྣམས་སུ་མཆིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-139"/>“At that time, Ānanda, the brahmin boy Megha bowed his head at the feet of the master and said, ‘O master, I will go to the villages, cities, provinces, countries, and royal cities.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཁན་པོས་སྨྲས་པ། ཀྱེ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་བདག་ཅག་བྲམ་ཟེ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། གང་གིས་བསྟན་བཅོས་དང་། རིག་བྱེད་དང་། གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ལོབས་པ་དེས་མཁན་པོ་ལ་ཟོང་ལྔ་བརྒྱ་དང་། རས་ཟུང་གཅིག་དང་། ཁར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-141"/>“The master replied, ‘O young brahmin, this is the law among us brahmins: anyone who has mastered all the treatises, Vedas, and secret mantras must give the master five hundred coins, one bolt of fabric, a staff, and a water flask.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིལ་བ་རྣམས་སྦྱིན་དགོས་སོ། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་སྨྲས་པ། མཁན་པོ་བདག་ལ་པགས་པ་དང་། ཁར་བ་དང་། རིལ་བ་མ་གཏོགས་པར་ཅི་ཡང་མ་མཆིས་པས་མཆིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-143"/>“The brahmin boy Megha said, ‘Master, since I have nothing at all except a skin, a staff, and a water flask, I will go.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་གསུམ་གྱི་བར་དུ་གསོལ་ནས་དེ་བཞིན་གྱིས་ཤིག་<tei:ref folio="F.195.b"/>ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-144"/>“After he requested a third time, the master said, ‘So be it!’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་རིམ་གྱིས་རིའི་རྒྱལ་པོ་གངས་ལས་བབས་ནས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ལྗོངས་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་དུ་ཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-145"/>“The brahmin boy Megha gradually descended from the king of mountains, Himālaya, and entered the villages, cities, provinces, countries, and royal cities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་བདེ་བར་ཕ་རོལ་ཏུ་འགྲོ་བ་ན་བྲམ་ཟེ་ས་ག་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, in the great city Gone to Bliss, there dwelled a brahmin known as Suviśākha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ་གཟུགས་བཟང་བ། མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He had a daughter called Receiver of Goodness, who was shapely, beautiful, pleasant to behold, and provided with a supremely rich and fine complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་དོག་བཟང་པོ་རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་པ་དེའི་ཕྱིར་ཉི་མ་རེ་རེ་ཞིང་བྲམ་ཟེ་བཞི་ཁྲི་ལ་ཟན་སྦྱིན་པར་བྱེད་ཅིང་། དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་ཐམས་ཅད་ལས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་བདག་གི་བུ་མོ་སྦྱིན་ནོ་སྙམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Every day, for her sake, he had food given to forty thousand brahmins, thinking, ‘I will give my daughter to whomever is especially exalted among them.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་གཙང་མའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་ཞིག་གིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་བདེ་བར་ཕ་རོལ་ཏུ་འགྲོ་བའི་ལམ་བསྟན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-148"/>“One of the gods from the Śuddhāvāsa realm showed the brahmin boy Megha the path to the great city Gone to Bliss.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་མཆོད་སྦྱིན་གྱི་གནས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ཏོ། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་མཆོད་སྦྱིན་གྱི་གནས་དེར་ཕྱིན་མ་ཐག་ཏུ་དེའི་ཚེ་བུ་མོ་དེས་རང་གི་ཕ་མ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཡབ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་འདིའི་མཚན་མ་ཇི་ལྟར་གདའ་བ་ལས་ན་འདི་བདག་གི་ཁྱིམ་ཐབ་ཏུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The brahmin boy Megha arrived at the site of the offering, and as soon as the brahmin boy Megha reached the site of the offering, the girl said to her parents, ‘Father, if the qualities of this one are indeed as they seem, may he become my husband.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་བྲམ་ཟེ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དང་ལྷན་ཅིག་ཀུན་ཏུ་སྨྲ་བར་བྱེད་ཅིང་། དེ་ན་བྲམ་ཟེ་སྤྲིན་ཉིད་བསྟན་བཅོས་དང་། གསང་སྔགས་དག་གིས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-149"/>“The brahmin boy Megha then engaged in conversation with all the other brahmins, and among them the brahmin Megha was superior in the treatises and secret mantras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་མཆོད་སྦྱིན་གྱི་གནས་དེར་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་རྒན་གྲལ་དུ་འདུག་སྟེ། མཆོད་སྦྱིན་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, at the site of the offering, there was a brahmin known as Giver of Pieces, who performed offerings sitting among the elders.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The brahmin boy Megha went to where the brahmin Giver of Pieces was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་རིག་བྱེད་དང་གསང་སྔགས་དག་སྨྲ་བར་བྱེད་ཅིང་། དེ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། སྤྲིན་ཉིད་རིག་བྱེད་དང་། གསང་སྔགས་དང་། བསྟན་བཅོས་དག་གིས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There he engaged in conversation about the Vedas and mantras with the brahmin Giver of Pieces, and it turned out that Megha was superior in the Vedas, secret mantras, and treatises.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་བྲམ་ཟེ་བདག་ཅག་བྲམ་ཟེ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ནི་གང་གིས་བསྟན་བཅོས་ཐམས་ཅད་རྟོགས་ཤིང་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་དེ་སྟན་མཆོག་ལ་འདུག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-150"/>“The brahmin boy Megha then said to the brahmin Giver of Pieces, ‘O brahmin, the law among us brahmins is that whoever has understood and mastered the treatises should sit on the best seat.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བྲམ་ཟེ་ཆེན་པོ་འདིར་ཁོ་བོ་འདུག་གིས་སྟན་<tei:ref folio="F.196.a"/>འདི་ལས་ལོངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-151"/>“Then the brahmin boy Megha again spoke to the brahmin Giver of Pieces: ‘Great brahmin, I will sit here, so get up from this seat.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ང་སྟན་འདི་ལས་མ་བསླང་ཤིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-152"/>“The brahmin Giver of Pieces replied, ‘Young brahmin, do not make me get up from this seat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོས་ཟོང་ལྔ་བརྒྱ་ཐོབ་པ་ཁྱོད་ལ་སྦྱིན་ནོ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will give you five hundred coins that I have obtained.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ལ་མི་དགོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-153"/>“ ‘I do not need them.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མ་ལངས་པ་དང་དེའི་མགྲིན་པ་ནས་བཟུང་སྟེ་བསླང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-155"/>“He did not stand, so Megha grabbed him by the neck and made him get up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་གྱིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་སྨྲས་པ། བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཁོ་བོ་སྟན་འདི་ལས་བསླངས་ནས་ཐོ་བཙམས་ཤིང་དངངས་པར་བྱས་པས་ཁྱོད་གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པའི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་སྦྱིན་པའི་བར་ཆད་བྱའོ་ཞེས་དམ་བཅས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The brahmin Giver of Pieces said to the brahmin boy Megha, ‘Young brahmin, in making me get up from this seat, you have treated me with contempt and startled me, so I swear that wherever you take birth, your giving will always be interrupted.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་སེང་གེའི་ཁྲི་དེ་ལ་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-156"/>“Then the brahmin boy Megha sat on the lion throne.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེ་ས་ག་བཟང་པོས་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ལག་གཡས་པས་བཟུང་སྟེ། གསེར་གྱི་ཁར་བ་དང་། རིལ་བ་དང་། རས་ཟུང་གཅིག་དང་། ཟོང་ལྔ་བརྒྱ་ཁྱེར་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-157"/>“The brahmin Suviśākha, holding his daughter Receiver of Goodness with his right hand and carrying a golden staff, a water flask, a bolt of fabric, and five hundred coins, went to where the brahmin boy Megha was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་དག་ལོང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>On arriving there, he said to the brahmin boy Megha, ‘Noble son, take these.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་ཟོང་ལྔ་བརྒྱ་དང་། རས་ཟུང་གཅིག་དང་། ཁར་བ་དང་། རིལ་བ་རྣམས་བླངས་ཏེ་བུ་མོ་དེ་མ་བླངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-158"/>“The brahmin boy Megha took the five hundred coins, the bolt of fabric, the staff, and the water flask, but he did not accept the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་སྨྲས་སོ། །བུད་མེད་འདིས་ཅི་ཞིག་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He said, ‘What is the use of this woman?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་ནི་སྤྲེའུ་དང་འདྲ་སྟེ། རྒོད་པ་འཕྱར་བ་དགེ་བའི་བར་ཆད་བྱེད་པ་ཡིན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Women are like monkeys—they give rise to agitation and create obstacles to virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ནི་དགོན་པ་དང་རབ་ཏུ་དབེན་པ་རྣམས་ན་གནས་པས་འདི་ཁོ་བོ་ལ་མི་དགོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I dwell in hermitages and solitary places, I have no need for this.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-159</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་བདག་ལ་སྙིང་བརྩེ་བའི་ཕྱིར་ལོང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-159"/>“ ‘Noble son, please accept out of compassion for me.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་མ་བླངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-161"/>“He did not accept.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་མཆོད་སྦྱིན་གྱི་གནས་དེ་ནས་སོང་སྟེ་རིའི་རྒྱལ་པོ་གངས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The brahmin boy Megha left the place of offering and set out for Himālaya, the king of mountains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེ་ས་ག་བཟང་པོས་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ལ་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཁྱིམ་ཐབ་ཀྱི་ཕྱི་བཞིན་ཅིའི་ཕྱིར་མི་འགྲོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-162"/>“Then the brahmin Suviśākha said to the girl Receiver of Goodness, ‘Daughter, why do you not follow your husband?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེའི་ཚིག་མཉན་ཏེ། མཉན་ནས་རིའི་རྒྱལ་པོ་གངས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-163"/>“Having heard his words, the girl set out in the direction of Himālaya, the king of mountains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་གནས་གཙང་མའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་ཞིག་གིས་རིའི་རྒྱལ་པོ་གངས་སུ་འགྲོ་བའི་ལམ་མི་སྣང་བར་བྱས་ནས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་དུ་གང་ནས་འགྲོ་བའི་ལམ་བསྟན་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-165"/>“At that time, one of the gods from the Śuddhāvāsa realm had obscured the path to Himālaya, the king of mountains, and made the path that led to the king’s palace, Padmāvatī, clear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དུ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་དྲོ་འདེབས་པ་དེར་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ཡང་དགོངས་འདེབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Wherever the brahmin boy Megha stopped for a midday meal, the daughter Receiver of Goodness stayed overnight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་<tei:ref folio="F.196.b"/>ཟེའི་ཁྱེའུ་དེས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་དར་གྱི་ལྡ་ལྡི་བྲེས་པ། མེ་ཏོག་བཀྲམ་པ། བདུག་སྤོས་འཐུལ་བའི་སྣོད་དངར་བ་མཐོང་ནས་དེས་དྲིས་པ། གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་འདི་ཅིའི་རྒྱུས་མངོན་པར་བརྒྱན་པར་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-166"/>“When the brahmin boy Megha spotted the king’s palace, Padmāvatī, which was adorned with silken tassels, scattered with flowers, and set with an arrangement of containers of incense, he asked, ‘Why is this great city so finely decorated?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་ཀྱིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཁྱོད་ཀྱིས་མ་ཐོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-167"/>“The residents of the royal city of the king’s palace, Padmāvatī, replied to the brahmin boy Megha, ‘Young brahmin, have you not heard?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཅེས་བྱ་བ་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A thus-gone, worthy, complete and perfect buddha called Dīpaṅkara has emerged in the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་སྤྱན་དྲངས་ནས་དེ་འདིར་བྱོན་པའི་ཕྱིར་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་མངོན་པར་བརྒྱན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Ajātaśatru invited him, and because he has come here, the great city has been finely decorated.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་ཅག་བྲམ་ཟེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་གང་བསྟན་བཅོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྤྱོད་པ་གསལ་ཞིང་མཁས་པ་ཡང་དཀོན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-168"/>“The brahmin boy Megha thought, ‘If among us brahmins it is rare to find one who is clear in conduct and learned in all the treatises, why mention having such a precious being emerge in the world?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རིན་པོ་ཆེ་འདི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་བ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་ཀྱིས་བདག་གིས་ཟོང་ལྔ་བརྒྱ་པོ་འདིས་མེ་ཏོག་ཉོས་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་ནས་དེས་ཕན་ཚུན་མེ་ཏོག་བཙལ་ན་གང་ནས་ཀྱང་མ་རྙེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I should without a doubt spend these five hundred coins on flowers and offer them to the Thus-Gone One.’<tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-169"/> “He searched everywhere for flowers but was unable to find them anywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་རྣམས་ན་རེ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཁྱོད་ཀྱིས་མ་ཐོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The residents of the royal city of the king’s palace, Padmāvatī, said, ‘Young brahmin, have you not heard?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། མེ་ཏོག་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ལ་མཆོད་པ་བྱ་དགོས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Ajātaśatru has declared, “All flowers must be offered to the Thus-Gone Dīpaṅkara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་སུ་ཡང་མེ་ཏོག་ཉོར་ཡང་མི་གནང་། འཚོང་དུ་ཡང་མི་གནང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, no one has permission to purchase flowers, or to sell them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་གིས་ཉོས་སམ་བཙོངས་ན་ངས་དེ་ཆད་པ་ཆེན་པོས་གཅད་དོ་ཞེའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will punish severely anyone who buys or sells them.” ’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མེ་ཏོག་ཚོལ་བ་ན་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཅི་ཚོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-170"/>“When he continued to search for flowers, the girl Receiver of Goodness sat before him and asked, ‘Young brahmin, what are you looking for?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་མེ་ཏོག་ཚོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-171"/>“The brahmin boy Megha replied, ‘I am looking for flowers, girl.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བརྒྱུད་མཁན་ཞིག་གི་ཁྱིམ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བརྒྱུད་མཁན་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-172"/>“The girl Receiver of Goodness then went to the house of a garland maker.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་ཁོ་མོ་ལ་མེ་ཏོག་བྱིན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When she arrived there, she requested the garland maker, ‘Noble son, give me flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་མོའི་ཁྱིམ་ཐབ་ལ་དགོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My husband needs them.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་ཕྲེང་བརྒྱུད་མཁན་གྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་མ་ཐོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-173"/>“The garland maker said, ‘Girl, have you not heard?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། <tei:ref folio="F.197.a"/>མེ་ཏོག་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ལ་མཆོད་པ་བྱ་དགོས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Ajātaśatru declared thus: “All flowers must be offered to the Thus-Gone Dīpaṅkara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་སུ་ཡང་མེ་ཏོག་འཚོང་དུ་འང་མི་གནང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, no one has permission to sell flowers, or to purchase them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོར་ཡང་མི་གནང་ངོ་། །གང་ཞིག་གིས་ཉོས་སམ་བཙོངས་ན་ངས་དེ་ཆད་པ་ཆེན་པོ་གཅད་དོ་ཞེའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will punish severely anyone who buys or sells them.” ’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་གསུམ་གྱི་བར་དུ་བསླང་བ་དང་དེ་བཞིན་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-174"/>“Three times the girl asked, until he said, ‘So be it!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་གྱིས་བུམ་པ་བླངས་ནས་ཨུད་པ་ལ་བདུན་བཅུག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The girl Receiver of Goodness then took up a vase and placed in it seven utpala flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་དུ་སོང་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་མཐོང་བ་དང་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-176"/>“Departing for the city, she saw the brahmin boy Megha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཅི་ཚོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>She sat before him and asked, ‘Young brahmin, what are you looking for?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་མེ་ཏོག་ཚོལ་ལོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“He replied, ‘I am looking for flowers, girl.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཅི་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-178"/>“ ‘Young brahmin, what for?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>she asked.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“He replied, ‘Girl, I will plant them.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨུད་པ་ལ་བཏོགས་ཟིན་པ་གང་དག་ཡང་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བ་ནི་ཁོ་མོས་ནམ་ཡང་མ་ཐོས་མ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-180"/>“The girl said, ‘I have never heard of or seen an utpala flower that, already plucked, will grow again.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བུ་མོ་གང་ལ་བསྐྱེད་པ་ཙམ་གྱིས་སྐྱེ་བའི་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཞིང་དེ་ལྟ་བུ་ལ་བསྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-181"/>“ ‘Girl, I will plant them in a field of merit in which they will grow as soon as they are planted.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྨྲས་པ། གལ་ཏེ་ཁོ་མོ་གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པའི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་ཁྱོད་ཁོ་མོའི་ཁྱིམ་ཐབ་ཏུ་འགྱུར་བ་དམ་འཆའ་ན་དེའི་ཕྱིར་ཨུད་པ་ལ་སྦྱིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-183"/>“She replied, ‘If you promise that in all lifetimes, wherever and whenever I take birth, you will always be my husband, I will give you these utpala flowers.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་ནི་དགོན་པ་དང་རབ་ཏུ་དབེན་པ་ན་གནས་པ་ཡིན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-184"/>“The brahmin boy Megha thought, ‘I am someone who dwells in hermitages and solitary places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་ནི་རྒོད་པ། འཕྱར་བ། དགེ་བའི་རྩ་བའི་བར་ཆད་བྱེད་པ་ཡིན་པས་བུད་མེད་འདིས་ཅི་ཞིག་བྱ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since women create agitation, excitement, and obstacles to roots of virtue, what use is this woman?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་བདུན་གྱི་བར་དུ་སྨྲས་པ་དང་། དེ་བཞིན་དུ་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-185"/>“She repeated this seven times, until he said, ‘So be it!’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འདི་སྐད་ངས་ཐོས་སྔོན་སྲིད་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-187"/>Then, at that time, the Blessed One spoke these verses: <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-188"/>“Thus did I hear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་མར་མེ་འཇིག་རྟེན་བྱུང་། །འཁོར་ནི་མང་པོ་བདུན་སྟོང་དང་། །པད་མ་ཅན་དུ་དེ་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In times past The Buddha Dīpaṅkara emerged in the world And traveled to Padmāvatī With a large retinue of seven thousand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་ཕྱིར་ནི་རྒྱལ་མཚན་བསྒྲེངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-189"/>“For that reason victory banners were raised.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྔ་ནི་བརྒྱ་ཕྲག་དེ་ཕྱིར་བརྡུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is why drums, hundreds of them, were beaten.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་ཀུན་སྦྱངས་ཤིང་། །ལམ་སྲང་བཞི་ནི་དེ་ཕྱིར་བརྒྱན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that purpose the whole city was cleaned, And the four streets were decorated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱན་པ་དེ་མཐོང་ནས། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེ་འུས་དྲིས་པ་ནི། །གང་གི་ཕྱིར་ནི་རྒྱལ་མཚན་བསྒྲེངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-190"/>“Seeing that city adorned, The brahmin boy asked, ‘Why have victory banners been raised?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཕྱིར་རྔ་ནི་བརྒྱ་ཕྲག་བརྡུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For what reason are hundreds of drums beaten?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་ཀུན་སྦྱངས་ཤིང་། །གང་ཕྱིར་ལམ་སྲང་བཞི་བརྒྱན་པའི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why was the city cleaned And the four streets decorated?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་པ་དེ་ནི་ལུང་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Someone please explain this matter!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིག་བྱེད་ཤེས་ཁྱོད་མ་ཐོས་སམ། །<tei:ref folio="F.197.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-191"/>“ ‘Knower of Vedas, have you not heard?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་མར་མེ་འཇིག་རྟེན་བྱུང་། །འཁོར་ནི་མང་པོ་བདུན་སྟོང་དང་། །པད་མ་ཅན་དུ་དེ་བྱོན་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Buddha Dīpaṅkara has emerged, And he comes to Padmāvatī With a large retinue of seven thousand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་ཕྱིར་ནི་རྒྱལ་མཚན་བསྒྲེངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-192"/>“ ‘For that reason were victory banners raised.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་རྔ་ནི་བརྒྱ་ཕྲག་བརྡུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is why hundreds of drums are beaten.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་ཀུན་སྦྱངས་ཤིང་། །དེ་ཕྱིར་ལམ་སྲང་བཞི་བརྒྱན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that purpose the whole city was cleaned And the four streets decorated.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ནི་སྒྲ་ཐོས་ནས། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་གྱིས་མགུ་སྟེ། །རིངས་པར་མྱུར་དུ་སོང་བ་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-193"/>“Hearing mention of the Buddha, He was impressed by the Buddha’s qualities And traveled there swiftly without hesitation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱང་ནས་བྲམ་ཟེའི་བུ་མོ་མཐོང་། །པད་མ་ཨུད་པལ་གཡོ་བའི་མིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-194"/>“From afar he saw a brahmin girl With darting eyes like utpala flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུ་སྐྱེས་ཐོགས་ཤིང་སྒོ་ན་འདུག །དེ་ཡིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་མཐོང་ནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sitting at the door holding a lotus, She spied the brahmin boy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙན་པས་སྨྲ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཀ་ལ་པིང་ཀ་རྨ་བྱའི་སྒྲ། །ཡིད་འོང་ངང་མོ་ཁུ་བྱུག་སྒྲ། །སྒྲ་ཆེན་སྤངས་ནས་ཚངས་པའི་སྒྲས། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ལ་བུ་མོས་སྨྲས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-195"/>“To converse with pleasant words, With the voice of the kalaviṅka and the peacock, With the pleasing sounds of the goose and the cuckoo, Abandoning cacophony and with the voice of Brahmā, The girl spoke to the brahmin boy:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-196"/> “ ‘What is it, boy?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེའུ་ཅི་ནགས་ཀྱི་ནང་ན་དེ། །སྦྱིན་སྲེག་བྱེད་ཅིང་རིག་འདོན་ལ། །རྒྱལ་པོའི་དམག་གིས་མ་གཙེས་སམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When you were in the forest Making burnt offerings and reciting mantras, Were you harassed by the king’s army?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁྲུགས་ཤིང་ལམ་སྲང་དག་ཏུ་རྒྱུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You are disturbed and wander the streets.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ང་ཁྱིམ་གཉེན་འདུན་མེད། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བའང་ང་ལ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-198"/>“ ‘Girl, I have neither home nor family, And I have no possessions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ང་མི་འདོད། །བུ་མོ་རྒྱལ་དམག་ང་མི་གནོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not desire the pleasures of the senses, So, girl, the king’s army does not harm me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་དེ་དག་ལས་ཟན་མི་ཟ། །ཆོས་གོས་གོས་ཀྱང་མི་ལེན་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-200"/>“ ‘I do not eat food that comes from them— Even though I wear robes I do not accept it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་བཞིན་བརྫུན་ནི་མི་སྨྲ་ན། །བུ་མོ་རྒྱལ་དམག་ང་མི་གནོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not knowingly tell lies, So, girl, the king’s army does not harm me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྲས་བུ་རྩ་བས་ནགས་ན་གནས། །བུ་མོ་རྒྱལ་དམག་ང་མི་གནོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-201"/>“ ‘I live in the forest on fruits and roots, So, girl, the king’s army does not harm me.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་ཕྲུག་དག་གིས་མ་གཙེས་སམ། །འབྲས་རྩ་ནགས་ན་མེད་དམ་ཅི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-202"/>“ ‘Were you attacked by lion cubs, Or were there no fruits or roots in the forest?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅིའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ནི་བརྟན་པར་འོངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why did you come to this settled place?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཕྲུག་གུས་མ་གཙེས་ཏེ། །ནགས་ན་འབྲས་བུ་རྩ་བ་ཡོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-203"/>“ ‘I was not harmed by lion cubs, And in the forest there are fruits and roots.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་མོ་ཨུད་པལ་དགོས་པའི་ཕྱིར། །དེ་ཕྱིར་ང་འདིར་གྲོང་ཁྱེར་འོངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Good lady, it is because I need utpala flowers That I came here to the city.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཤེད་བུ་ལང་ཙོ་ཡིས། །དྲེགས་ལུས་བརྒྱན་ཕྱིར་བྲམ་ཟེ་ཁྱེའུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-204"/>“ ‘Perhaps, young brahmin, my utpala flowers Would be suitable to adorn the proud body Of some young man.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་ཨུད་པལ་འཚམ་པ་ཡིན། །བདག་གི་ཕྲེང་ཕྱིར་མི་ཉོ་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-205"/>“ ‘I do not buy them for my own garland.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨུད་པལ་བསྣམས་ཕྱིར་འདོད་པ་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not desire to carry around utpala flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྩེ་ལྡན་མར་མེ་མཛད་ཀྱི་ཕྱིར། །བཟང་མོ་བདག་ནི་ཨུད་པལ་སློང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is for the sake of the compassionate Dīpaṅkara, Good lady, that I beg for these utpala flowers.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་ཕ་རོལ་འགྲོ་བ་ན། །གང་དུ་ཕ་ལས་ཟན་ཟོས་ཚེ། །བསླང་བའི་ཚིག་སྨྲས་མི་དྲན་ནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-206"/>“ ‘In Gone to Bliss, When you ate my father’s food, You disregarded his pleading words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛེམ་མེད་ཅི་ཕྱིར་མེ་ཏོག་སློང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How can you shamelessly beg for flowers?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་མོ་ཨུད་པལ་རིན་དུ་དབྱིག །ལྔ་བརྒྱ་འདི་བྱིན་དགེ་མས་གནང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-207"/>“ ‘Good lady, as payment for your utpalas, I will give these five hundred coins.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་ཚོལ་བ་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the noble lady grant them to me In my search for qualities of the Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་<tei:ref folio="F.198.a"/>མོ་བགེགས་ནི་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-209"/>“ ‘Good lady, do not be a hindrance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་མོ་བདག་གི་གཞི་བྱས་ནས། །སློང་བ་རྣམས་ཀྱི་བགེགས་སུ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Good lady, being made to settle down Is a hindrance for those who seek alms.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ལྟ་ཞོག་གི་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-210"/>“ ‘Forget about others, young brahmin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སློང་ལ་བདག་བྱིན་ན། །བདག་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་བགེགས་མི་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I give to one who seeks alms, I will not be a hindrance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་སྨོན་འདིར་གྱུར་གཞན་དུ་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My aspiration is for this and nothing else.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་གཉིས་སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས་ནི། །བྲམ་ཟེའི་ཁྱེ་འུས་ཨུད་པལ་བླངས། །དེ་དག་ཨུད་པལ་ཐོགས་ནས་ཀྱང་། །རྒྱལ་བའི་ཞབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །གལ་ཏེ་བདག་ལུས་སྐམས་གྱུར་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-212"/>“The two of them made the aspiration, And the brahmin boy took the utpalas And, holding the utpala flowers, Bowed at the feet of the Victor:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-213"/> “ ‘Even if my body dries up And my bones turn white, Until I receive a prophecy of awakening I will not stand up today.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་རུས་པ་དཀར་གྱུར་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་ལུང་མ་བསྟན་བར་དུ། །བདག་ནི་དེ་རིང་མི་ལྡང་ངོ་། །བདག་སྨོན་དེར་གྱུར་གཞན་དུ་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My aspiration is that and nothing else.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་གྱིས་ཨུད་པལ་ལྔ་བླངས་ཏེ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་བྱིན་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཨུད་པལ་འདི་དག་ལོང་ལ་རང་གི་མིང་གིས་སྐྲུན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-214"/>“The girl Receiver of Goodness then held up five utpala flowers and gave them to the brahmin boy Megha. ‘Young brahmin,’ she said, ‘take these utpalas and present them in your name.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཨུད་པལ་འདི་གཉིས་ཀྱང་ཁོ་མོའི་མིང་གིས་སྐྲུན་ཅིག །དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཨུད་པ་ལ་དེ་དག་ཁྱེར་ནས། གྲོང་ཁྱེར་གྱི་ཕྱི་རོལ་ཏུ་བྱུང་བ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་མཛེས་པ་དང་བར་བྱ་བ། དབང་པོ་དུལ་བ། ཐུགས་དུལ་བ། མཆོག་ཏུ་དུལ་བ། དང་ཞིང་ཞི་བའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And, young brahmin, present these two utpala flowers in my name.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུལ་བ་དང་ཞི་བའི་དམ་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ། གླང་པོ་ཆེན་པོ་དབང་པོ་བསྲུང་ཞིང་ཐུལ་བ། མཚོ་ལྟར་དང་ཞིང་རྣམ་པར་དང་ལ་རྙོག་པ་མེད་པའི་གསེར་གྱི་མཆོད་སྡོང་ལྟར་མངོན་པར་འཕགས་པ། དཔལ་གྱིས་བརྗིད་པ། གཟི་བརྗིད་ཀྱིས་འབར་བ་མཐོང་ངོ་། །སེམས་ཅན་བྱེ་བ་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་དང་། ཁྱེའུ་དང་། བུ་མོ་བརྒྱ་ཕྲག་དུ་མ་དང་། ལྷ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་མང་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་ཡང་བཙུན་མོའི་འཁོར་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་མེ་ཏོག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-216"/>“The brahmin boy Megha, carrying those utpala flowers, went outside the city, where he saw the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara, who was handsome and bright, with his faculties tamed and his mind tamed, supremely tamed, one who had attained the perfection of calm and peace, one who had attained the highest perfection of restraint and peace, a great elephant who guarded and controlled his senses, and like a clear and tranquil lake in which emerges an unsullied golden pillar, elevated, resplendent with glory, and blazing with splendor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། སྤོས་དང་བྱུག་པ་ཐོགས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར་འོང་བ་ཡང་མཐོང་ནས། ཡང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ནི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་<tei:ref folio="F.198.b"/>མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན་པར་བདག་གིས་ཐོས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-217"/>“When he also saw the many trillions of beings, the many hundreds of boys and girls, the many gods, asuras, nāgas, yakṣas, gandharvas, garuḍas, kinnaras, and mahoragas, and King Ajātaśatru with his retinue of queens, all arriving together holding flowers, flower garlands, incense, and balms in order to make offerings to the Blessed One, he thought, ‘I have heard that the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara is a thus-gone, worthy, complete and perfect buddha with the thirty-two marks of a great being, yet only thirty marks appear on this thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདི་ལ་ནི་མཚན་སུམ་ཅུ་ཞིག་སྣང་སྟེ། མཚན་གཉིས་ནི་མི་སྣང་བས་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་ལྡན་པ་མ་ཡིན་ནོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since two marks do not appear, he is not endowed with the thirty-two marks.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱི་སེམས་ཀྱི་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས། རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པས་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་པོ་དེ་དག་སྣང་བར་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-218"/>“The thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara, understanding the thoughts of the brahmin boy Megha, then manifested a display of miraculous power such that those thirty-two marks of a great being appeared—thus did he manifest a display of miraculous power.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་དེ་མཐོང་ནས་ཡང་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ། རབ་ཏུ་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>On seeing this, the brahmin boy Megha was transported with satisfaction and delight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་པགས་པ་དེ་བཏིང་བ་དང་། དེ་ནས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པད་མ་ཅན་གྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་བའི་མི་དེ་དག་གིས་པགས་པ་དེ་བླངས་ནས། ཕན་ཚུན་དུ་བོར་ཏེ་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With the rising of great joy and happiness, he spread out a skin, but the residents of the royal city Padmāvatī lifted up the skin, and together they tossed it away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་མ་སྨྱོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They said to the brahmin boy Megha, ‘Brahmin child, are you crazy?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དུ་རྒྱལ་པོའི་ན་བཟའ་གདིང་བ་དེར་ཁྱོད་ཀྱིས་པགས་པ་བཙོག་པ་འདི་གདིང་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the place where the king’s robes should be placed, you lay out this dirty skin!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གྱིས་པགས་པ་བླངས་ནས། ལམ་ལས་བཟུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-220"/>“The brahmin boy Megha picked up the skin and stepped aside from the road.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་གོལ་བར་འདུག་ནས་བདེན་པའི་ཚིག་འདི་བྱས་སོ། །བདེན་པ་དང་བདེན་ཚིག་གང་གིས་འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ། འཇིག་རྟེན་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བ་ཡིན་ན། ཤུལ་ལས་བཟུར་ཏེ་བདག་གི་རལ་པ་ལ་ཞབས་འཇོག་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sitting down on a side path, he spoke these words of truth: ‘By the truth and these words of truth, if the Thus-Gone One, who is all-knowing and all-seeing, has compassion for the world, may he redirect his path and place his feet upon my matted hair.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཞལ་ཕྱིར་གཟིགས་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། དགེ་སློང་དག་གང་དུ་ངའི་ཞབས་གཉིས་འཇོག་པ་དེར་ཁྱོད་ཀྱིས་གཞག་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-221"/>“The thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara looked behind him and said to the monks, ‘Monks, where I put my two feet, there you must not stand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནི་སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོ་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱས་པའི་རལ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, it is because that is the matted hair of one who has honored many hundreds of sextillions of buddhas.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་<tei:ref folio="F.199.a"/>སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཤུལ་ལས་བཟུར་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་གང་ན་བར་གཤེགས་ཏེ་བྱོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-222"/>“The thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara then stepped away from the road and went to where the brahmin boy Megha was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞབས་གཉིས་རལ་པའི་སྟེང་དེར་བཞག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Arriving there, he placed his two feet on the matted hair.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཞིང་སའི་སྟེང་དེ་ནས་ལངས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ལ་ཨུད་པ་ལ་དེ་དག་གཏོར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the brahmin boy Megha stood up from the ground and scattered the utpala flowers upon the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏོར་མ་ཐག་ཏུ་དེའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དབུའི་གཙུག་གི་སྟེང་གི་དྲང་ཐད་དུ་ཨུད་པ་ལའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་གྲྭ་བཞིར་ཀ་བ་བཞི་ཟུག་པ། ཆ་མཉམ་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ། ཉམས་དགའ་བ། ཡིད་དུ་འོང་བ་ཞིག་གནས་པར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The moment he scattered them, they came to rest directly above the crown of the Thus-Gone One as a pinnacled temple of utpala flowers built with four corners and four columns, equally proportioned and symmetrical, delightful and attractive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དེ་ན་ཡང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་སྣང་ངོ་། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In that pinnacled temple, moreover, appeared the body of the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་ཁྱོད་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་མ་འོངས་པའི་དུས་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པ་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། རིག་པ་དང་ཞབས་སུ་ལྡན་པ། བདེ་བར་གཤེགས་པ། འཇིག་རྟེན་མཁྱེན་པ། སྐྱེས་བུ་འདུལ་བའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ། བླ་ན་མེད་པ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-223"/>“Then the thus-gone, worthy, complete and perfect Buddha Dīpaṅkara said to the brahmin boy Megha, ‘Young brahmin, by these roots of virtue, in future times, after countless eons, you will become the thus-gone, worthy, complete and perfect buddha known as Śākyamuni, who will be endowed with knowledge and conduct, a well-gone one, a knower of the world, a charioteer who guides beings, an unsurpassed one, a teacher of gods and humans, a blessed buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་བདག་ཉིད་ལུང་བསྟན་པ་ཐོས་ནས་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ། རབ་ཏུ་དགའ་བ་དང་། ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས། དེའི་ཚེ་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་རབ་ཏུ་ཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-224"/>“The brahmin boy Megha, having heard his own prophecy, was transported with satisfaction—with the rising of great joy and happiness, at that moment, he attained the acceptance of phenomena as unarisen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཟོད་པ་ཐོབ་ནས་སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ལ་ཏ་ལ་བདུན་སྲིད་དུ་འཕགས་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་དྲུག་སྟོང་མངོན་དུ་གྱུར་ཅིང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དག་ཀྱང་མངོན་དུ་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having attained that acceptance, he rose in the space of the sky above to the height of seven tala trees and manifested six thousand samādhis, and there appeared as many tathāgatas as there are grains of sand in the river Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་བར་སྣང་ལས་བབས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the brahmin boy Megha descended from the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལས་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་དང་དགེ་སློང་གི་དངོས་པོ་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Offering prostrations at the feet of the Blessed One, he requested the Blessed One that he might go forth and become a monk.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཅེས་བྱ་བར་གྱུར་པ་དེ་གཞན་ཞིག་ཡིན་པ་སྙམ་དུ་སོམ་ཉིའམ། ཡིད་གཉིས་སམ། ཐེ་ཙོམ་ཟ་ན་ཀུན་དགའ་བོ་དེ་དེ་ལྟར་<tei:ref folio="F.199.b"/>མི་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-226"/>“Ānanda, if you are doubtful, uncertain, or suspicious, thinking that the one who was, at that time, on that occasion, known as the brahmin boy Megha was someone else, Ānanda, you must not see it that way.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ང་ཉིད་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བྲམ་ཟེའི་ཁྱེའུ་སྤྲིན་ཅེས་བྱ་བ་དེར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, it was I myself who was, at that time, on that occasion, the one known as the brahmin boy Megha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བྲམ་ཟེའི་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར་པ་དེ་གཞན་ཞིག་ཡིན་པ་སྙམ་དུ་སོམ་ཉིའམ། ཡིད་གཉིས་སམ། ཐེ་ཙོམ་ཟ་ན་ཀུན་དགའ་བོ་དེ་དེ་ལྟར་མི་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-227"/>“Ānanda, if you are doubtful, uncertain, or suspicious, thinking that the one who was, at that time, on that occasion, known as the brahmin girl Receiver of Goodness was someone else, Ānanda, you must not see it that way.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཤཱཀྱའི་བུ་མོ་ས་འཚོ་མ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བུ་མོ་བཟང་ལེན་ལྡན་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, it was the Śākya girl Gopā who was, at that time, on that occasion, the one known as the girl Receiver of Goodness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར་པ་གང་རྒན་གྲལ་དུ་འདུག་སྟེ་སྦྱིན་སྲེག་བྱེད་པ་དེ་གཞན་ཞིག་ཡིན་པ་སྙམ་དུ་སོམ་ཉིའམ། ཡིད་གཉིས་སམ། ཐེ་ཙོམ་ཟ་ན་ཀུན་དགའ་བོ་དེ་དེ་ལྟར་མི་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-228"/>“Ānanda, if you are doubtful, uncertain, or suspicious, thinking that the one who was, at that time, on that occasion, known as the brahmin Giver of Pieces, who was sitting in the row of elders making burnt offerings, was someone else, Ānanda, you must not see it that way.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། མི་གཏི་མུག་ཅན་ལྷས་བྱིན་འདི་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བྲམ་ཟེ་དུམ་བུ་བྱིན་དུ་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you ask why, it was the ignorant person Devadatta who was, at that time, on that occasion, the brahmin Giver of Pieces.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟ་བས་ན་དེའི་ཕྱིར་དགེ་བའི་རྩ་བས་ཆོག་ཤེས་པར་མི་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-229"/>“This, Ānanda, is why you must not be content with your roots of virtue.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-230"/>When the Blessed One had spoken those words, the venerable Ānanda and the assembly consisting of the entire world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and praised the words of the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་མར་མེ་མཛད་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-231"/>This completes the noble Mahāyāna sūtra “The Prophecy of Dīpaṅkara.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་ཤུདྡྷ་སིང་ཧ་དང་། ལོཙྪ་བ་བན་དེ་དགེ་དཔལ་གྱིས་བསྒྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-008-232"/>Translated by the Indian preceptor Viśuddhasiṃha and the translator Bandé Gepal.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-008-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-061-008-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛྙཱ་ན་གརྦྷ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བན་དེ་ཀླུའི་རྒྱལ་མཚན་གྱིས་ཞུ་ཆེན་བགྱིས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Indian preceptor Jñānagarbha and the great translator-editor Bandé Lui Gyaltsen edited and finalized it.</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>