<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-061-011" eft:text-version="v-1.0.2-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-061-011-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.224.b"/>༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་ཙན་དྲོཏྟ་རཱ་དཱ་རི་ཀཱ་བྱཱ་ཀ་ར་ཎ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-translation"/>The Noble Mahāyāna Sūtra The Prophecy of the Girl Candrottarā<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-98"/> Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-100"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡངས་པ་ཅན་ན་ཚལ་ཆེན་པོའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པའི་གནས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was residing at Kūṭāgāraśālā in the Great Forest at Vaiśālī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགྲ་བཅོམ་པ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་གྱི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཅང་ཤེས་ཀྱི་སེམས་དང་ལྡན་པ། བྱ་བ་བྱས་པ། བྱེད་པ་བྱས་པ། ཁུར་བོར་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was staying there with a large saṅgha of monks, which consisted of five hundred worthy ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་དོན་རྗེས་སུ་ཐོབ་པ། སྲིད་པར་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡོངས་སུ་ཟད་པ། ཡང་དག་པའི་ཤེས་པས་སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<tei:ref folio="F.225.a"/>ཀྱི་དབང་གི་དམ་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་སོན་པ་ཤ་སྟག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All of them had thoroughbred minds, had done what they needed to do, and had accomplished their work, put down their burdens, fulfilled their own purpose, completely exhausted the bonds of mundane existence, thoroughly liberated their minds through correct understanding, and reached the sublime perfection of all mental powers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྒྱ་སྟོང་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མངོན་པར་ཤེས་པས་མངོན་པར་ཤེས་པ། གཟུངས་ཐོབ་པ། སྤོབས་པ་ཐོགས་པ་མེད་པ། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པ། མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-102"/>There were also eight thousand bodhisattvas who were renowned for their knowledge, and who had attained recollection and unhindered eloquence, meditative absorption, and acceptance toward phenomena as nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ་ལྔ་དང་ལྡན་པ། ཚིག་ཐོགས་པ་མེད་པ། ཚུལ་འཆོས་པ་མེད་པ། ཁ་གསག་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were endowed with the five superknowledges, had unobstructed speech, were not hypocritical, and lacked flattery.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་ཀྱི་ཁེ་འདོད་པའི་སེམས་དང་བྲལ་བ། ཟང་ཟིང་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their intention was free of desire for selfish profit and they taught the Dharma without regard for worldly things.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཟབ་མོ་ལ་བཟོད་པ་དམ་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་སོན་པ། མི་འཇིགས་པ་དང་ལྡན་པ། བདུད་ཀྱི་ལས་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པ། ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་པ། ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ་ཐེ་ཙོམ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had reached the perfection of patience toward the profound Dharma, were endowed with fearlessness, had completely transcended the activities of Māra, had abandoned karmic obscurations, and were without doubts concerning the nature of phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་གྲངས་མེད་པར་སྨོན་ལམ་ཤིན་ཏུ་བརྩམས་པ་བཞིན་འཛུམ་པ། ཁྲོ་གཉེར་མེད་པ་ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་སྨྲ་བ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With their aspiration fully formed over countless hundreds of thousands of myriad eons, they were skilled at speaking in melodious verse with a smiling countenance and without frowning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཡོངས་སུ་མ་གཏུགས་པ། སྤོབས་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པ། ཆོས་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their minds were not overwhelmed, they had an uninterrupted eloquence, and they had attained acceptance toward the equality of phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འཇིགས་པ་ཆེན་པོས་འཁོར་མཐའ་ཡས་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They outshone the limitless audience in attendance with their great fearlessness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་གཅིག་གིས་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་སྟོན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་མཁས་པ། འདས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-106"/>They were skilled in the wisdom that with a single word teaches for a hundred thousand myriad eons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པ་དང་། ད་ལྟར་བྱུང་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་དང་། སྨིག་རྒྱུ་དང་། ཆུ་ཟླ་དང་། རྨི་ལམ་དང་། མིག་ཡོར་དང་། བྲག་ཅ་དང་། སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་དང་། དབེན་པ་དང་། གཡོ་བ་མེད་པ། གཟུང་བ་མེད་པ། ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལྟ་བུར་མོས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had conviction that every phenomenon that arises in the past, future, and present is like an illusion, a mirage, the moon in water, a dream, a reflection, and an echo—that it is empty, signless, wishless, void, unfluctuating, and ungraspable, like the nature of space.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་དང་ཡེ་ཤེས་ཚད་མེད་པ་ལ་མཁས་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཤེས་པ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were skilled in immeasurable insight and wisdom, and skilled in knowing the functioning of the minds of all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གྱི་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་སྟོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were skilled at teaching the Dharma in accordance with the inclinations of sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཆོས་ལ་སྲེད་པ་དང་བྲལ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their unobstructed minds were free from craving for phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པའི་བཟོད་པ་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had acceptance that was free from secondary afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཤེས་པ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were skilled in knowing phenomena as they are.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་མཐའ་ཡས་པའི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་ཡོངས་སུ་ཟིན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were thoroughly immersed in the full range of qualities of limitless buddha fields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་མངོན་དུ་གྱུར་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They could always and continuously realize the meditative absorption that recollects the Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ལ་གསོལ་བ་འདེབས་<tei:ref folio="F.225.b"/>པ་ཤེས་པ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were skilled in knowing the supplications to limitless buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ནས་ལྡང་བ་དང་། ལྟ་བ་དང་། ཉོན་མོངས་པ་དང་། བག་ལ་ཉལ་སྣ་ཚོགས་སྤོང་བ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were skilled in abandoning obsessions, views, afflictions, and latent impulses.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྣམ་པར་རྩེ་བའི་མངོན་པར་ཤེས་པའི་ཤེས་པ་ལ་མཁས་པ་ཤ་སྟག་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། མཐུ་ཆེན་ཐོབ་དང་། འབྱུང་དཀའ་དང་། སྤོས་ཀྱི་གླང་པོ་དང་། བརྩོན་པ་མི་གཏོང་དང་། ཉི་མའི་སྙིང་པོ་དང་། གཟུངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོ་དང་། སྤོས་ཀྱི་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་གཏོང་བ་དང་། འབྲུག་སྒྲ་དང་། གསེར་འོད་རྣམ་པར་ངེས་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། སྲེད་མེད་ཀྱི་བུ་དང་། ལག་ན་རིན་པོ་ཆེ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By means of every meditative stabilization and meditative absorption they had fully mastered the one-pointed superknowledges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལག་ན་ཕྱག་རྒྱ་རིན་པོ་ཆེ་དང་། ནམ་མཁའ་མཛོད་དང་། སྣང་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། མཐོང་དགའ་དང་། སེམས་ཅན་སྒྲོལ་དང་། རྟག་ཏུ་བརྩོན་དང་། རྟག་ཏུ་རྒོད་དགའ་དབང་པོ་དང་། ངན་སོང་སྤོང་དང་། རྡོ་རྗེའི་གནས་རྣམ་པར་གནོན་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་གནས་རྣམ་པར་གནོན་པ་དང་། མི་གཡོ་བའི་གནས་རྣམ་པར་གནོན་པ་དང་། མཐོང་བ་དོན་ཡོད་དང་། དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་དང་། པད་མའི་དཔལ་དང་། བལ་གླང་སྤོས་ཀྱི་གླང་པོ་ཆེ་དང་། སྤོབས་པ་ཟབ་མོ་དང་། སྤོབས་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཆོས་འཕགས་དང་། ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཐེ་ཙོམ་མེད་པ་དང་། སེང་གེའི་སྟབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། འཇིགས་པ་ཀུན་སེལ་དང་། སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སེལ་བ་དང་། སེང་གེ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་སྒྲོགས་པའི་སྒྲ་དང་། བརྗོད་མེད་དང་། སྤོབས་པ་བརྩེགས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྒྱད་སྟོང་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྒྱལ་པོ་རྣམས་དང་། སྣ་ཆེན་པོ་ལ་གཏོགས་པ་རྣམས་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-107"/>Among those eight thousand bodhisattvas were the bodhisattva great beings Mañjuśrī Kumārabhūta, Avalokiteśvara, Mahāsthāmaprāpta, Durabhisambhava, Gandhahastin, Anikṣiptadhura, Sūryagarbha, Dhāraṇī­śvara­rāja, Emitting the Light of Incense, Sound of Thunder, King of Definite Golden Luster, Nārāyaṇa, Ratnapāṇi, Ratnamudrāhasta, Gaganagañja, Amśurāja, Priyadarśana, Liberator of Beings, Nityodyukta, Nityaprahasitapramuditendriya, Apāyajaha, Vanquishing Vajra State, Vanquishing the Three Worlds State, Vanquishing Unwavering State, Amoghadarśin, Śrīgarbha, Padmaśrī, Gajagandhahastin, Gambhīrapratibhāna, Mahāpratibhāna, Dharmodgata, Without Doubting the Nature of Phenomena, Moves with the Strength of a Lion, Removing All Fear, Sarvanīvaraṇaviṣkambhin, Loud Roar of the Great Lion, Inexpressible, Pratibhānakūṭa, and the bodhisattva great being Maitreya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྗོངས་ཀྱི་མི་རྣམས་དང་། ཞབས་འབྲིང་གཉུག་མ་རྣམས་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། རྒྱལ་རིགས་དང་། ཁྱིམ་བདག་རྣམས་ཀྱིས་བཀུར་སྟིར་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-109"/>Then the kings and eminent persons, city and country folk, attendants, brahmins, kṣatriyas, and householders all paid their respects to the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་མར་བྱས། རི་མོར་བྱས། མཆོད་པ་བྱས་ཏེ། ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་ཚལ་ཆེན་པོའི་<tei:ref folio="F.226.a"/>ཁང་པ་བརྩེགས་པའི་གནས་ན་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They revered him, worshiped him, and made offerings to him during his stay at Kūṭāgāraśālā in the Great Forest at the great city of Vaiśālī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་ལིཙྪ་བཱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཕྱུག་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-110"/>At that time, in the great city of Vaiśālī, there lived a Licchavī known as Vimalakīrti.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནོར་མང་བ། ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བ། ལོངས་སྤྱོད་མང་བ། མཛོད་དང་བང་བ་མང་བ་ཞིག་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was rich and wealthy, an opulently wealthy and prosperous man, with many treasuries and storehouses.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ཆུང་མ་དྲི་མེད་མ་ཞེས་བྱ་བ་མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ། རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His wife, Vimalā, was beautiful, lovely to behold, with a full figure and good complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་དགུ་འདས་པ་དང་། དེ་ལས་བུ་མོ་གཟུགས་བཟང་བ། མཛེས་པ། བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་ཐམས་ཅད་ལེགས་པར་རྫོགས་པ་ཞིག་བཙས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After nine months passed, she gave birth to a daughter with a fine body, beautiful, lovely to behold, with perfect limbs, fingers, and toes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་དེ་བཙས་མ་ཐག་ཏུ་ཁྱིམ་དེ་ཐམས་ཅད་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཅིང་ས་ཆེན་པོ་ཡང་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as this daughter was born, their entire home was suffused with a great light, and the earth trembled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱི་རོལ་གྱི་སྒོ་གང་གི་ཝ་དག་ལས་ཀྱང་མར་ཁུ་དང་། འབྲུ་མར་དག་རབ་ཏུ་འཛག་ཅིང་ཞན་པ་དང་། མགོན་མེད་པ་དང་། བཀྲེན་པ་དང་། སྡུག་ཕོངས་པ་གང་ཡིན་པ་དག་ཅི་བདེར་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outside, the gutters above the doors dripped with ghee and oil, and those who were weak, defenseless, hungry, and impoverished were satisfied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན། རྔ་བོ་ཆེ་དང་། རྫ་རྔ་དང་། ཁར་རྔ་དང་། སིལ་སྙན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the great city of Vaiśālī, large drums, clay drums, gongs, cymbals, and tambourines all resounded without being struck, and a great rain of flowers came down.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕེག་རྡོབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མ་བརྡུངས་པར་སྒྲ་འབྱིན་པར་གྱུར་ཅིང་མེ་ཏོག་གི་ཆར་ཆེན་པོ་དག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བབ་པར་གྱུར། ཁྱིམ་གྱི་གྲྭ་བཞིར་ཡང་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་གང་བའི་གཏེར་ཆེན་པོ་བཞི་བྱུང་ཞིང་ཁ་བྱེ་སྟེ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the four corners of the house, four large treasure chests filled with a variety of precious gems appeared and then opened, shining light everywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་དེ་བཙས་མ་ཐག་ཏུ་ངུ་སྐད་མི་འབྱིན་ཅིང་མཆི་མ་མི་བློག་ལ་ལྷག་པར་ཡང་སོར་མོ་བཅུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-111"/>As soon as she was born, the girl neither wailed nor shed tears.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ། །སྡིག་ལས་བྱས་པས་འདིར་ནི་གཙང་མ་ཡི། །ལུས་སུ་མི་སྐྱེ་ཡིད་དུ་འོང་བར་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Instead, she placed her ten fingers and palms together and spoke these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-112"/> “Committing wrong deeds does not lead to Pleasant rebirth in an immaculate body.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ལས་བྱས་པས་འདིར་ནི་ལོངས་སྤྱོད་དག །འབྱོར་པའི་ཁྱིམ་རྣམས་སུ་ཡང་མི་སྐྱེའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Committing wrong deeds does not lead to Households like this with enjoyments and riches.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་དུལ་ཡང་དག་སྡོམ་དང་བག་ཡོད་ཅིང་། །གུས་དང་བཅས་པས་བླ་མ་བསྙེན་བཀུར་བའི། །གྱ་ནོམ་རང་བཞིན་ལས་ཀྱི་རྟག་ཏུ་ནི། །ལོངས་སྤྱོད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ཁྱིམ་དུ་འགྲུབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-113"/>“Through generosity, discipline, restraint, heedfulness, And respectful devotion to the guru— Through such deeds, excellent in nature— One is born in an eminent person’s home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདྲེན་པ་རྒྱལ་བ་འོད་སྲུང་བསོད་སྙོམས་ཕྱིར། །ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་དུ་ཞུགས་པ་ན། །བདག་གིས་ཁང་བཟངས་སྟེང་ནས་མཐོང་གྱུར་ཅིང་། །མཐོང་ནས་དེར་ནི་བདག་ཡིད་དང་བ་དྲན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-114"/>“When the guide, the Victor Kāśyapa, Entered the city of Vaiśālī for alms, I saw him from the top of the mansion, And when I saw him, I remembered my devotion for him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་<tei:ref folio="F.226.b"/>བདག་ཡིད་རབ་ཏུ་དང་གྱུར་ནས། །བདག་ལ་མེ་ཏོག་མེད་ཅིང་བྱུག་པ་མེད། །ཕྱེ་མ་སྤོས་མེད་ཟས་དང་སྐོམ་མེད་པས། །སྟོན་པ་འདི་ལ་ཅིས་མཆོད་བྱ་སྙམ་སེམས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-115"/>“Then, with utter devotion, I thought, ‘I have no flowers, ointments, Powdered incense, food, or drink, So with what can I make an offering to the teacher?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བདག་གིས་སྒྲ་ཐོས་སངས་རྒྱས་ནི། །འགྲོ་བ་དགྲོལ་ཕྱིར་ཟང་ཟིང་མེད་སྤྱོད་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-116"/>“Then I heard a voice: ‘A buddha acts Without concern for reward, but for the sake of liberating beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་བརྩེ་ཕྱིར་ཐུགས་རྗེ་སྐྱེས་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་བསོད་སྙོམས་སླད་དུ་འཇིག་རྟེན་བརྒྱན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Engendering compassion out of love for the world, A buddha graces the world by accepting alms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་རྒྱལ་བ་དེ་དག་མཆོད་འདོད་ན། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་སྨོན་ལམ་ཐོབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-117"/>“ ‘If you wish to worship such victors, Make the aspiration yourself for buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་བརྟན་གྱུར་གང་ཡིན་པ། །དེ་ལས་ལྷག་མཆོད་སྲིད་པ་གསུམ་ན་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is no offering in the three worlds Greater than the resolute development of the mind of awakening.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་སྒྲ་ཐོས་དེ་ནས་བདག་གིས་ནི། །མཚན་མཆོག་སྤྲས་པའི་སངས་རྒྱས་མཐོང་བ་དང་། །བྱང་ཆུབ་ཕྱིར་ནི་མི་གཡོ་ཡིད་སྐྱེས་ནས། །ཁང་པ་དེ་ནས་རང་གིས་ལུས་མཆོངས་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-118"/>“After I heard that voice from the sky, And saw that buddha adorned with the supreme marks, I produced an unwavering mind set on awakening, And I jumped from the building.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་ཏ་ལ་སྲིད་ལ་འདུག་ནས་ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ན་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། །དེ་བཞིན་རྒྱལ་བ་འོད་སྲུང་དེ་ཡི་སྐུ། །རིན་ཆེན་རི་དང་ལྷུན་པོ་འདྲ་བ་མཐོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-119"/>“Hovering in the sky at the height of a palm tree, I saw the buddhas who dwell in the ten directions, With forms just like that of the Victor Kāśyapa, Great jeweled mountains like Mount Meru.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བའི་མཐུས་ནི་བདག་གི་ལག་མཐིལ་དུ། །མན་དཱ་ར་བའི་ཕུར་མ་ཆེ་བྱུང་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-120"/>“Through the power of that victor, in the palm of my hand There appeared a great bowl of mandārava flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་བདག་གིས་འོད་སྲུང་གཏོར་བ་དང་། །མེ་ཏོག་གདུགས་གྱུར་ནམ་མཁའ་ལ་ནི་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I scattered them over Kāśyapa, And the flowers hung in the sky as a canopy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་མཐའ་ཡས་པ། །མཚན་གྱིས་སྐུ་བརྒྱན་དེ་དག་བལྟས་ན་ཡང་། །ཇི་ལྟར་འོད་སྲུང་སྟེང་ན་འདུག་པ་ལྟར། །དེ་དག་ལ་ཡང་མེ་ཏོག་གདུགས་ཉིད་སྣང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-121"/>“As I gazed upon limitless buddhas in the ten directions, Their bodies adorned with signs, Flowers formed canopies over them, Just as they did for Kāśyapa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཁའ་ལ་གནས་བཞིན་བདག་གིས་ཚིག་སྨྲས་པ། །བསྐལ་པ་ཆུ་རྡུལ་སྙེད་དུ་སྤྱད་བྱ་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-122"/>“While hovering in the sky, I spoke these words: ‘I will practice for as many eons as there are atoms of water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་མ་ཐོབ་བདག་ཕྱིར་མི་ལྡོག་གིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will never give up until I reach awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ནི་སངས་རྒྱས་རྐང་གཉིས་གཙོར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become a buddha, the foremost of human beings.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སེང་གེའི་ང་རོ་དེ་ཐོས་ནས། །དེ་ཚེ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་ཚང་བ་ཡི། །ལྷ་མི་ལྷ་མིན་གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་རྣམས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ལ་ཡང་དག་ཞུགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-123"/>“When that lion’s roar of mine was heard, Twelve thousand devas, humans, Asuras, yakṣas, and rākṣasas Entered into the Buddha’s supreme awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ལྷར་སྐྱེས་ཤིང་། །ལས་བཟང་བྱས་པ་ཆུད་ཟར་མ་གྱུར་པས། །དེ་ནས་ཤི་འཕོས་འཛམ་གླིང་འདིར་འོངས་ཀྱིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-125"/>“After that, I was born as a celestial in the Heaven of the Thirty-Three, And because my good karma had not been exhausted, When I died and transmigrated from there, I came here to Jambudvīpa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་བསོད་ནམས་བྱོས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, people, make merit!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཚེ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གནས་གྱུར་པ། །དེ་ཚེ་བདག་གིས་རྒྱལ་བ་ཤཱཀ་ཐུབ་<tei:ref folio="F.227.a"/>མཆོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-126"/>“When I dwelt in the Heaven of the Thirty-Three, I worshiped the Victor Śākyamuni.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ནི་འདོད་དང་ལོངས་སྤྱོད་ལུས་མི་གཉེར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I had no interest in desire and physical pleasures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་ཡང་དང་ཡང་དུ་མཆོད་པར་བྱ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But worshiped the victors again and again.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་བསོད་ནམས་རྣམ་སྨིན་དེ་མཐོང་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-127"/>“Now, I have seen the merit ripen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉིན་གཅིག་འདྲ་བ་ཚེ་རབས་བརྒྱ་ཡང་དྲན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I can recall a hundred lifetimes like a single day.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་འདིར་སྐྱེས་པའི་དཔལ་ཡང་འདི་འདྲ་ན། །མཁས་པ་སུ་ཞིག་རྒྱལ་ལ་གུས་མི་སྐྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If my good fortune is to be reborn here, Then what wise person would not develop respect for the victors?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་དེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་དག་སྨྲས་ནས་ཅང་མི་ཟེར་བར་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having spoken these verses, the girl said no more.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སྔོན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བའི་འབྲས་བུའི་རྒྱུ་འཐུན་པས་ལུས་ལ་ལྷའི་གོས་རིན་པོ་ཆེ་དག་གྱོན་བཞིན་དུ་བྱུང་བར་གྱུར་ནས་དེའི་ལུས་ལས་ཟླ་བ་ལས་ཤིན་ཏུ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་འོད་ཟེར་གསེར་གྱི་མདོག་ཏུ་སྣང་བ་དག་ཀྱང་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-129"/>Due to the ripening of roots of virtue acquired during previous lives, her body appeared as if it was dressed in precious celestial garments, and from her body there radiated extraordinary golden-colored light that far surpassed the radiance of the moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཕ་མ་དག་གིས་དེའི་མིང་ཟླ་མཆོག་ཅེས་བྱ་བར་བཏགས་སོ། །དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་དེ་སྐད་ཅིག་དང་། ཐང་ཅིག་དང་། ཡུད་ཙམ་ཅིག་གིས་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, her parents named her Candrottarā.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་བུ་མོ་ལོ་བརྒྱད་ལོན་པ་ལྟ་བུའི་ན་ཚོད་དུ་ཀུན་ཏུ་སྣང་ངོ་། །དེས་སའི་ཕྱོགས་གང་དང་གང་དག་ཏུ་འགྲེང་བ་དང་། འཆག་པ་དང་། འདུག་པ་དང་། མལ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ་འོད་ཟེར་གསེར་གྱི་མདོག་ལྟ་བུ་དག་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་སྤུའི་ཁུང་བུ་ཐམས་ཅད་ནས་ཙན་དན་ས་མཆོག་པའི་དྲི་དག་དང་། ཁ་ནས་ཀྱང་ཨུད་པ་ལ་སྔོན་པོའི་དྲི་ངད་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་ཚོང་དཔོན་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-130"/>Then at that instant, that moment, that very second, it appeared to everyone as if the girl Candrottarā had already reached the age of eight, and wherever she stood, or walked, or sat, or took a rest, it was as if the ground beneath her was illuminated by a golden-colored light, a fragrance of the finest sandalwood rose from every pore of her body, and from her mouth came the scent of the blue utpala flower.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བུ་རྣམས་དང་། དེ་ལས་གཞན་པ་རིགས་ཆེ་བ་རྣམས་དང་། རིགས་མཐོ་བ་དག་གིས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གི་ལུས་ཀྱི་གཟུགས་དང་། ཁ་དོག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཐོས་སོ། །ཐོས་ནས་ཀྱང་འདོད་པའི་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་སེམས་ཤིན་ཏུ་དཀྲིས་པར་གྱུར་ཅིང་སོ་སོ་ནས་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-131"/>When merchants, householders, princes, and others from important families and high-ranking castes in the city of Vaiśālī heard about this girl Candrottarā’s physical form and her perfect complexion, their minds were ensnared by lustful desire, and they thought, “How good it would be if she were to become my wife.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བདག་གི་ཆུང་མར་གྱུར་ན་ཅི་མ་རུང་སྙམ་མོ། །དེ་ནས་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་རྣམས་དེ་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་སེམས་བརྩོན་པར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whereupon a great number of men set about trying to obtain her.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལས་ཁ་ཅིག་ནི་ལིཙྪ་བཱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་ལ་སྟེན་པར་བྱེད། སྟེན་པར་བྱེད་ཅིང་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-133"/>Some among them made approaches to the Licchavī Vimalakīrti, staying close to him and venerating him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ནོར་བུ་དང་། གསེར་དང་། དངུལ་དང་། རྡོ་རྗེ་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། སྤུག་དང་། ཨན་ད་རྙིལ་དང་། དུང་དང་། མེན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་བྱེ་བ་སྙེད་དག་སྦྱིན་ཞིང་<tei:ref folio="F.227.b"/>འདོད་པ་སྐྱེད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some tried to rouse his interest by making gifts of jewels, gold, silver, diamonds, beryl, cat’s-eye, sapphire, conch, crystals, and coral, as abundant as grains of sand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ནོར་དང་། འབྲུ་དང་། ཁྱིམ་དང་། ལོངས་སྤྱོད་དང་། ཁ་ཟས་དག་སྟོབས་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some showed off their wealth in cattle, grain, houses, luxuries, and food.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བྲན་དང་། བྲན་མོ་དང་། ལས་མི་དང་། ཞོ་ཤས་འཚོ་བ་དག་ལ་གསད་པ་དང་། བཅིང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some showed their ferocity by killing, binding, and beating male and female slaves, workers, and laborers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྡེག་པ་ལ་སོགས་པ་དག་གིས་འཇིགས་པ་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །ཁ་ཅིག་ནི་ལིཙྪ་བཱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཟེར་ཏེ། གལ་ཏེ་ཁྱོད་ཁོ་བོ་ཅག་ལ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་འབུལ་བར་མི་བྱེད་ན། དེའི་ཕྱིར་ཁྱེད་ལ་དེས་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་བར་བྱ་ཞིང་ཁྱོད་ལ་གནོད་པ་ཆེན་པོ་ཡང་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some threatened Vimalakīrti, saying, “If you do not give us the girl Candrottarā, then we will cause great suffering and will inflict great harm upon you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལིཙྪ་བཱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་འདི་སྙམ་དུ་མ་ལ་དཔུང་དག་ལྷགས་ནས་བདག་བཟུང་ཞིང་བཅོམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-135"/>The Licchavī Vimalakīrti thought, “Right now, armed groups are on their way to arrest and overthrow me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཡང་ཕྲོགས་ལ་བདག་ཀྱང་སྲོག་དང་ཕྲལ་བར་མི་འགྱུར་གྲང་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will surely kidnap my daughter and kill me too!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྲག་ཅིང་དངངས་ལ་སྒྱིད་ལུག་ཅིང་སྤུ་ཟིང་ཞེས་བྱེད་པར་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At this thought, he panicked and with his hair standing on end, was immobilized by fear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དྲན་པ་ཉམས་ཤིང་གཞན་གྱི་སྲོ་ཤི་ལ་རབ་ཏུ་ངུ་ཞིང་མཆི་མ་བླགས་ཏེ། མིག་མི་འཛུམས་པར་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་ལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Losing his mindfulness, and intimidated by others, he wept in distress, staring without blinking at his daughter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་རང་གི་ཕ་ངུ་ཞིང་ཡི་ཤི་ལ་གདོང་མཆི་མས་ཡོག་ཅིང་ཡུལ་ཡུལ་པོར་གྱུར་པ་མཐོང་ངོ་། །མཐོང་ནས་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཡབ་ཅིའི་སླད་དུ་འདི་ལྟར་བཤུམས་ཤིང་བཤུམས་མོ་དག་རབ་ཏུ་གློག་པར་མཛད་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-136"/>When the girl Candrottarā saw her father crying, his face covered in tears and ashamed, she asked him, “Father, why are you weeping and staring like this?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལིཙྪ་བཱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་འདི་ལྟར་ཁྱོད་དབྲོག་ཅིང་ཁྱོད་ཀྱི་ཕྱིར་གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་དུ་ཐབ་མོ་དང་རྩོད་པ་དག་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བར་ཁྱོད་ཀྱིས་མི་ཤེས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-137"/>The Licchavī Vimalakīrti replied to his daughter Candrottarā, “Daughter, do you not understand that you will be kidnapped, and that there will be fighting and conflict everywhere in this city on account of you?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་དཔུང་དག་ལྷགས་ཤིང་བཅོམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of you, there are armies approaching, and we will be destroyed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཕྲོགས་པར་མི་འགྱུར་གྲང་སྙམ་ནས་དེས་ན་མཆི་མ་བྱུང་བ་ཡིན་མོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I thought you wouldn’t be captured, I would not weep so.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་རང་གི་ཕ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ། གལ་ཏེ་འཛམ་གླིང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དག །སྲེད་མེད་བུ་འདྲའི་བརྩོན་འགྲུས་ཐོབ་གྱུར་ཅིང་། དེ་དག་མཚོན་ཐོགས་བདག་སླད་རྒྱུག་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་དག་རྣམས་ཀྱིས་བདག་གཞོམ་རྔོ་མི་ཐོགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-138"/>The girl Candrottarā then spoke to her father in verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-139"/> “Even if all the beings in the world Were as vigorous as Nārāyaṇa And rushed at me wielding weapons, Still, they would not be able to harm me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་སེམས་ལྡན་ལ་དུག་དང་མཚོན་མི་ཚུགས། །རོ་ལངས་དང་ནི་འཇིགས་པ་གཞན་མི་འབྱུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-140"/>“Neither poison nor weapons can strike those with a loving heart, Nor do vetālas and other frightful things arise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་སེམས་ཐ་བ་ཞེ་སྡང་མ་མཆིས་པས། །བྱམས་<tei:ref folio="F.228.a"/>པའི་སེམས་ལ་གཞན་གྱིས་གནོད་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since a loving mind has neither harshness nor hatred, Others can do no harm to a mind with love.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡབ་བདག་འཇིག་རྟེན་དག་ལ་བྱམས་པ་ཆེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-141"/>“Father, I have great love for those of the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་བུ་བདག་བཞིན་འགྲོ་ལ་དགའ་བར་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Little as I am, I delight in beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཡང་གཞན་ལ་སྡུག་བསྔལ་མ་བགྱིས་པས། །དེ་ཕྱིར་ངན་བུ་སྡུག་བསྔལ་མི་འགྱུར་ཡབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I have never brought suffering on others, Suffering does not befall me, Father.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་བྲལ་ནམ་ཡང་འདོད་ཆགས་མ་མཆིས་ཤིང་། །བྱམས་པ་ཡོངས་བསྒོམས་ཞེ་སྡང་མ་མཆིས་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-142"/>“Without desire, there is no attraction; By cultivating love, there is no aversion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ལ་ཆགས་སྡང་གཏི་མུག་མ་མཆིས་ཏེ། །དེ་ཕྱིར་ངན་བུ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཡབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I am without attraction, aversion, and ignorance, Others cannot assail me, Father.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡབ་དང་ཡུམ་ལ་བྱམས་པ་མཆིས་པ་ལྟར། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རྒྱུན་དུ་བདག་དེ་བཞིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-143"/>“My love for all beings Is just like the love for my father and mother.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡབ་གང་འཇིག་རྟེན་དག་ལ་དེ་འདྲར་བྱམས། །དེ་ནི་ནམས་ཀྱང་གཞན་གྱིས་གནོད་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Father, those who love worldly beings like this Will never be harmed by others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའ་དོག་ས་འཛིན་པར་བགྱིད་གྱུར་རམ། །ལྷུན་པོ་ཡུངས་འབྲུའི་ནང་དུ་གནས་གྱུར་ཏམ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་གནག་རྗེས་ཞུགས་གྱུར་ཀྱང་། །བདག་འཇོམས་བགྱིད་པར་རྔོ་ཐོགས་མ་མཆིས་ཡབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-144"/>“It might be possible to confine the sky within a narrow gorge, Or Mount Meru within a mustard seed, Or the expanse of the ocean within the hoofprint of a cow, But it is impossible to destroy me, Father.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་དག་སྨྲས་ནས་རང་གི་ཕ་མ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཡབ་ཡུམ་དེའི་སླད་དུ་འདི་ལྟར་དེང་ནས་དགུང་བདུན་ན་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ཕྱིར་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཞིང་བྱུང་ནས་ཀྱང་རང་གང་འདོད་པའི་ཁྱིམ་ཐབ་འདམ་པར་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-145"/>After speaking these verses, the girl Candrottarā then told her parents, “Father, Mother, I request that bells be rung and that this be proclaimed on every road and at every crossroads and intersection: ‘In seven days from now, the girl Candrottarā will come out, and when she comes out, she will choose for herself whichever husband she wishes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་ཁྱོད་ཅག་གིས་བསྒྲིམ་པར་བྱ་ཞིང་ལམ་སྲང་དང་བཞི་མདོ་དང་སུམ་མདོའི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྒྱན་དག་གིས་བརྒྱན་པར་བྱ་ཞིང་། མེ་ཏོག་དང་། བདུག་སྤོས་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པའི་ཆོ་ག་དག་གིས་ཀྱང་བྱི་དོར་གྱིས་ཤིག་ཅེས་ཤུལ་པོ་ཆེ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should prepare for this: decorate the roads, crossroads, and intersections in all directions with ornaments; sweep them and ritually cleanse them with flowers, incense, perfumes, garlands, and ointments.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་མདོ་དང་། སུམ་མདོ་ཐམས་ཅད་དུ་དྲིལ་དཀྲོལ་ཞིང་སྒྲ་བསྒྲག་ཏུ་གསོལ། དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་ཕ་མ་གཉིས་རང་གི་ཁྱིམ་ནས་བྱུང་སྟེ། འདི་སྐད་དུ་དེང་ནས་ཞག་བདུན་ན་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ཕྱིར་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཞིང་བྱུང་ནས་ཀྱང་བུ་མོ་གང་འདོད་པའི་ཁྱིམ་ཐབ་འདམ་པར་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-146"/>Then both parents of Candrottarā came out from their home and announced, “Seven days from now, Candrottarā will come out, and when she comes out, our daughter will choose whichever husband she wishes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་ཁྱེད་ཅག་གིས་བསྒྲིམ་པར་བྱ་ཞིང་ལམ་སྲང་དང་། བཞི་མདོ་དང་། སུམ་མདོའི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་རྒྱན་དག་གིས་བརྒྱན་པར་བྱ་ཞིང་། མེ་ཏོག་དང་། བདུག་སྤོས་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should prepare for this: decorate the roads, crossroads, and intersections in all directions with ornaments; sweep them and ritually cleanse them with flowers, incense, perfumes, garlands, and ointments.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱུག་པའི་ཆོ་ག་<tei:ref folio="F.228.b"/>དག་གིས་ཀྱང་བྱི་དོར་གྱིས་ཤིག་ཅེས་རང་བཞིན་དེ་དག་ཀུན་ཏུ་བསྒྲགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This they proclaimed to all.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་སོ་སོར་ཐོས་ནས། ཡངས་པ་ཅན་གྱི་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་རྣམས་འདི་ལྟར་རང་རང་གི་ལམ་སྲང་དང་། བཞི་མདོ་དང་། སུམ་མདོའི་ཕྱོགས་དག་བརྒྱན་པར་བྱ་བ་ལ་བརྩོན་པར་གྱུར་ཅིང་། སེམས་ལ་འདི་སྙམ་དུ་ཅི་ནས་ཀྱང་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ནི་བདག་ལ་འཛིན་གྱི་གཞན་དག་ལ་ནི་མ་ཡིན་གྲང་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-148"/>Everyone heard it, and a great number of men in Vaiśālī then set about decorating every road, crossroad, and intersection accordingly, but each was scheming in his mind, “How can I, and no one else, win the girl Candrottarā?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཕན་ཚུན་འགྲན་པས་རང་རང་བརྒྱན་པར་བྱེད་དེ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཚོང་དཔོན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So they competed with one another to beautify themselves.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་བདག་དང་། ཞང་བློན་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། རྒྱལ་བུ་རྣམས་དང་ལས་མིའི་བར་དག་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ཁྲུས་བྱས་ཤིང་ལུས་ལེགས་པར་བྱུགས་ཏེ། གོས་བཟང་པོ་བགོས་ཤིང་རྒྱན་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ལུས་བརྒྱན་ནས་རང་རང་གི་གཡོག་འཁོར་རྣམས་ལ་ཁྱེད་ཅག་སྒྲིམས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Merchants and householders, ministers, brahmins, and princes, all the way down to workers, washed themselves thoroughly, rubbed their bodies well, dressed in fine clothing, and adorned themselves with various kinds of jewelry.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་འུ་བུ་ཅག་གི་གན་དུ་རང་མི་འོང་བ་ལྟ་ན། དེའི་ཕྱིར་མཐུས་དྲངས་ལ་ཕྲོགས་ཤིག་ཅེས་སྐུལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They told their servants, “Be attentive! If the girl Candrottarā looks like she will not come with us of her own accord, we will have to take her by force.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ཞག་བདུན་འདས་པ་དང་། སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དག་ངོ་མཚར་དུ་འཛིན་པར་གྱུར་ནས། བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་བལྟ་བའི་ཕྱིར་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-149"/>And so, seven days passed, and a large crowd of men, enthralled and amazed, gathered to see the girl Candrottarā.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ཉི་མ་དྲུག་པ་ལ་ཟླ་བ་ཉ་བའི་ཚེ་གསོ་སྦྱོང་ཡན་ལག་བརྒྱད་པོ་ཡང་དག་པར་བླངས་ཏེ་མཚན་མོ་མི་ཉལ་ཙམ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-150"/>Then, on the sixth day, during the full moon, the girl Candrottarā took the full eight-branched purification vows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟེང་གི་ཁང་བཟངས་ཀྱི་ཐོག་ན་འཆག་ཅིང་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That night, just as people were going to sleep, she went to the roof of the mansion and sat down.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གི་ལག་པ་གཡས་པར་པད་མ་སྡོང་བུ་ནི་གསེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, by the power of the Buddha, a lotus appeared in the right hand of the girl Candrottarā. It was beautiful to behold and radiated clear light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདབ་མ་ནི་དངུལ། ཟེ་བ་ནི་བཻ་དཱུརྱ། སྙིང་པོ་ནི་རྡོའི་སྙིང་པོ་ལས་བྱས་པ། འདབ་མ་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་ཡོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Its stalk was gold, its petals silver, its anthers beryl, its center emerald, and it had many hundreds of thousands of petals.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བལྟ་ན་སྡུག་པ་འོད་གསལ་བ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །པད་མ་དེའི་སྙིང་པོའི་དབུས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་སྐུ་མདོག་གསེར་འདྲ་ལ་གཟི་བརྗིད་འབར་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the middle of this lotus appeared the figure of a thus-gone one, the color of whose body was like gold, and blazed with splendor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཀྱིས་སྣང་བར་མཛད་པ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་སྐུ་ལེགས་པར་བརྒྱན་པ། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུས་གཟུགས་མཛེས་པར་བྱས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was fully adorned with the thirty-two marks of a great being and further by the eighty excellent marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་གིས་བཞུགས་པ་ཞིག་ཀྱང་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེའི་འོད་ཀྱིས་ཁྱིམ་དེ་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seated in full lotus posture, light rays from the thus-gone one’s body illuminated the entire house, making everything clearly visible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་<tei:ref folio="F.229.a"/>པད་མ་དེ་མཐོང་ཞིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཡང་མཐོང་བ་དང་། དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-151"/>When the girl Candrottarā saw the lotus and saw the figure of the thus-gone one, she rejoiced with great delight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་། ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་གསོལ་པ། འདི་འདྲའི་དཔལ་དང་ལྡན་པ་ཁྱོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Elated, joyful, and happy, she spoke the following verses to that figure of the thus-gone one:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-152"/> “You who have such splendor, What are you?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ལགས་ལྷ་འམ་འོན་ཏེ་ཀླུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Are you a god? Or if not, a nāga? Are you an asura? A guhyaka?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་མིན་གསང་བ་མིའམ་ཅི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A kinnara?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ལགས་དྲིས་པ་ངེས་པར་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who are you? Please answer the question clearly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་སྐུ་གསེར་མདོག་འོད་གསལ་བའི། །ཚད་ནི་དམིགས་སུ་མ་མཆིས་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-153"/>“Your golden-colored body radiates a light That is impossible to describe.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐད་ཅིག་མདོག་གསེར་བཙོད་ཀ་དང་། །མྱུར་བར་ཤེལ་འོད་འདྲ་བར་གདའ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>One moment it is gold, then rose, Then swiftly it resembles crystal light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་བུ་ལྷན་ཆད་ལུས་ཀྱིས་ནི། །འདུ་ཤེས་མ་མཆིས་སེམས་མི་གཡོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-154"/>“Henceforth, with this little body of mine, Without perceptions, my mind shall not waver.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་མཐོང་ནས། །བདག་ནི་དགའ་བ་ཡངས་པ་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just to see your form, Protector, Makes me feel expansive joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་སྐུ་དཔལ་འབར་མེ་འདྲ་ཞིང་། །རི་ལས་རི་བཞིན་མཛེས་འཕགས་པ། །ཇི་ལྟར་བཟུང་ཞིང་རབ་ཏུ་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-156"/>“Your glorious form blazes like fire, Your beauty is as exalted as the greatest of mountains, You are present just as you are beheld.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ནས་འདིར་བྱོན་གང་དུ་གཤེགས། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་ཕྱིར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Where have you come from, and where will you go?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་ལྷ་མིན་ཀླུ་ཡང་མིན། །མིའམ་ཅི་མིན་གནོད་སྦྱིན་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-158"/>The figure of the thus-gone one then spoke these verses to Candrottarā:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-159"/> “I am neither god nor nāga; I am neither kinnara nor yakṣa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་སེང་གེ་ཡིས། །ང་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་གན་དུ་བཏང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I have been sent to you By the Buddha, the Lion of the Śākyas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་ལྷ་མིན་གནོད་སྦྱིན་མིན། །ཀླུ་མིན་མིའམ་ཅི་ཡང་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-160"/>“I am neither god nor yakṣa; I am neither nāga nor kinnara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བྱུང་ང་དེང་ཁྱོད་ཀྱི་ཕྱིར། །ལྷ་མི་འདུལ་བས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The phenomenon of my arising here today is because of you— It was instructed for the sake of taming gods and humans.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེ་ལ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་གསོལ་པ། སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་ཞེས་བགྱི་བ། །དེ་མདོག་ཅི་འདྲ་འདིར་གསུངས་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-162"/>The girl Candrottarā replied to the figure of the thus-gone one in verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-163"/> “That awakened one you call ‘Buddha’— Tell me, what is his color like?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་རྟགས་དང་དབྱིབས་གསུངས་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Tell me about his marks and form.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཐོས་བདག་གིས་རྟོགས་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To hear this will help me understand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་འདིར་སངས་རྒྱས་མཚན་གསུངས་ན། །དེ་མདོག་རྟགས་དང་དབྱིབས་མི་གསུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-165"/>“When you spoke that name ‘Buddha’ just now, You did not mention his color, marks, or form.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་རུང་སྤྱོད་གང་དང་འཐུན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is the conduct that befits this Buddha?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་མཉམ་མཛད་སྤོབས་འདིར་གསུངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Have confidence to speak here of his peerless deeds.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་ཕྱིར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ནི་སྐུ་མདོག་གསེར་འདྲ་ཞིང་། །མཚན་མཆོག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མངའ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་མཆོད་རྟེན་དེ། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་<tei:ref folio="F.229.b"/>དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-166"/>Then that figure of the thus-gone one replied to the girl Candrottarā in verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-167"/> “The color of his body is like gold, He has the thirty-two supreme marks, He is a basis of worship for all sentient beings— For these reasons, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེད་ལྡན་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ནི། །སྤྱོད་པ་མཆོག་དང་དམན་པ་དག །ཐུགས་གཅིག་གིས་ནི་རྟོགས་མཛད་དེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-168"/>“He understands, with his focused mind, All deeds in which sentient beings are engaged, Whether noble or ignoble.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀུན་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །དེས་ནི་མི་མཁྱེན་ཅུང་ཟད་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-169"/>“There is not the slightest thing he does not know About every phenomenon in every aspect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱི་ཕ་རོལ་བྱོན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has reached the perfection of wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས། །ཐུགས་གཅིག་གིས་ནི་རྟོགས་གྱུར་ཀྱང་། །ཀུན་གྱི་སེམས་ལ་ནམ་དུ་ཡང་། །རློམ་པ་མི་མངའ་གཞན་དུ་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-170"/>“With his focused mind, though he has understood The minds of every sentient being, He never looks down On the minds of others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་སྤྱོད་པ་སྦྱིན་པས་འཕགས། །ཚུལ་ཁྲིམས་སྤྱོད་པས་མཐོར་འཕགས་ཤིང་། །བཟོད་དང་བརྩོན་པས་མངོན་འཕགས་ལ། །བསམ་གཏན་ཤེས་རབ་ཡང་དག་འཕགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-171"/>“The Buddha’s conduct is ennobled by generosity, Ennobled in the highest by discipline, Manifestly ennobled by patience and perseverance, Perfectly ennobled by meditative stability and insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལེགས་བསླབས་པས། །དེས་ནི་མི་མཁྱེན་ཅུང་ཟད་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-172"/>“Well trained in every craft, There is nothing at all he does not know.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་དང་ཐུགས་རྗེ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has perfect love and compassion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For these reasons, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་བླ་མེད་འཁོར་ལོ་ཡི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རབ་བསྐོར་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-173"/>“He turns the unsurpassed wheel, The wheel of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་རྣམས་བྱེ་བ་རྣམས་རིག་ལ། །བདག་མེད་རབ་ཏུ་བསྟན་མཛད་ཅིང་། །གང་གིས་སངས་རྒྱས་ཞིང་སྟོང་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He discerns ten million buddha fields And gives teachings on the absence of self.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་དང་ཁྲག་ཁྲིག་སྙེད་རྣམས་དག །ལྗགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཁྱབ་མཛད་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-174"/>“His voice pervades Hundreds, thousands, hundreds of billions Of buddha fields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་རྣམས་བྱེ་བ་སྟོང་ཕྲག་ནི། །གང་གཱའི་བྱེ་མ་སྙེད་དག་ཏུ། །དབྱངས་ཀྱིས་གོ་བར་མཛད་པས་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-176"/>“Its melodious sound brings understanding To tens of billions of buddha fields As numerous as the grains of sand of the River Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདྲེན་པས་ཕྱག་ནི་ཡ་གཅིག་གིས། །ཞིང་རྣམས་བྱེ་སྙེད་བླངས་མཛད་ཅིང་། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་དེ་བཞུགས་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-177"/>“In just one of his hands, the Guide can hold Tens of millions of buddha fields, And dwell in them for ten million eons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-678</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་རྣམས་སྟོང་ཕྲག་བྱེ་སྙེད་ན། །རི་བོ་ལྷུན་པོ་ཇི་སྙེད་པ། །སྐྲ་ཉག་གཅིག་གིས་དེ་སྦམས་ཤིང་། །ཞིང་རྣམས་བྱེ་བར་འཕེན་མཛད་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-678"/>“However many Mount Merus there are In thousands of myriad buddha fields, He could gather them up with a single strand of hair And cast them into ten million buddha fields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་རྣམས་ཀུན་ལ་རང་བྱུང་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-178"/>“He is naturally present in all dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསན་ནས་གོ་འཕང་མཆོག་བརྙེས་ལ། །སེམས་ཅན་བཅིང་བ་རྣམ་འགྲེལ་བས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Abiding there, he delights in the supreme state, And in sentient beings loosening their bonds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་ལྡན་གྱུར་ཅིང་སྟོབས་བཅུ་མངའ། །མི་བསྙེངས་རྟོགས་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ལ་ནེམ་ནུར་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-180"/>“Powerful and endowed with the ten powers, He has taken to heart the realization that is fearless, Without any hesitation about the qualities of buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུ་ཡི་གཙུག་<tei:ref folio="F.230.a"/>ཏོར་བལྟར་མི་མཐོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-181"/>“Invisible from view is his uṣṇīṣa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱན་ལྔ་དག་དང་ལྡན་པ་དང་། །སྟོབས་དང་དབང་པོ་ལྔ་མངའ་ཞིང་། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་ལམ་ལ་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Endowed with the five pure eyes, He is in full command of the five faculties and the five powers, And remains on the path of the branches of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངང་ཚུལ་བཟང་ཞིང་འགྲོགས་ན་བདེ། །ཞི་ཞིང་དུལ་ལ་བླ་ན་མེད། །གཡོ་མེད་དྲང་པོ་གསལ་བ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-183"/>“His disposition is good, he is easy to befriend, He is unsurpassable in peace and discipline, He is unwavering, honest, and clear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For these reasons, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་རྟག་ཏུ་མཉམ་གཞག་ཅིང་། །དེ་ལ་གཡེང་བ་མི་མངའ་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-184"/>“He is always in meditative equipoise, Not subject to distraction.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དོན་གྱི་དུས་སུ་གསུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He speaks at the right time for the needs of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་ཀུན་དང་ལེགས་ལྡན་ཞིང་། །དེ་ནི་འགྲོ་བའི་མཆོད་རྟེན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཅིང་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-185"/>“Excellent, endowed with all good qualities, The basis of worship for migrating beings, He is all-knowing and all-seeing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ཡིས་བསྐལ་པའམ་ཡང་ན་ནི། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱར་ཡང་། །གང་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་དེ་དོན་བརྗོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-186"/>“I could speak for an eon, Or even for a billion eons, Of the significance of this Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For that reason, he is called ‘Buddha.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-187"/>At this, the girl Candrottarā was delighted and she rejoiced.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་། ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལྟ་བས་ཡོངས་སུ་སྐོམ་པར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>She was delighted, ecstatic, and joyful, and the sight of the thus-gone one made her thirst for more.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེ་ལ་ཕྱིར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་གསོལ་པ། གང་གི་ཡོན་ཏན་དེ་འདྲ་བའི། །རྫོགས་སངས་དེ་ལྟར་རྔོ་ཐོགས་སམ། །ཆོས་འདི་ཐོས་ན་མཁས་པ་ནི། །སུ་ཞིག་སྐད་འགའང་ཁྱིམ་ལ་དགའ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-188"/>In response, she spoke these verses to the figure of the thus-gone one:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-189"/> “What wise person, when they hear this Dharma, Or about the abilities of a perfectly awakened one With good qualities such as these, Would be happy to stay at home, even for a few moments?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྲིད་བདེ་གཤེགས་མ་མཐོང་བར། །བདག་ནི་རྨུགས་དང་གཉིད་སྤོང་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-190"/>“Until I see the Well-Gone One, I will abandon torpor and sleep.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟས་དང་སྐོམ་ཡང་མི་འཚལ་ལ། །སྟན་ལའང་མཆིས་པར་མི་བགྱིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will seek neither food nor drink, Nor will I remain upon this mat!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་ཁྱོད་མཐོང་ཤིན་ཏུ་རངས་གྱུར་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་བདག་ཉིད་ཐོས་ནས་བདག་རབ་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-191"/>“Seeing you, I have become blissful, Just hearing of these good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་སུམ་སངས་རྒྱས་དེ་ནི་མཐོང་འགྱུར་ལ། །སླར་ཞིང་མཚུངས་མེད་དགའ་བར་འགྱུར་ལགས་གྲང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To see the eminent Buddha directly Would bring me further incomparable joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་སྟོང་ཕྲག་བྱེ་བར་འཇིག་རྟེན་ན། །སྐྱེས་བུ་མཆོག་རྣམས་མཐོང་བ་ཤིན་ཏུ་དཀོན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-192"/>“In over a billion eons it is extremely rare To see supreme beings in this world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགྲ་བཅོམ་དེའི་མཚན་དེང་ཐོས་བདག་གིས་ནི། །རྙེད་པ་ལེགས་རྙེད་བདག་གིས་རྒྱལ་བ་བལྟ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having now heard the name of the Worthy One, I would see the Victor who has found great fortune.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པ་དེ་ཡིས་དེ་ལ་འདི་སྐད་སྨྲས། །སེམས་ཅན་མཆོག་དེ་ཚལ་ཆེན་ནང་ན་བཞུགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-193"/>The emanation then said to her:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-194"/> “The supreme being resides in the Great Forest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་དགེ་འདུན་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་པོ་དག །དཔའ་བོ་<tei:ref folio="F.230.b"/>སྡིག་མེད་མི་གཙང་སྤངས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His saṅgha, eight thousand strong, are courageous, They are without vice, And they have renounced the impure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་རེ་རེའང་ལག་པ་ཡ་གཅིག་གིས། །བསྐལ་པ་མང་པོར་སྟོང་གསུམ་ཞིང་འདེག་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-195"/>“Each could hold up, in just one hand, The billionfold universe of buddha fields for many eons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་འཛིན་མངོན་ཤེས་སྤོབས་པ་རབ་ཐོབ་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have attained meditative absorption, the superknowledges, and eloquence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་མི་འཁྲུག་རྒྱ་མཚོ་འདྲ་བ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They listen without agitation, like an ocean.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་རྒྱལ་བ་མཆོད་ཕྱིར་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །བྱེ་བ་དཔག་མེད་ཞིང་དུ་སྐད་འགས་འདོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-196"/>“In order to worship the victors, with magical powers They proceed in moments to limitless buddha fields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོང་ནས་སངས་རྒྱས་བྱེ་སྙེད་མངོན་མཆོད་ཅིང་། །བརྟན་རྣམས་ཕྱིར་ཡང་སྐད་འགས་ལྡོག་པར་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There, they worship myriad buddhas, And within moments those steadfast ones return again.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཏུ་འདུ་ཤེས་སངས་རྒྱས་འདུ་ཤེས་མེད། །ཞིང་དུ་འདུ་ཤེས་སེམས་ཅན་འདུ་ཤེས་མེད། །སྤྲོས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་གྱིས་མ་གོས་ཤིང་། །སེམས་ཅན་ཚོགས་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཡང་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-197"/>“With no concept of ‘self,’ no concept of ‘buddha,’ With no concept of ‘buddha field’ and no concept of ‘sentient being,’ Not veiled by any diverse conceptual elaborations, They work for the benefit of the great host of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགྲ་ཐུལ་དེ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །དེ་བཞིན་དགེ་སློང་དགེ་འདུན་ལྟ་འདོད་ཅིང་། །ཐུབ་དབང་དྲུང་ནས་ཆོས་མཆོག་ཉན་འདོད་ན། །ཚལ་ཆེན་གང་ན་སྟོན་དེ་བཞུགས་པར་སོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-200"/>“If you wish to see that Subduer of Foes and bodhisattva, And likewise his saṅgha of monastics, If you wish to hear the supreme Dharma before the Lord of Sages, Then go to the Great Forest where the Teacher is staying.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་པད་མ་དེ་ཉིད་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཇི་ལྟར་བཞུགས་པ་དེ་ཉིད་ཐོགས་བཞིན་དུ་ཁང་བཟངས་ཀྱི་སྟེང་དེ་ནས་བབས་ནས་རང་གི་ཕ་མ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་པ་དང་། རང་གི་ཕ་མ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ། ཡབ་གཟིགས་ངན་བུའི་སུག་པ་གཡས་པ་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-202"/>Then the girl Candrottarā, holding that very lotus with the figure of the thus-gone one seated upon it, descended from the roof of the mansion, went before her own father and mother, and spoke to her parents in the following verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-204"/> “Father, look!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་གསེར་སྡོང་མཛེས་པ་ཡིད་དུ་མཆི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In my right hand Is a beautiful golden-stalked lotus, pleasing to behold.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་དམ་པའི་སྐུ་ལ་གཟིགས་ཤིག་ཡུམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mother, look at the figure of this holy being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐོང་ན་སུ་ཞིག་དེ་ལ་སྐྱབས་མི་མཆི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once seen, who would not take refuge in him?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་གནས་ཀུན་གསེར་མདོག་འདྲ་བ་ཡི། །འོད་ཀྱིས་གསལ་བ་བདག་གིས་མཐོང་ལགས་ཡུམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-205"/>“Mother, I see our entire home illuminated By light the color of gold.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐད་ཅིག་ལ་ཡང་དུ་མར་མདོག་འགྱུར་བས། །སྐུ་ཡི་ཚད་ནི་གཟུང་བར་རྔོ་མི་ཐོགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In an instant, the color transforms in many ways; The measure of his image cannot be grasped!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སླད་རྒྱལ་བའི་སྤྱན་སྔར་ཚལ་ཆེན་དུ། །རྒྱལ་བ་གཽ་ཏམ་གཟིགས་སུ་གཤེགས་སོ་ཡུམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-206"/>“So, Mother, let us go before the Victor, To the Great Forest, to see the Victor Gautama!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་རྣམས་དང་སྤོས་མཆོག་བསྣམས་ནས་སུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ནི་མཆོད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let us bring flowers and the finest incense To venerate the Thus-Gone One.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་མཆོག་གི་ཕ་དང་མ་དག་གིས། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་ཚིག་ཐོས་ལེགས་སོ་ཞེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-207"/>Candrottarā’s father and mother, On hearing such pleasing words, said, “Good!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གོས་རྣམས་དང་ནི་བདུག་སྤོས་སྤོས་དག་དང་། །མེ་ཏོག་རྣམས་དང་ཕྲེང་བ་བྱུག་པའང་བླངས། །རྔ་ཆེན་རྫ་རྔ་ཧབ་ཤང་གདུགས་རྣམས་དང་། །དུང་དང་རྒྱལ་<tei:ref folio="F.231.a"/>མཚན་གླིང་བུ་པི་བང་དང་། །རིན་ཆེན་སིལ་སྙན་ཡིད་འོང་ཐོགས་ནས་ནི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking clothing, incense, perfumes, Flowers, garlands, and ointments too,<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-209"/> Carrying large drums, clay drums, flat bells, parasols, Conch shells, victory banners, flutes, vīṇās, And jeweled cymbals pleasing to hear, They emerged from the house.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཁང་པ་དེ་ནས་ངེས་པར་བྱུང་། །དེའི་ཚེ་ན་ཉི་མ་བདུན་པ་དེ་ལ་སྲོག་ཆགས་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དག་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་བལྟ་བའི་ཕྱིར་འདུས་པར་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-212"/>At that time, on the seventh day, many hundreds of thousands of people gathered to see the girl Candrottarā.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལས་ཁ་ཅིག་ནི་འདོད་པའི་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་སེམས་ཀུན་ནས་དཀྲིས་པར་གྱུར། ཁ་ཅིག་ནི་ལྟ་འདོད་པར་གྱུར། ཁ་ཅིག་ནི་རྟོག་པ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Among them, some had minds completely ensnared by lust, some just wanted to look at her, and some had the idea to decorate the entire great city of Vaiśālī with ornaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེའུ་དང་བུ་མོ་དག་ཀྱང་སྟེགས་བུ་དང་། སྒོ་ཁང་དང་། རྟ་བབས་དང་། སྐར་ཁུང་དང་། པུ་ཤུ་དང་། ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དང་། ཁང་བཟངས་ཀྱི་སྟེང་དག་ཏུ་དོང་སྟེ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Boys and girls also came out to watch from the platforms, gatehouses, pediments, windows, balustrades, and roofs of the manors and mansions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་པད་མ་ལ་བཞུགས་པ་དེ་ཉིད་ཀྱང་ཐོགས་བཞིན་དུ་ཕ་མ་དང་འཁོར་མང་པོ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་མེ་ཏོག་དང་། བདུག་སྤོས་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། ན་བཟའ་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-213"/>The girl Candrottarā then emerged from her home, carrying the figure of the thus-gone one sitting on a lotus, accompanied by her parents and surrounded and escorted by a large retinue who carried flowers, incense, perfumes, garlands, ointments, powders, clothing, umbrellas, victory banners, and silk flags, and played a variety of cymbals and drums.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བ་དན་དག་ཐོགས་ཏེ། སིལ་སྙན་དང་། ཕེག་རྡོབ་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད་པ་དེ་དག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་དུ་བདར་ཏེ་རང་གི་གནས་ནས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་སྲོག་ཆགས་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དག་གིས་དེ་གྲོང་བར་གྱི་དབུས་སུ་བྱུང་བ་མཐོང་བ་དང་། བདག་གིས་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ་སྙམ་དུ་སེམས་ཤིང་རབ་ཏུ་རྒྱུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-214"/>When the many hundreds of thousands of people saw her setting off toward the center of the city, they came running, thinking, “I must catch her!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེ་དག་ལྷན་ཅིག་ཏུ་རྒྱུག་པའི་ཚེ་ཧ་ཧ་ཚུར་ཤོག་ཚུར་ཤོག་ཅེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that very moment, just as a great crowd of men from the great city of Vaiśālī were rushing at her together, laughing and shouting, “Ha, ha! Come here! Come here!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་དེའི་མོད་ལ་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་རྒྱུག་པ་དེ་དག་མཐོང་ནས། དེའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་པད་མ་ལ་བཞུགས་པ་དེ་ཉིད་ཀྱང་ཐོགས་བཞིན་དུ་བར་སྣང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་ཤིང་ཏ་ལའི་སྲིད་ཙམ་དུ་མངོན་པར་འཕགས་ཏེ་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>the girl Candrottarā, at that very moment, seeing this large crowd of people running, and still holding in her hand the figure of the thus-gone one sitting upon the lotus, rose into the sky to the height of a palm tree, and remained there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུག་ནས་ཀྱང་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེ་དག་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ། བཟོད་ལྡན་བདག་གི་མཛེས་པའི་ལུས་འདི་ནི། །ཆགས་པའི་སེམས་ལས་བྱུང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཁ་དོག་གསེར་མདོག་མེ་ལྕེ་འབར་བ་<tei:ref folio="F.231.b"/>འདྲ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sitting there, she addressed that crowd of men in verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-216"/> “Behold this captivating body of mine, Golden in color like flickering flame.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་ཡིད་འོང་ཁོ་མོའི་ལུས་འདི་ལྟོས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This beautiful body of mine, endowed with patience, Has not arisen from a mind of lust.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཡུལ་རྣམས་ལ་ནི་བརྐམ་མེད་ན། །མེ་མདག་འོབས་འདྲ་རབ་འབར་འདོད་སྤོང་ཞིང་། །དབང་པོ་དྲུག་རྣམས་སྡོམ་པས་བསྡམས་པ་དང་། །གང་དག་ཚངས་སྤྱོད་རྣམས་སྤྱོད་དག་པ་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-218"/>“Those who do not long for the objects of the senses, And abandon lust, which burns like live coals, And control the six sense faculties with vows Lead the pure celibate life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་གཞན་གྱི་བུད་མེད་རྣམས་མཐོང་ན། །མ་སྲིང་སྙམ་དུ་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་བྱེད་ན། །དེ་དག་མཛེས་ཤིང་ཤིན་ཏུ་བལྟ་སྡུག་ལ། །རྟག་ཏུ་མཆོག་ཏུ་ཡིད་དུ་འོང་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-220"/>“When they see the wives of others, Those who form the thought, ‘They are my mothers and sisters,’ Will become beautiful and dearly loved, And always supremely attractive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་ས་འདི་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་བྱེད་པ། །བདག་གི་སྤུ་ཡི་ཁུང་ནས་བྱུང་བའི་དྲི། །འདོད་ཆགས་སེམས་ཀྱིས་བདག་གིས་དེ་མ་བསྒྲུབས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-221"/>“That this entire area is pervaded By a scent that comes from the pores of my skin Is not something I achieved through a lustful mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་སྦྱིན་དང་དུལ་བའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Rather, it is the karmic result of generosity and discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་མོ་འདོད་ཆགས་ལྡན་པའི་སེམས་མི་སྐྱེད། །འདོད་ཆགས་བྲལ་ལ་ཆགས་པ་མ་སྐྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-222"/>“I do not experience desire, Do not have lust for one who is without desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྨྲས་བདེན་ནམ་ཡང་བརྫུན་མིན་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I speak the truth, never what is false.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མདུན་གྱི་ཐུབ་དབང་འདི་ནི་བདག་གི་དཔང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This lord of sages before me is my witness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔན་ཆད་ཁྱོད་ཅག་ཁོ་མོའི་ཕར་གྱུར་ལ། །ཁོ་མོའང་ཁྱེད་ཀྱི་ཕ་དང་ཕུ་ནུ་དང་། །སྲིང་མོའམ་མར་ཡང་ཡང་དང་ཡང་གྱུར་པས། །སུ་ཞིག་མ་ལ་འདོད་ཆགས་སེམས་སྐྱེད་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-224"/>“In the past, you have been my fathers, And I too have been your fathers, your brothers, Your sisters and mothers, over and over again— Who would feel lustful thoughts toward their mother?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔན་ཆད་ཁོ་མོས་ཁྱེད་ཀུན་བསད་གྱུར་ཅིང་། །ཁྱོད་ཀྱིས་ཁོ་མོའང་སྔན་ཆད་བསད་གྱུར་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-225"/>“In the past, I have killed each one of you, And in the past, you have killed me too.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཕན་ཚུན་དགྲ་བོ་གཤེད་ཡིན་ན། །ཁྱེད་ཅག་ཇི་ལྟར་འདོད་ཆགས་སེམས་སྐྱེད་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since we have all been each other’s mortal enemies, How can you feel lustful thoughts?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པས་གཟུགས་དང་ལྡན་པར་མི་འགྱུར་ཞིང་། །ཆགས་སེམས་ཅན་དག་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-226"/>“Lust does not lead to a beautiful body; The lustful will not be reborn in happy realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པའི་སེམས་ལྡན་མྱ་ངན་མི་འདའ་བས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who experience desire will not pass beyond sorrow.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་འདོད་ཆགས་ཡོངས་སུ་སྤང་བར་བྱ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, you should completely abandon lust.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པའི་གཞི་ལས་དམྱལ་བར་འགྲོ་འགྱུར་ཞིང་། །འདོད་ཆགས་ལས་ནི་ཡི་དགས་དུད་འགྲོར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-227"/>“The foundation of lust leads to hell; Desire leads to rebirth as pretas or animals.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འདོད་ཆགས་དཀྲིས་པའི་སེམས་ལྡན་པ། །གྲུལ་བུམ་ལྷ་མིན་གནོད་སྦྱིན་ཤ་ཟར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those whose minds are ensnared by desire Will become kumbhāṇḍas, asuras, yakṣas, or piśācas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་ལས་ནི་ཞར་བ་འཐེང་པོ་དང་། །ལྕེ་མེད་གཟུགས་མི་སྡུག་པ་དག་ཏུ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-229"/>“Through desire, they will be reborn one-eyed, lame, Mute, and ugly to look at.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འདོད་ཆགས་ངན་པའི་སྤྱད་སྤྱོད་པ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྐྱོན་གྱི་སྣོད་དུ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who indulge in base lustful behavior Will be receptacles for all kinds of faults.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་སྲིད་ཐོབ་པ་དང་། །སུམ་ཅུ་གསུམ་པའི་དབང་ཕྱུག་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །ཚངས་པ་<tei:ref folio="F.232.a"/>དབང་ལྡན་དབང་སྒྱུར་གང་ཡིན་པ། །དེ་ནི་ཚངས་སྤྱོད་ཡངས་པ་སྤྱོད་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-230"/>“Anyone who attains the sovereignty of a universal monarch, Or of Śakra, lord of the Heaven of the Thirty-Three, Or the power of mighty Brahmā, Has practiced celibacy well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་འདོད་པ་དག་ལ་བརྐམ་པ་རྣམས། །དམུས་ལོང་འོན་པ་གླེན་པ་ཁྱི་ཕག་དང་། །རྔ་མོ་བོང་བུ་སྤྲེའུ་དང་གླང་པོ་དང་། །སྟག་དང་གནག་རྟ་ཕྱེ་ལེབ་སྤྲང་བུར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-231"/>“Those who always long for objects of desire Will be blind, deaf, simpletons, dogs, pigs, Camels, donkeys, monkeys, elephants, Tigers, cattle, horses, locusts, and flies.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཚངས་སྤྱོད་ཡངས་པ་སྤྱོད་བྱེད་པ། །ས་ཡི་དབང་ཕྱུག་དགའ་བ་རྣམས་དང་ནི། །ཚོང་དཔོན་ཁྱིམ་བདག་བློན་པོར་གྱུར་ནས་ནི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-232"/>“Those who practice celibacy well Will become joyous lords of the earth, Merchants, householders, or ministers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་ཞིང་ཡིད་བདེ་ཞི་བར་འགྲོ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will find happiness, joy, and peace.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་རྒྱལ་རྣམས་དང་དེ་བཞིན་དགྲ་བཅོམ་དང་། །སངས་རྒྱས་མཚན་གྱིས་སྤྲས་པ་གསལ་གྱུར་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-233"/>“They will be solitary buddhas and worthy ones, Clearly embellished by the marks of buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཞི་བ་རྟོགས་གྱུར་ནས། །སེམས་ཅན་ཚོགས་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་དོན་མཛད་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having realized the peace of unexcelled awakening, They will act for the benefit of the great mass of sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པས་འཁོར་བ་དག་ན་བསྲེག་པ་དང་། །ཡང་ན་དུ་བས་བདུག་ཅིང་གསད་པའམ། །བཅིང་དང་དེ་བཞིན་བརྡེག་བསྡིགས་མགོ་དང་ནི། །རྣ་མིག་སྣ་དང་རྐང་པ་གཅད་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-235"/>“Those who are enslaved by lust are roasted, Poisoned with smoke, and killed, Or imprisoned, beaten, and threatened, And their heads, nose, eyes, ears, and feet will be cut off.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་སྤྱོད་ཉེས་པ་གཅིག་ཏུ་མ་ཟད་དེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-238"/>“Lustful behavior does not lead to just one fault.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་རྣམས་མི་འཐུན་ཉེས་པ་མཐའ་ཡང་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Unsuitable desires lead to faults that are utterly limitless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མྱུར་དུ་དེ་ནས་ཐར་འདོད་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you seek to be liberated quickly from that state, Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུར་ཤེག་རྒྱལ་བ་དེ་ཡི་སྤྱན་སྔར་འདེང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let’s go to meet the Victor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་མིས་མཆོད་པའི་སངས་རྒྱས་མ་གཏོགས་པར། །རྟེན་དང་དཔུང་གཉེན་གཞན་དག་ཡོད་མིན་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-239"/>“Except for the Buddha, worshiped by gods and humans, There are no others to serve as a support and final refuge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་འབྱུང་བ་བསྐལ་པ་བརྒྱར་དཀོན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་ལྷན་ཅིག་འགྲོགས་ཏེ་འདོང་བར་བྱ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since a victor rarely appears, even in one hundred eons, Let us all go there together.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་དག་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་ས་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-240"/>As soon as the girl Candrottarā finished speaking these verses, at that very moment, the great earth trembled and the devaputras, who were residing in the vault of the sky, cried, “How wonderful!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན་འཁོད་པའི་ལྷའི་བུ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཨ་ལ་ལ་ཞེས་ཅ་ཅོ་དང་ག་ཞའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དག་རབ་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and a great clamor of cheers and laughter erupted from the hundreds and thousands of people there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་གི་ཆར་དག་ཀྱང་རབ་ཏུ་ཕབ། སིལ་སྙན་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དག་ཀྱང་རབ་ཏུ་གསིལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A rain of flowers also fell, as billions upon billions of cymbals resounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེ་དག་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ཡིད་བྱུང་ཞིང་སྤུ་ཟིང་ཞེས་བྱེད་ལ་ངོ་མཚར་དུ་འཛིན་པར་གྱུར་ནས་འགའ་ཡང་ཕྱིན་ཆད་འདོད་ཆགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-241"/>This greatly affected the men in the crowd, who were astonished and afraid—it made, so to speak, their hair stand on end.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། འཐབ་པ་དང་། འཆབ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some of them were thenceforth without desire, hatred, delusion, anger, quarrelsomeness, deceit, malice, and conflict.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སེམས་དང་། རྣམ་པར་གནོད་པ་མེད་ཅིང་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སེམས་<tei:ref folio="F.232.b"/>ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དང་བྲལ་ལ་ལུས་རབ་ཏུ་སིམ་ཞིང་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All of them were freed from mental obscurations, physically refreshed, and freed from all afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་དེ་ལ་མ་དང་སྲིང་མོ་དང་། སྟོན་པ་ལྟ་བུར་སྡུག་པར་གྱུར་ཅིང་ཕྱག་བྱས་ཏེ། ཇི་ལྟར་ཐོགས་པའི་མེ་ཏོག་དང་། བདུག་སྤོས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The girl Candrottarā became as dear to them as a mother, a sister, or a teacher, and they revered her, showering her with whatever flowers, incense, perfumes, garlands, and ointments they were holding.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དེ་དག་གིས་ཀྱང་མངོན་པར་གཏོར་ཏོ། །གཏོར་མ་ཐག་ཏུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་མེ་ཏོག་དེ་དག་མེ་ཏོག་གི་གདུགས་དཔག་ཚད་ཕྱེད་ཙམ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེའི་དབུའི་གཙུག་གི་དྲང་ཐད་ཀྱི་སྟེང་ན་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And as they were being strewn, at that very moment, those flowers were transformed through the power of the Buddha into a flowered canopy half a league in size that hovered above the crown of the figure of the thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་བར་སྣང་དེ་ལས་བབས་ཏེ། སོར་བཞི་ཙམ་གྱིས་ས་ལ་མ་རེག་པར་ནམ་མཁའ་ལ་འཆག་བཞིན་དུ་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ནས་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The girl Candrottarā then descended from the sky to hover some four finger-widths above the earth, and walking on air without touching the ground, she left the great city of Vaiśālī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་རྐང་པ་བཞག་པ་དང་བཏེག་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ས་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གཡོས་པ་དང་། ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོའི་སྲོག་ཆགས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཐམ་པ་ཡང་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་སོང་བའི་ཕྱི་བཞིན་འབྲང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As eighty-four thousand residents of the great city of Vaiśālī followed closely behind the girl Candrottarā, the earth trembled with every rise and fall of their feet.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་སྔ་དྲོའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་ཤམ་ཐབས་དང་ཆོས་གོས་བགོས་ཏེ་ལྷུང་བཟེད་ཐོགས་ནས་བསོད་སྙོམས་ཀྱི་ཕྱིར་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོར་ཞུགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-243"/>Early the next morning, the venerable Śāradvatīputra, together with about five hundred monks dressed in their upper and lower robes and carrying alms bowls, entered the great city of Vaiśālī to gather alms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་གིས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་རྒྱང་རིང་པོ་ནས་འོང་བ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they approached from afar, these great hearers saw the girl Candrottarā surrounded by that great host of people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐོང་ནས་ཀྱང་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འགྲོ་ན། བདག་ཅག་གིས་འདི་ཅི་བཟོད་པ་ཐོབ་པ་ཞིག་གམ། འོན་ཏེ་མ་ཡིན་ཞེས་ཤེས་པར་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeing her, the venerable Śāradvatīputra said to the venerable Mahākāśyāpa, “Venerable Mahākāśyāpa, if this girl Candrottarā is to go before the Blessed One, shouldn’t we know whether or not she has attained acceptance?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་བ་འགའ་ཞིག་ཡོངས་སུ་དྲི་བར་བྱ་འམ་ཞེས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We should ask her some questions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དགེ་སློང་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་ཁྱོད་གར་འགྲོ། བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-244"/>So the venerable Śāradvatīputra, together with those monks, approached the girl Candrottarā and asked, “Where are you going, girl?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་འདི་སྐད་དུ་བུ་མོ་ཁྱོད་གར་<tei:ref folio="F.233.a"/>འགྲོ་ཞེས་གསུང་བ་ནི་གནས་བརྟན་གང་དུ་བཞུད་པ་དེ་ཉིད་དུ་བདག་ཀྱང་མཆི་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-245"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “you ask, ‘Where are you going, girl?’ Elder, wherever you are going, I am going too.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁོ་བོ་ནི་ཡངས་པ་ཅན་དུ་འཇུག་ལ་ཁྱོད་ནི་ཡངས་པ་ཅན་ནས་བྱུང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-246"/>“Girl, I am going to Vaiśālī, and you are coming from Vaiśālī,” said Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོ་ན་ཁྱོད་འདི་སྐད་དུ་གནས་བརྟན་གང་དུ་བཞུད་པ་དེ་ཉིད་དུ་བདག་ཀྱང་མཆི་ལགས་སོ་ཞེས་ཟེར་བ་དེ་ཇི་ལྟར་རིགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“How does it make any sense for you to say, ‘Elder, wherever you are going, I am going too’?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཁྱོད་ཞབས་གང་ནས་འདེག་ཅིང་གང་དུ་འཇོག་པར་མཛད་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-247"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “where do you raise your feet and where do you lower them?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁོ་བོ་ནི་རྐང་པ་ནམ་མཁའ་ལས་འདེག་ཅིང་ནམ་མཁའ་ཉིད་ལ་འཇོག་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-248"/>“Girl,” replied Śāradvatīputra, “I raise my feet in space and lower them in the same space.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་བདག་ཀྱང་སུག་པ་ནམ་མཁའ་ལས་འདེག་ཅིང་ནམ་མཁའ་ཉིད་ལ་འཇོག་པར་བགྱིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-249"/>The girl continued, “Honorable Śāradvatīputra, I too raise my feet in space and lower them in space.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་ནི་ཐ་དད་པ་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་མཆིས་པས། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེའི་སླད་དུ་བདག་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་ཁྱོད་གང་དུ་བཞུད་པ་དེ་ཉིད་དུ་བདག་ཀྱང་མཆི་ལགས་སོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the element of space there is not even the slightest difference, so for that reason, Honorable Śāradvatīputra, I say, ‘Wherever you are going, I am going too.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཁྱོད་གར་གཤེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Honorable Śāradvatīputra, where are you going?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁོ་བོ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Girl, I am going to nirvāṇa,” replied Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཆི་བ་ལགས་པས་བདག་ཀྱང་དེར་མཆི་བ་ལགས་སོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-252"/>“Honorable Śāradvatīputra,” said the girl, “since all dharmas are in nirvāṇa, I am already there.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་གལ་ཏེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྲོ་བ་ཡིན་ན། འོ་ན་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མི་འགྲོ། བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-254"/>Śāradvatīputra then asked, “Girl, if all dharmas go to parinirvāṇa, then why are you not going to parinirvāṇa?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཆི་བ་ནི་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མི་འདའ་ཞིང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཆི་བ་ལ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པ་ཡང་མ་མཆིས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-256"/>“Honorable Śāradvatiputra,” replied the girl, “that which is in parinirvāṇa does not pass into parinirvāṇa, for that which is in parinirvāṇa has no arising and no disintegration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཆི་བ་ལ་མ་གཏོགས་པར་ཡང་གང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་བ་འགའ་ཡང་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So apart from that which is in parinirvāṇa, there is nothing at all that can become in parinirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་མཆི་བ་ཉིད་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །དེ་སྐད་ཅེས་<tei:ref folio="F.233.b"/>སྨྲས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because that which is in parinirvāṇa is itself parinirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་འོ་ན་ཅི་ཁྱོད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན། བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-257"/>Thus she spoke, and the venerable Śāradvatīputra then asked the girl Candrottarā, “So, girl, are you a follower of the Hearer Vehicle, a follower of the Solitary Buddha Vehicle, or a follower of the Great Vehicle?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་འདི་སྐད་དུ་ཁྱོད་ཐེག་པ་གང་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ཞེས་གསུང་བ་ནི་བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེའི་སླད་དུ་དེ་ཁྱོད་ཉིད་ལ་ཞུས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་བཟོད་པ་དེ་བཞིན་དུ་ལན་གདབ་ཏུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-258"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “you have asked me what vehicle I follow. Honorable Śāradvatīputra, ask yourself!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་རྟོགས་པའི་ཆོས་གང་ལགས་པའི་ཆོས་དེ་ཅི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཞིག་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Begging your forbearance, may I ask, Honorable Śāradvatīputra, what is the Dharma that you realize? Are you a follower of the Hearer Vehicle?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཞིག་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or a follower of the Solitary Buddha Vehicle?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཞིག་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or a follower of the Great Vehicle?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-260</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་དེ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-260"/>“Girl, I am none,” replied Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-260</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-260</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་དེ་ལ་ནི་རྣམ་པར་རྟོག་པའམ། སྤྲོས་པ་འགའ་ཡང་མེད་ལ་ཐ་དད་པ་ཉིད་ཀྱང་མ་ཡིན། གཅིག་པ་ཉིད་ཀྱང་མ་ཡིན། སྣ་ཚོགས་ཉིད་ཀྱང་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because in the Dharma, there are no concepts or elaborations, and there is neither difference, nor identity, nor diversity.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-261</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེའི་སླད་དུ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། སྤྲོས་པ་མ་མཆིས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དང་། ཐ་དད་དུ་དབྱེར་མ་མཆིས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ནི་གང་གནས་པར་འགྱུར་བའམ། ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་བའི་ཆོས་དེ་དམིགས་སུ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-261"/>The girl continued, “Honorable Śāradvatīputra, for that reason, with regard to all dharmas—nonexistent conceptualizations, nonexistent elaborations, all nonexistent phenomena that are distinguished, anything that is dwelt upon, or phenomena that are completely beyond suffering—there is nothing to be apprehended.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་སྤོབས་པ་ནི་ངོ་མཚར་ན་གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཇི་སྙེད་ཅིག་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-262"/>“Girl, your eloquence is a marvel,” said Śāradvatīputra. “How many thus-gone ones have you served?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་འདི་སྐད་ཅེས་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཇི་སྙེད་ཅིག་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱས་ཞེས་གསུང་བ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཇི་སྙེད་པ་ལའོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-263"/>The girl replied, “Honorable Śāradvatīputra, you have asked me how many thus-gone ones I have served.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As many as there are in suchness and the realm of phenomena.”<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-264"/> “Girl, how many are there in suchness and the realm of phenomena?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་མ་རིག་པ་<tei:ref folio="F.234.a"/>དང་སྲིད་པའི་སྲེད་པ་ཇི་སྙེད་པའོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-265"/>The girl replied, “Honorable Śāradvatīputra, there are as many as there are in ignorance and craving for existence.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་མ་རིག་པ་དང་སྲིད་པའི་སྲེད་པ་ཡང་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-266"/>“Girl, how many are there in ignorance and craving for existence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ཇི་སྙེད་པའོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-267"/>The girl replied, “As many, Honorable Śāradvatīputra, as there are in the realms of sentient beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-268</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ཀྱང་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-268"/>“Girl, how many are there in the realms of sentient beings?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-268</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་འདས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-268</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པ་དང་། ད་ལྟར་བྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་ཡུལ་ཇི་སྙེད་པའོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “they are as numerous as the realms of blessed buddhas of the past, future, and present.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-270</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཅི་ཞིག་ལན་བཏབ་པ་ཡིན། བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-270"/>“Girl, what are these answers you give?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-270</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གནས་བརྟན་གྱིས་གང་ཡོངས་སུ་དྲིས་པ་དེ་ཉིད་ཀྱི་ལན་བདག་གིས་བཏབ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra. “Honorable Śāradvatīputra, I have answered whatever question the elder has asked me!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁོ་བོས་ཅི་ཞིག་ཡོངས་སུ་དྲིས། བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>she replied.<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-272"/> “Girl, what have I asked?” said Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཡི་གེ་གང་དག་ཡོངས་སུ་དྲིས་པ་དེ་དག་ཉིད་ངེས་པར་བསྟན་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Honorable Śāradvatīputra,” she replied, “the words with which you questioned were certainly instructive.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཡི་གེ་རྣམས་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་འགགས་པ་སྟེ། གདགས་སུ་མེད་པ་ཡིན་པས་དེ་དག་ནི་ངེས་པར་བསྟན་པར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-274"/>“Girl, words are inherently limited because they do not designate anything, so they cannot be ‘certainly instructive,’” said Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བ་མ་མཆིས་པ་དང་། འགག་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། མཚན་ཉིད་མ་མཆིས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་གང་གིས་ཡོངས་སུ་དྲིས་པ་དང་། གང་གིས་ལན་བཏབ་པ་དེ་གཉི་ག་ཡང་དམིགས་སུ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-275"/>“Likewise, Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “the one who asks about all dharmas being unproduced, lacking cessation, and being without characteristics, and the one who gives answers—neither is apprehended.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-276</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་འདི་ལྟར་ཁྱོད་ནི་བཟོད་པ་ཐོབ་ཅིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྣམ་པ་དག་ཡོད་པ་ཁོ་ན་ཡིན་པས་ཁྱོད་ནི་རིང་པོ་མི་ཐོགས་པར་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-276"/>“Girl,” said Śāradvatīputra, “in this way you have attained patience and have the pure form of a bodhisattva, so it will not be long before you reach complete buddhahood in unexcelled and perfectly complete awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་བྱང་ཆུབ་ཅེས་བགྱི་བ་དེ་ཡང་སྤྲོས་པ་ལགས་སོ། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ་ཞེས་བགྱི་བ་དེ་ཡང་སྤྲོས་པ་ལགས་སོ། །ཉེ་བ་ཞེས་བགྱི་བའམ་རིང་བ་ཞེས་བགྱི་བ་དེ་ཡང་སྤྲོས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-277"/>The girl replied, “Honorable Śāradvatīputra, the word ‘awakening’ is a conceptual elaboration, ‘reach complete buddhahood’ is a conceptual elaboration, and ‘near’ and ‘far’ are conceptual elaborations as well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་འདི་སྐད་<tei:ref folio="F.234.b"/>ཅེས་ཁྱོད་ནི་རིང་པོ་མི་ཐོགས་པར་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ་ཞེས་གསུང་བ་ནི་བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ནི་སྐྱེ་བ་མ་མཆིས་པ། འགག་པ་མ་མཆིས་པ། ཆད་པ་མ་མཆིས་པ། རྟག་པ་མ་མཆིས་པ། དོན་གཅིག་པ་མ་ལགས་པ། དོན་ཐ་དད་པ་མ་ལགས་པ། འོང་བ་མ་མཆིས་པ། འགྲོ་བ་མ་མཆིས་པ། བརྗོད་དུ་མ་མཆིས་པ། འབྱུང་བ་མ་མཆིས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-278"/>“Honorable Śāradvatīputra, you said, ‘It will not be long before you reach complete buddhahood in unexcelled and perfectly complete awakening.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བཞིན་མ་མཆིས་པ་ལགས་པས་དེ་ལ་ནི་གང་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་བ་འགའ་ཡང་དམིགས་སུ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Honorable Śāradvatīputra, because awakening is unexcelled and completely perfected, it is unproduced, lacks cessation, lacks annihilation, lacks permanence, is not a unity nor a multiplicity, lacks coming, lacks going, is inexpressible, lacks arising, and lacks an intrinsic nature, so any complete buddhahood is not apprehended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ནི་གཉིས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མ་ལགས་པ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་ནི་གཉིས་སུ་མ་མཆིས་ཤིང་གཉིས་དང་བྲལ་བ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because awakening cannot be defined dualistically, because awakening is not dual and is free from duality.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་ཁྱོད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱན་སྔར་སོང་ཤིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-279"/>Then the honorable Śāradvatīputra said to the girl Candrottarā, “Girl, you should go before the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ཅག་ཀྱང་ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་དེར་འདོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We are also going there to listen to the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་བརྟན་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ལ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་ཉན་འཚལ་བ་རྣམས་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མི་མཛད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-280"/>The girl Candrottarā replied to the elder Śāradvatīputra, “Honorable Śāradvatīputra, the Thus-Gone One does not teach the Dharma to those who wish to listen.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-281</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་འོ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སུ་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མཛད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-281"/>“Well then, girl, to whom does the Thus-Gone One teach the Dharma?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-281</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་དག་ཉན་པར་བགྱིད་ཀྱང་དགའ་བར་མི་བགྱིད་དེ། མངོན་པར་དགའ་བ་མི་བགྱིད་པ་རྣམས་ལའོ། །ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-282"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “to those who, though they listen, are not pleased—to those who are not really pleased.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་སེམས་ཅན་མང་པོ་དག་ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱན་སྔར་འདོང་ཞིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དེ་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མི་མཛད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-283"/>“Girl,” said Śāradvatīputra, “many sentient beings have gone before the Thus-Gone One for the purpose of listening to Dharma teachings. Does the Thus-Gone One not teach the Dharma to them?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པར་འདུ་ཤེས་ཤིང་ཆོས་ལ་ངར་འཛིན་པ་ལ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་འདི་སྙམ་དུ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྟེ། བདག་ཅག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མཛད་པའོ། །འདི་ནི་ཆོས་ཏེ་བསྟན་པར་བགྱི་བའོ་སྙམ་དུ་<tei:ref folio="F.235.a"/>སེམས་ལགས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྟོགས་པ་རྣམས་ནི་འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའམ། ཆོས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-284"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “those sentient beings who maintain an idea of the Thus-Gone One or who believe the Dharma has an intrinsic identity think, ‘This is the Thus-Gone One,’ ‘He teaches us the Dharma,’ and ‘This is the Dharma that he teaches.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་ཞེས་བགྱི་བར་སེམས་པ་མ་མཆིས་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But those who have understood the realm of phenomena do not have any such thoughts of ‘the Thus-Gone One,’ ‘the Dharma,’ or ‘the teaching’ like this.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་བརྟན་འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་གནས་བརྟན་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་འདི་ལྟ་བུའི་སྤོབས་པ་དང་ལྡན་པའི་བུ་མོ་འདི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱན་སྔར་འགྲོ་བས་ན་དེར་ནི་ཆོས་བསྟན་པ་ཆེན་པོ་ཡང་འབྱུང་བར་འགྱུར་བས་བདག་ཅག་ཟན་བཅད་དེ་ཕྱིར་ལོག་ན་ནི་འོ་བུ་ཅག་ལ་ལེགས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-285"/>Then the elder Mahākāśyapa spoke, addressing his words to the elder Śāradvatīputra: “Venerable Śāradvatīputra, since a girl with such eloquence is going before the Thus-Gone One, there will surely be a great Dharma teaching there, so it would be better for us to cut short our going for food and return.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ཆོས་མཉན་པ་དེ་ལྟ་བུ་ལས་ཕྱི་རོལ་དུ་གྱུར་ན་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It would not be right if we were absent when such a teaching is heard.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཕྱིར་ཕྱོགས་ཏེ་དེ་ཉིད་ནས་ཕྱིར་ལོག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-286"/>Those great hearers then turned around and headed back.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ཚལ་ཆེན་པོའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པའི་གནས་ག་ལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-287"/>The girl Candrottarā proceeded to Kūṭāgāraśālā in the Great Forest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ཇི་ལྟར་ཐོགས་པའི་མེ་ཏོག་དང་། བདུག་སྤོས་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། ན་བཟའ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>She went to where the Blessed One was, bowed her head at the feet of the Blessed One, circled the Blessed One three times, and presented him with the flowers, incense, perfumes, garlands, ointments, powders, clothing, parasols, banners, and flags that she had brought, laying them out before him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མངོན་པར་གཏོར་ཏེ། མངོན་པར་རབ་ཏུ་གཏོར་ཏོ། །སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེ་དག་གིས་ཀྱང་ཇི་ལྟར་ཐོགས་པའི་མེ་ཏོག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-288"/>The crowd of men also presented the Blessed One with what they had brought: flowers, incense, perfumes, garlands, and ointments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུག་སྤོས་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མངོན་པར་གཏོར་ཏེ། གཏོར་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་མེ་ཏོག་དེ་དག་མེ་ཏོག་གི་གདུགས་རྒྱར་དཔག་ཚད་བཅུ་ཙམ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as they laid them out, at that very moment, the flowers transformed into a flower canopy about ten leagues wide.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-288</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་གི་དྲང་ཐད་ཀྱི་སྟེང་ན་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It settled directly above the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་ཁྱོད་གང་ནས་ཤི་འཕོས་ཏེ་འདིར་འོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-289"/>Mañjuśrī Kumārabhūta then addressed the girl Candrottarā: “Girl, from where did you die and transmigrate when you came here?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་ནི་གང་དུ་འགྲོ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And when you die here, where will you go?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་དགོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-290"/>The girl replied, “Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་བདག་གི་སུག་པ་གཡས་པ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་པད་མ་ལ་བཞུགས་པ་འདི་གང་ནས་<tei:ref folio="F.235.b"/>ཤི་འཕོས་ཏེ་འདིར་བྱོན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>From where did this this figure of a thus-gone one that sits on a lotus in my right hand die and transmigrate when he came here?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་ནི་གང་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་སྙམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And when he dies here, where do you think he will be reborn?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-291</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་འདི་ནི་སྤྲུལ་པ་སྟེ་སྤྲུལ་པ་ལ་ནི་འཆི་འཕོ་ཡང་མེད་ལ་སྐྱེ་བ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-291"/>“Girl, this is an emanation,” said Mañjuśrī. “As an emanation, he has no death, transmigration, and rebirth.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་བདག་གིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་སྤྲུལ་པའི་རང་བཞིན་གྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་གང་འཆི་འཕོ་བའམ་སྐྱེ་བ་དེ་མ་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-292"/>“Mañjuśrī,” continued the girl, “all phenomena are by nature just like emanations, and even I have not seen their death, transmigration, and rebirth.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-293</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཐོང་བ་དོན་ཡོད་ཀྱིས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་བུད་མེད་ཀྱི་ལུས་ཀྱིས་ནི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་མི་ནུས་ན་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་བུད་མེད་ཀྱི་ལུས་སྒྱུར་བར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-293"/>Then the bodhisattva Amoghadarśin addressed the girl Candrottarā: “Girl, since perfect and complete awakening to buddhahood is not possible in the body of a woman, why do you not transform your female body?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-294</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ལགས་པས་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ནི་ལྡོག་པ་དང་འགྱུར་བ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-294"/>“Son of noble family,” replied the girl, “all phenomena are characterized by emptiness, and in emptiness there are no changes to be made and no transformation.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-295</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ས་འཛིན་གྱིས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-295"/>Then the bodhisattva Dharaṇīṃdhara addressed the girl Candrottarā: “Girl, do you see the Thus-Gone One?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཇི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་འདིས་གཟིགས་པ་ལྟར་བདག་གིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-296"/>“Son of noble family,” replied the girl, “just as this figure of a thus-gone one sees, so do I see the Thus-Gone One.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-297</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤོབས་པ་བརྩེགས་ཀྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་ལ་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-297"/>The bodhisattva Pratibhānakūṭa spoke: “Girl, have confidence to tell us about the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ནི་བརྗོད་པར་བགྱི་བ་དང་རབ་ཏུ་བརྗོད་པར་བགྱི་བ་མ་མཆིས་ལ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་ཡི་གེར་འགྲང་བ་ཡང་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-298"/>“Son of noble family,” replied the girl, “in the realm of phenomena, there is no narrating and no recounting, for the realm of phenomena cannot be enumerated in words.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-299</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤོབས་པ་ཐོགས་པ་མེད་པས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཆོས་ཇི་ལྟ་བུ་ཐོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-299"/>The bodhisattva Asaṅgapratibhāna asked, “Girl, what Dharma teachings have you heard in the presence of previous thus-gone ones?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་དེའི་སླད་དུ་སྟེང་དུ་གཟིགས་ཤིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-300"/>“Son of noble family,” replied the girl, “if you want to know, look up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་ཅི་འདྲ་བར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དེ་འདྲ་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཅི་འདྲ་བར་ཆོས་བསྟན་པ་ཉིད་ཀྱང་དེ་འདྲ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A thus-gone one is like the sky; the Dharma taught is just like the thus-gone one, as are those who listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་པ་ཉིད་ཀྱང་དེ་འདྲ་སྟེ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་དེ་ལྟ་བུ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Son of noble family, all phenomena are just like the sky.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའ་མཛོད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དག་ལ་<tei:ref folio="F.236.a"/>ཇི་ལྟར་སྦྱིན་པ་བྱིན་ཞིང་ཇི་ལྟར་ཡོངས་སུ་བསྔོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-301"/>The bodhisattva Gaganagañja asked, “Girl, how did you make offerings to previous thus-gone ones, and how did you dedicate the merit?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-302"/>“Son of noble family, it is like this,” replied the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་བགྱི་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྲུལ་པ་ཞིག་གིས་སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་པ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ལ་སྦྱིན་པ་ཞིག་ཕུལ་བར་གྱུར་ན་དེ་ལ་རྒྱུ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་འབྱུང་བར་འགྱུར་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If, for example, the emanation of a thus-gone one were to make offerings to a buddha, his saṅgha of monks, and so forth, what would happen?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བུ་མོ་སྤྲུལ་པ་ལ་ནི་རྒྱུ་བ་འགའ་ཡང་འབྱུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Girl, with an emanation, nothing would happen,” said Gaganagañja.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་བདག་གིས་ཀྱང་སྔོན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དག་ལ་དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བྱིན་ཞིང་ཡོངས་སུ་བསྔོས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-304"/>“Son of noble family, I gave offerings to previous thus-gone ones and dedicated the merit in just that way,” said the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐོགས་མེད་སེམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཇི་ལྟར་བྱམས་པས་ཁྱབ་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-305"/>The bodhisattva Asaṅgacitta asked, “Girl, how do you make beings suffused with loving-kindness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཇི་ལྟ་བ་ཁོ་ན་བཞིན་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of noble family, I leave beings just as they are,” replied the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བུ་མོ་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཀྱང་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-307"/>“How are those beings, girl?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he asked.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདས་པ་ཡང་མ་ལགས། མ་འོངས་པ་ཡང་མ་ལགས། ད་ལྟར་བྱུང་བ་ཡང་མ་ལགས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of noble family,” she said, “there is no past, there is no future, and there is no present.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་དེ་ཡང་འདས་པ་ཡང་མ་ལགས། མ་འོངས་པ་ཡང་མ་ལགས། ད་ལྟར་བྱུང་བ་ཡང་མ་ལགས་པས་བྱམས་པ་བསྒོམ་པ་དེ་ནི་འདི་འདྲའོ་ཞེས་གདགས་པར་རྔོ་མི་ཐོགས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since the mind too has no past, no future, and no present, the cultivation of loving-kindness cannot be captured by saying ‘it is like this.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-309</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་མིག་ཐོབ་བམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-309"/>The bodhisattva Prāmodyarāja asked, “Girl, have you obtained the Dharma eye?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་བདག་གིས་ཤའི་མིག་ཀྱང་མ་ཐོབ་ལགས་ན་ཆོས་ཀྱི་མིག་ལྟ་ཐོབ་པར་ག་ལ་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-310"/>“Son of noble family,” replied the girl, “if I have not even obtained the physical eye, how would I obtain the Dharma eye?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་གྲོས་བརྟན་པས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཡུན་ཇི་སྲིད་ཅིག་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-311"/>The bodhisattva Sthiramati asked, “Girl, how long have you been advancing toward unexcelled, perfectly complete awakening?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཡུན་ཇི་སྲིད་ཅིག་ནས་སྨིག་རྒྱུ་ལ་ཆུ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པའི་ཡུན་དེ་སྲིད་ནས་བདག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Son of noble family,” replied the girl, “for as long as water advances toward a mirage, that is how long I have been advancing toward awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བུ་མོ་ཁྱོད་ཡུན་ཇི་སྲིད་ཅིག་གིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར། <tei:ref folio="F.236.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-313"/>Then the bodhisattva Maitreya asked the girl Candrottarā, “Girl, how long will it be before you reach the complete buddhahood of unexcelled, perfectly complete awakening?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། ཡུན་ཇི་སྲིད་ཅིག་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ས་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་ཞིང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལས་ཀྱང་འདའ་བར་འགྱུར་བ་དེ་སྲིད་ཀྱིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“As long as it takes the bodhisattva Maitreya to pass beyond the stage of an ordinary being and also pass beyond the stage of a buddha,” replied the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-315</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་སྲིང་མོ་འདི་གཙོ་བོ་ཆེན་པོ་གོ་ཆ་ཆེན་པོ་བགོས་པ་འདི་ལྟ་བུ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཡང་དག་པར་སྨྲ་ཡང་འཇིགས་པར་མི་བགྱིད། དམན་པར་མི་བགྱིད་པ་ནི་བུ་མོ་འདིའི་སྤོབས་པ་ངོ་མཚར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-315"/>Then the venerable Śāradvatīputra addressed the Blessed One: “Blessed One, this sister dons the great armor of a great leader and with her followers speaks with utter fearlessness and without any inferiority—the girl’s eloquence is amazing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ལ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-316"/>The girl Candrottarā then said to the venerable Śāradvatīputra, “Honorable Śāradvatīputra, it is like this.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་བགྱི་ན་ཞུགས་ནི་ཇི་ཙམ་དུ་ཆུང་ཡང་སྲེག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལགས་པས་ཇི་ཙམ་དུ་ཉེ་བར་ལེན་པ་རྙེད་པ་དེ་ཙམ་དུ་སྲེག་པར་བགྱིད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Take the example of fire—no matter small it is, its nature is to burn, so anything brought close to it will be burned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བགྲོད་པས་ཐ་དད་དུ་དབྱེ་བ་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་མཆིས་པས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་བདག་དང་གཞན་དག་གིས་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་སྲེག་པའི་སླད་དུ་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, Honorable Śāradvatīputra, since there is not the slightest difference between the bodhisattvas with respect to the course of all the thus-gone ones, all of them stay close in order to burn away all the afflictions of themselves and others.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་ནས་ཁྱོད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཅི་འདྲ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-318"/>“Girl, once you have attained awakening, what will your buddha field be like?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་བདག་གི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་ན། གནས་བརྟན་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་ཅི་འདྲ་བ་དེ་འདྲ་བའི་སེམས་ཅན་དམན་པ་ལ་མོས་པ། ཤེས་རབ་ཆུང་བ། གཞན་གྱི་དོན་ལ་མི་ལྟ་བ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དག་གི་མིང་ཡང་གྲག་པར་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུ་འགྱུར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-319"/>“Honorable Śāradvatīputra,” replied the girl, “in my buddha field, as in any buddha field, Elder Śāradvatīputra, there would not be any trace whatsoever of those who trust in lesser beings, who have weak insight, who do not look out for the benefit of others, and who follow the Hearer Vehicle—not even their names would be heard.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་གང་ཁྱོད་འདི་སྐད་ཅེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་གཅིག་གོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་གཅིག་གོ། །ཞེས་ཟེར་ན་འོ་ན་ཅི་ཁྱོད་ཀྱིས་ཉན་ཐོས་རྣམས་ནི་དམན་པ་ཉིད་ཡིན་ལ་ཅི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་ལྷག་པ་ཡིན་པར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མཐོང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-320"/>“Girl, what are you saying?” asked Śāradvatīputra “If it is said ‘the realm of phenomena is one, suchness is one,’ then how can you see hearers as inferior, and buddhas as superior?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-321"/>“Honorable Śāradvatīputra, it is like this,” replied the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་བགྱི་ན་བ་ལང་གི་རྗེས་ཀྱི་ཆབ་གང་ལགས་པ་དང་། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་<tei:ref folio="F.237.a"/>པོའི་ཆབ་གང་ལགས་པ་དེ་དག་ལ་ནི་བྱེ་བྲག་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་མཆིས་ལགས་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་བ་ལང་གི་རྗེས་ལ་ནི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལྟར་སེམས་ཅན་ཚད་མ་མཆིས་པ་དག་གི་གོ་སྐབས་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“To give an analogy, although there is not even the slightest difference between the water in a cow’s hoofprint and the water in an ocean, nevertheless, in a hoofprint there is no room for immeasurable numbers of sentient beings like there is in an ocean.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་། ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་གཅིག་ལས་ངེས་པར་བྱུང་བ་ལགས་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱིས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དག་ལྟར་སེམས་ཅན་ཚད་མ་མཆིས་གྲངས་མ་མཆིས་པ་དག་གི་དོན་བགྱིད་པར་རྔོ་མི་ཐོགས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, Honorable Śāradvatīputra, although it is the case that both the thus-gone ones and hearers certainly arise from the same realm of phenomena, nevertheless, hearers are incapable of acting for the benefit of immeasurable and innumerable sentient beings like thus-gone ones do.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-322"/>“Honorable Śāradvatīputra, it is like this.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་བགྱི་ན་ཡུངས་འབྲུའི་ཁོངས་སུ་ཆུད་པའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་གང་ལགས་པ་དང་། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁོངས་སུ་ཆུད་པའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་གང་ལགས་པའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་དེ་དག་ལ་ནི་བྱེ་བྲག་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་མཆིས་པ་ལགས་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་ཡུངས་འབྲུའི་ཁོངས་སུ་ཆུད་པའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་ལ་ནི་ཕྱོགས་བཅུའི་ཁོངས་སུ་ཆུད་པའི་ནམ་མཁའ་ལྟར་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give another analogy, although there is not even the slightest difference between the space element that fills the inside of a mustard seed and the space element that fills all the world systems in the ten directions, nevertheless, in the space element inside a mustard seed there is no room for the towns, cities, kingdoms, and royal palaces that there are in the space of the ten directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་དག་རབ་ཏུ་མི་གནས་ཤིང་ཀུན་ཏུ་མི་གནས་ལ་རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་དག་ཀྱང་མ་མཆིས་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་དག་ཀྱང་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nor is there room for the Mount Merus and great oceans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱང་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མ་མཆིས་པ་གཅིག་ལས་ངེས་པར་བྱུང་བ་ལགས་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱིས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དག་ལྟར་སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་གྲངས་མ་མཆིས་པ་དག་གི་དོན་བགྱིད་པར་རྔོ་མི་ཐོགས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, Honorable Śāradvatīputra, although thus-gone ones and hearers certainly arise from the same emptiness, signlessness, and wishlessness, nevertheless, hearers are incapable of acting for the benefit of immeasurable and innumerable sentient beings like thus-gone, worthy, perfectly complete buddhas do.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་། ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་གཅིག་པ་མ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-323"/>“Girl, is not the liberation of buddhas and of hearers the same?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་གང་འདི་སྐད་ཅེས་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-324"/>“Honorable Śāradvatīputra, what are you saying?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་གཅིག་གོ་ཞེས་གསུང་བ་ནི་སྐུར་པ་འདེབས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>replied the girl. “To say that the liberation of buddhas and of hearers is the same is a calumny.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-325</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་<tei:ref folio="F.237.b"/>ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཅིའི་ཕྱིར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-325"/>“Why is that, girl?” asked Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-326</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེའི་སླད་དུ་དེ་ཁྱོད་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་ཞུས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-326"/>“Honorable Śāradvatīputra, for this, ask yourself!” said the girl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-326</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་བཟོད་པ་དེ་བཞིན་དུ་ལན་གདབ་ཏུ་གསོལ། གང་གི་ཚེ་བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུའི་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དེའི་ཚེ། ཇི་ག་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལག་མཐིལ་ལྟར་མཉམ་པ་ཀུན་ཏུ་གནས་པར་གྱུར་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Begging your forbearance, may I ask, Honorable Śāradvatīputra, when your mind was liberated, did the great trichiliocosm of world systems become fully settled and smooth like the palm of your hand?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་ཤིང་ལྗོན་པ་དང་རི་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཁྱོད་ལོགས་སུ་མངོན་པར་ཕྱོགས་ཏེ་བཏུད་མངོན་པར་བཏུད། མངོན་པར་རབ་ཏུ་བཏུད་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-328"/>“Did all the trees and mountains face you and bow, bow low, bow deeply?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་ངན་སོང་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་བར་གྱུར་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-329"/>“Were all bad transmigrations thoroughly pacified?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-330</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་པ་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-330"/>“Did all sentient beings become free from affliction?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འོག་ཏུ་མནར་མ་མཆིས་པ་ལ་ཐུག་པ་ཡན་ཆད་དང་། སྟེང་དུ་འོག་མིན་གྱི་གནས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པའི་བར་དག་འོད་ཟེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུས་སྣང་བར་གྱུར་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-331"/>“Was the great trichiliocosm of world systems from the Avīci hells below right up to the Akaniṣṭha heavens above illuminated as if by colored light?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཕྱག་བགྱིས་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-332"/>“Did all the gods salute you?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-333</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་བདུད་ཀྱི་ས་དང་ནམ་མཁའ་དཔག་ཚད་སུམ་ཅུ་ཚུན་ཆད་དཔུང་གིས་ཁྱབ་པར་བགྱིས་ཏེ་མཆིས་པར་གྱུར་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-333"/>“Did an army of māras swarm the earth and sky for thirty leagues?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-376">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-334</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་སེམས་ཀྱི་སྐད་ཅིག་གཅིག་དང་ལྡན་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-334"/>“Was there liberation through the insight of the single unique instant of intention?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-377">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་ཁྱོད་བྱང་ཆུབ་པ་དང་དུས་གཅིག་ཁོ་ནར་བདུད་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་བཅོམ་ལགས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-336"/>“At the very moment of your awakening, did you vanquish all māras?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-378">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། བུ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཁོ་བོ་ལ་ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་དེ་དག་ལས་དེའི་རྒྱུ་གཅིག་ཙམ་ཡང་མ་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Girl, not one of the things you have described occurred,” replied Śāradvatīputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-379">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-338</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོས་སྨྲས་པ། བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་དམ་པ་ལ་གནས་པ་ལ་ནི་ཡོན་ཏན་གྱི་ཁྱད་པར་དེ་དག་དང་གཞན་ཡང་དཔག་ཏུ་མ་མཆིས་པ་དག་བྱུང་བར་གྱུར་པས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-338"/>“Honorable Śāradvatīputra,” the girl continued, “these distinctive qualities, and limitless others, occur for a bodhisattva at the sublime seat of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-380">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-338</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དང་། ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཁྱད་པར་ནི་དེ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, Honorable Śāradvatīputra, the liberation of a thus-gone one and the liberation of a hearer are different.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-381">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-339</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-339"/>The Blessed One then gave his approval to the girl Candrottarā. “Excellent!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-382">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-339</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he said. “Excellent, girl! Excellent!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-383">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-339</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་ཁྱོད་དེ་སྐད་སྟོན་པ་ནི་ཡང་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What you have taught is most excellent.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-384">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་བུ་<tei:ref folio="F.238.a"/>མོ་ཟླ་མཆོག་གི་ལག་པ་གཡས་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་པད་མ་ལ་བཞུགས་པ་བྱུང་བར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་པད་མའི་གདན་དེ་ལས་མངོན་པར་འཕགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-340"/>Then, through the power of the Buddha, the figure of the thus-gone one seated on a lotus in the right hand of the girl Candrottarā rose from its lotus seat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-385">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལྟེ་བའི་ཁུང་དུ་ཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It circumambulated the Blessed One three times, then entered into the navel of the Blessed One himself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-386">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་ས་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར་ཅིང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤུའི་ཁུང་བུ་ཐམས་ཅད་ནས་པད་མ་གསེར་གྱི་མདོག་ཏུ་སྣང་བ། སྡོང་བུ་རྣམས་ནི་གསེར། འདབ་མ་རྣམས་ནི་དངུལ། སྙིང་པོ་རྣམས་ནི་རིན་པོ་ཆེ་དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་ལས་གྲུབ་པ་དག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-341"/>The very next instant, through the power of the Buddha, the great earth shook, and a golden-colored lotus appeared from each of the Blessed One’s pores; their stems were gold, their petals silver, and their centers were made from the śrīgarbha gem.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-387">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པད་མ་དེ་དག་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་མཚན་གྱིས་ལེགས་པར་བརྒྱན་པ་པད་མ་ལ་བཞུགས་པ་དག་ཀུན་ཏུ་སྣང་བར་གྱུར་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>On each of those lotuses appeared the figure of a thus-gone one seated on a lotus and excellently adorned with all the marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-388">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་དེ་དག་ཀྱང་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་དག་ཏུ་གཤེགས་ཏེ་སངས་རྒྱས་མེད་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དག་ན་ཆོས་སྟོན་པར་ཀུན་ཏུ་སྣང་ཞིང་། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those figures of thus-gone ones then departed for the endless worlds in the limitless ten directions, illuminating them all by teaching the Dharma in those worlds that were without a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-389">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་ཆོས་སྟོན་པ་དེ་དག་ཀྱང་འདིར་ཀུན་ཏུ་གྲག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through the power of the Buddha, those Dharma teachings were heard everywhere, even here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-390">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་དེ་ལྟ་བུའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་མཐོང་ནས་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ། རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-342"/>On seeing such a great magical display, the girl Candrottarā rejoiced with joy and delight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-391">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་དེས་ལག་པ་གཡས་པ་ན་ཐོགས་པར་གྱུར་པའི་པད་མ་གང་ཡིན་པ་དེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With tremendous joy, happiness, and exultation, she tossed the lotus she had been holding in her right hand toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-392">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་མེ་ཏོག་གི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པ་ཀ་བ་བཞི་ཟུག་པ། ཆ་མཉམ་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་བྱེ་བ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་གི་དྲང་ཐད་ཀྱི་སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, the lotus transformed into a square storied pavilion of flowers supported by four pillars, which hovered directly above the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-393">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དེར་ཡང་ཁྲི་གདན་རྐང་པ་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པ། ལྷའི་རས་བཅོས་བུ་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་བཏིང་བ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the pavilion was a throne, its legs bedecked with jewels and draped in divine fabric with many hundreds of thousands of threads.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-394">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྲི་གདན་དེ་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ཅི་འདྲ་བ་དེ་འདྲ་བའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཞིག་བཞུགས་པར་ཡང་ཀུན་ཏུ་སྣང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Upon the throne appeared the figure of a thus-gone one just like the Blessed Thus-Gone Śākyamuni.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-395">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-343</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པད་མ་དེ་འཕངས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་<tei:ref folio="F.238.b"/>དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་ངར་འཛིན་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པ་ལ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ངར་འཛིན་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པ་སྤང་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-343"/>Having thrown the lotus, she said to the Blessed One, “Blessed One, by this root of virtue, may I become a teacher of the Dharma so that beings who persist in grasping at ‘I’ and ‘mine’ may abandon grasping at ‘I’ and ‘mine.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-396">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་གཉིས་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-345"/>Then again, through the power of the Buddha, a second lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-397">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་གཉིས་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a second pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-398">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-346</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་འཇིག །ཚོགས་ལ་ལྟ་བ་དང་འབྲེལ་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་འཇིག་ཚོགས་ལ་ལྟ་བ་སྤང་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-346"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I become a teacher of the Dharma so that beings who hold the view of the destructible collection may abandon the view of the destructible collection.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-399">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་གསུམ་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-347"/>Then again, through the power of the Buddha, a third lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-400">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་གསུམ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་། ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་རྟོག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a third pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-401">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་། ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་དང་། འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་སྤང་བའི་སླད་དུ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-348"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma to beings so that conceptual thought, ideation, imputation, attraction, aversion, and ignorance are abandoned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-402">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་བཞི་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་། དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-350"/>Then again, through the power of the Buddha, a fourth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-403">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་བཞི་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a fourth pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-404">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-351</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞི་སྤང་བའི་སླད་དུ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-351"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma to beings so that the four errors are abandoned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-405">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་ལྔ་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-352"/>Then again, through the power of the Buddha, a fifth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-406">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་ལྔ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་། <tei:ref folio="F.239.a"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a fifth pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-407">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-353</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་སྒྲིབ་པ་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྒྲིབ་པ་ལྔ་སྤང་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke: <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-353"/>“Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma so that beings who have the five obscurations may be rid of the five obscurations.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-408">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་དྲུག་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-354"/>Then again, through the power of the Buddha, a sixth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-409">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དྲུག་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a sixth pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-410">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-355</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ལ་རྟེན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་ཡོངས་སུ་འཚལ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-355"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma so that beings who depend on the six sense fields may come to understand the six sense fields.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-411">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་བདུན་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-356"/>Then again, through the power of the Buddha, a seventh lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-412">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་བདུན་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a seventh pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-413">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གནས་པ་བདུན་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གནས་པ་བདུན་ཡོངས་སུ་འཚལ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-357"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma so that beings with the seven states of consciousness may come to understand the seven states of consciousness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-414">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-358</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་བརྒྱད་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-358"/>Then again, through the power of the Buddha, an eighth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-415">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-358</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་བརྒྱད་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into an eighth pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-416">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་ལོག་པ་ཉིད་བརྒྱད་ལ་ངེས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ལོག་པ་ཉིད་བརྒྱད་ངེས་པར་སྤང་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-359"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma so that beings who are fixed on the eight errors may abandon the eight errors.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-417">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་དགུ་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-360"/>Then again, through the power of the Buddha, a ninth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-418">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་<tei:ref folio="F.239.b"/>དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དགུ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a ninth pavilion of lotuses above the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-419">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-361</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་ཀུན་ནས་མནར་སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་དགུ་ལ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཀུན་ནས་མནར་སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་དགུ་སྤང་བའི་སླད་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-361"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I teach the Dharma so that beings who persist in the nine causes of resentment may fully abandon the nine causes of resentment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-420">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེའི་ལག་པར་པད་མ་བཅུ་པ་ཞིག་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-362"/>Then again, through the power of the Buddha, a tenth lotus appeared in her hand, and again she tossed it toward the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-421">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་འཕངས་སོ། །འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་པད་མ་དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་གི་དྲང་ཐད་ཀྱི་སྟེང་དུ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་བཅུ་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as she threw it, it too transformed into a tenth pavilion of lotuses directly above the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-422">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-363</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དགེ་བའི་རྩ་བ་འདིས་ཇི་ལྟར་ད་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་མཛད་པ་ལྟར་སྟོབས་བཅུ་དང་ལྡན་པའི་སངས་རྒྱས་སུ་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And again she spoke:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-363"/> “Blessed One, by this root of virtue, may I become a buddha endowed with the ten powers, just like the Blessed One who right now pervades the ten directions with light.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-423">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དེ་དག་གོང་ནས་གོང་དུ་བརྩེགས་པའི་འཕང་གིས་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་མཐར་ཐུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-364"/>The height of those storied lotus pavilions, one stacked above the other, reached as high as the brahmā realms above.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-424">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ན་ས་བླ་བའི་ལྷ་ཡན་ཆད་ནས་ཚངས་རིས་ཀྱི་བར་གྱི་ལྷ་རྣམས་ལ་པད་མའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་དེ་དག་གིས་ཡང་དག་པར་བསྐུལ་ནས་ལྷ་བྱེ་བ་ཕྲག་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that moment, drawn by those stacked lotus pavilions, limitless tens of millions of gods gathered, from the gods above the earth up to the brahmā deities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-425">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་འཛུམ་པ་མཛད་པ་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་འོད་ཟེར་ཁ་དོག་དུ་མ་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཁ་དོག་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་འདི་ལྟ་སྟེ། སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་དང་། བཙོད་ཀ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whereupon, at that moment, the Blessed One smiled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-426">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-365</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེལ་དང་། དངུལ་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་དག་བྱུང་སྟེ། དེ་དག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་དག་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་བྱས་ནས་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་དུ་མངོན་པར་འཕགས་ཏེ། འོད་ཀྱིས་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་འོད་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་ཕྱིར་ལོག་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་ཏུ་ནུབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-365"/>It being the nature of blessed buddhas when they smile, from the mouth of the Blessed One issued light rays of many colors, in many hundreds of thousands of hues—blue, yellow, red, white, rose, and the colors of crystal and silver—that completely illuminated limitless, innumerable world systems, and, rising up to the brahmā worlds, outshone the sun and moon, and then returned again and dissolved into the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-427">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-366</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་སྟན་ལས་<tei:ref folio="F.240.a"/>ལངས་ཏེ། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-366"/>Then the venerable Ānanda rose from his seat, draped his upper robe over one shoulder, placed his right knee on the ground, and bowed toward the Blessed One with his palms joined.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-428">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-367</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་འཛུམ་པའི་དོན་ཡོངས་སུ་ཞུས་པ། མཁྱེན་པ་ཀུན་ལ་མངོན་སུམ་སྤྱན་མངའ་ཞིང་། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ལ་ནེམ་ནུར་རྣམ་པར་རྒལ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་དང་མི་མཉམ་མཐུ་མངའ་བ། །རྒྱལ་དབང་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He addressed the Blessed One in melodious verse, asking about the meaning of his smile:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-367"/> “Wise one with the eye that directly perceives all, Who has passed beyond uncertainty about all phenomena, Whose power is unequaled in all worlds, Powerful Victor, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-429">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-368</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་མཐའ་ཡས་དུས་ནས་སྦྱིན་པ་བྱིན། །ཁྱོད་ཁྲིམས་རྣམ་དག་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འདྲ། །ཁྱོད་ཀྱི་བཟོད་པའང་མི་གཡོས་ལྷུན་པོ་བཞིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-368"/>“Since beginningless time you have bestowed your generosity, Your discipline is like the purest precious jewel, Your patience, too, is as unshakeable as Mount Meru.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-430">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-368</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>O Great Sage, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-431">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-369</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་བརྙེས་ཤིང་བརྩོན་འགྲུས་སྟོབས་ལྡན་པ། །གནོད་བྲལ་ན་དང་རྒ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །རྒྱ་མཚོ་འདྲ་བར་ཤིན་ཏུ་ཟབ་པའི་བློ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-369"/>“Having attained meditative stability and the strength of perseverance, You are without ill will and are free from illness and aging— Your mind is as deep as an ocean.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-432">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-369</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐུབ་ཆེན་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great Sage, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-433">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-370</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་ལ་གནས་ཤིང་ཐུགས་རྗེར་གནས་པ་པོ། །ཐུབ་པ་བཏང་སྙོམས་དང་ནི་དགའ་ལ་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-370"/>“Resting in love and in compassion, Your equanimity, Sage, is joyous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-434">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-370</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་འཇིགས་བསལ་རབ་ཏུ་ཞི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With the fears of attachment and so on removed, you are at peace.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-435">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-370</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐུབ་དབང་ཅི་སླད་འཛུམ་པར་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great Sage, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-436">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-371</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་སྤུ་གཅིག་ནས་བྱུང་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་མཐའ་ཡས་ཁམས་རྣམས་སུ། །ཉི་ཟླ་མྱུར་དུ་མོག་མོག་རབ་མཛད་དེ། །གཟི་བརྗིད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་ཅིང་མིག་ཀྱང་སྩོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-371"/>“The light rays from a single hair Swiftly eclipse the suns and moons In the limitless world systems of the ten directions, Outshining them in splendor and conferring sight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-437">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-372</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བའི་མགོན་གཅིག་ཁྱོད་གསུང་རྣམ་པར་དག །སྙན་ཅིང་ཡིད་འོང་ཡན་ལག་དྲུག་ཏུ་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-372"/>“Sole protector of migrators, your speech is pure, With the six branches, pleasing and attractive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-438">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-372</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཉན་པ་དེ་དག་མི་ངོམས་ཤིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who hear it cannot be sated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-439">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-372</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བར་བགྱིད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You pacify all afflictions without exception.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-440">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-373</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་གང་མཆིས་པའི། །སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དུ་མ་གང་ལགས་པ། །དེ་མཁྱེན་དེ་དག་སོམ་ཉི་གཅོད་པ་པོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-373"/>“Knowing all the mental activities there are, Of all sentient beings in the limitless ten directions, You are the one who severs those doubts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-441">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-373</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བྱུང་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Self-Emergent One, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-442">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-375</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་སུའི་སེམས་ནི་བྱང་ཆུབ་སླད་དུ་ངེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-375"/>“Today, whose mind is fixed upon awakening?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-443">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-375</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ཞིག་སངས་རྒྱས་ཐེག་པ་ཡངས་པར་ཞུགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who has entered the expansive Buddha Vehicle?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-444">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-375</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱབ་བདག་གང་གི་ཡིད་བསམས་རབ་ཏུ་གྲུབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Pervasive Lord, what intention has been fulfilled?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-445">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-375</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐུབ་དབང་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sage, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-446">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-376</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་<tei:ref folio="F.240.b"/>གིས་དེ་རིང་བདུད་བཞི་ཕམ་བགྱིས་ཤིང་། །ཉོན་མོངས་བདུད་དང་འཆི་བདག་བདུད་ཆེན་དང་། །གང་གིས་ཕུང་པོ་ལྷ་བུ་མང་པོའི་བདུད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-376"/>“Who today has defeated the four māras— The māra of the afflictions, the great māra lord of death, The māra of the aggregates, and the māra of the gods?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-447">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-376</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕམ་པར་བགྱིས་སམ་ཅི་སླད་ཁྱོད་འཛུམ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-448">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིང་སུ་ཞིག་དོན་ཆེན་ཡངས་འགྱུར་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-377"/>“Today, whose great purpose is so broad?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-449">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ཞིག་ཆོས་ལོ་ལེགས་བགྱིད་མིའི་སེང་གེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who is it that makes the Dharma abundant, Lion of Humans?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-450">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིང་སུ་ཡི་སྒྲ་ནི་ཕྱོགས་རྣམས་མཆི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whose voice is it that today spreads in all directions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-451">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐུབ་དབང་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sage, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-452">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་མཁྱེན་མི་དགེ་ཐམས་ཅད་རབ་སྤངས་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་མཚུངས་པར་བྱམས་པ་པོ། །གཡོ་བ་ཀུན་དང་རྟོག་པ་རྣམ་སྤངས་པ། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-379"/>“Omniscient One who has abandoned all nonvirtues, Who loves all sentient beings equally, Who has abandoned all agitation and conceptual thought, Great Seer, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-453">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིང་སུ་ཞིག་ཡངས་པ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-381"/>“Today, who has attained great breadth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-454">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་སུའི་སེམས་ཀྱི་སྨོན་པ་ལེགས་འགྲུབ་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whose aspirations are now so excellent?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-455">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་སུའི་སྟོབས་བཅུ་རྣམས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who now possesses the ten powers?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-456">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགྲ་ཐུལ་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Subduer of Foes, for what reason have you graced us with a smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-457">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-382</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཁའ་ལ་གནས་པ་ལྷ་ཀླུ་བྱེ་བ་དང་། །གནོད་སྦྱིན་མཁའ་ལྡིང་ལྟོ་འཕྱེ་ཆེར་བཅས་དང་། །ས་ལ་ཐལ་སྦྱར་སྐྱེས་པ་བུད་མེད་རྣམས། །དགའ་ཞིང་ལྷ་མི་དབང་པོ་ཟླ་བ་ལྟ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-382"/>“Gods in the sky, and millions of nāgas, Together with yakṣas, garuḍas, and mahoragas, And men and women on earth with their palms joined Look with joy upon the lord of gods and humans as the moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-458">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-384</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མང་པོ་ནི། །དམ་ཆོས་འཚལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་དག །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ནས་ལྷགས་ནས་དགྲ་ཐུལ་བ། །ཡོངས་དག་ཐུགས་མངའ་འཛུམ་དོན་བཤད་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-384"/>“Many perfect bodhisattvas seeking the excellent Dharma, Who have arrived like an ocean, Request you, Subduer of Foes, pure of heart, To explain the meaning of your smile.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-459">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-385</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་ཕྱིར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བཀའ་སྩལ་པ། གང་གི་རྒྱལ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་མཆོག་མཐོང་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཕྱིར་ནི་རྒྱ་ཆེན་སེམས་སྐྱེད་ཅིང་། །ང་ཡི་མདུན་ན་ཐལ་སྦྱར་གང་འདུག་པ། །མདུན་གྱི་བུ་མོ་མཐོང་ངམ་ཀུན་དགའ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-385"/>The Blessed One then replied to the venerable Ānanda in verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-386"/> “Ānanda, do you see this girl before us, Who upon seeing the supreme magical display of the victors Generated the vast mind of awakening, And now sits with palms joined before me?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-460">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིས་ནི་སྔོན་གྱི་སྲིད་པར་རྟག་ཏུ་ཡང་། །རྒྱལ་བ་སུམ་བརྒྱ་ལེགས་པར་མཆོད་བྱས་ཤིང་། །ཇི་ལྟར་བདག་ནི་བྱང་ཆུབ་མཆོག་རེག་ཅེས། །རྒྱལ་བ་དེ་དག་ཀུན་ལ་མངོན་སུམ་ཞུས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-387"/>“She, in former lives, Made proper offerings to three hundred victors, And directly asked all those victors, ‘How do I reach supreme awakening?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-461">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-388</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཡང་ལན་འགའ་ངན་འགྲོར་མ་སོང་ཞིང་། །འདི་ནི་རྟག་ཏུ་ལྷ་མིའི་འཇིག་རྟེན་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-388"/>“Not even once has she had a bad rebirth, But has always been born in the world of gods and humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-462">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-388</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མ་བརྗེད་ཅིང་། །འཆི་དུས་བྱས་ཀྱང་རྟག་ཏུ་ཚེ་རབས་དྲན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Never has she forsaken the mind of awakening, And even at the time of death has been mindful of the succession of lives.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-463">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་འོད་སྲུང་ཞེས་བྱ་མཐོང་ནས་ནི། །ཁང་བཟངས་སྟེང་ནས་མཛེས་པའི་ལུས་<tei:ref folio="F.241.a"/>མཆོངས་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-389"/>“When she saw the victor called Kāśyapa, Beautiful of body, she leapt from the top of her mansion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-464">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-389</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་ཆེན་སེམས་ཀྱིས་འོད་སྲུང་དེ་མཆོད་ནས། །དེ་ནས་རྗེས་འཐུན་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>She worshiped Kāśyapa with her vast mind And thereby gained concordant acceptance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-465">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་འཁོར་བ་འཇིག་ཅེས་མཚན་གསོལ་བ། །དེ་ལ་ན་བཟའ་དམ་པ་ཕྲུགས་ཕུལ་བས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-390"/>“She supplicated the Buddha Krakucchanda, Offering him a set of excellent clothing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-466">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་འདི་ཡི་ལུས་མདོག་གསེར་འདྲ་ལ། །མཛེས་ཤིང་དག་ལ་ཟླ་བ་འདྲ་བ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, the hue of her body is like gold, And she is as beautiful and pure as the moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-467">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-391</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་གསེར་ཐུབ་ཅེས་བྱ་གང་ཡིན་པ། །དེ་ལ་བདུག་པ་སྤོས་མཆོག་ཕུལ་བས་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-391"/>“She offered the teacher called Kanakamuni The most sublime incense and perfume.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-468">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-391</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་འདི་ཡི་ཁ་དང་སྤུ་ཁུང་ནས། །ཨུད་པལ་ཙན་དན་དྲི་ངད་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, the scents of utpala and sandalwood Rise from her mouth and pores.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-469">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-392</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ཏོར་ཞེས་བྱ་རྐང་གཉིས་མཆོག་དེ་ལ། །འདིས་ནི་མཚན་བདུན་ངེས་པར་བརྟགས་གྱུར་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-392"/>“For seven nights she observed The best of the two-legged ones called Śikhīn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-470">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-392</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་འདི་ཡི་མིག་མདོག་མཐོན་མཐིང་ལ། །འགྲོ་བ་རྟོག་པར་བྱེད་པ་ངོམས་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, the color of her eyes is the darkest blue, Which ordinary beings never tire of.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-471">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་རབས་ལྔ་བརྒྱ་དག་ཏུ་འདོད་སྤངས་ཤིང་། །ཚངས་སྤྱོད་རྣམ་པར་སྤྱོད་པ་དག་བྱས་ནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-393"/>“Over five hundred lifetimes, she has abandoned desire And conducted herself with perfect celibacy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-472">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་ཆགས་པས་གདུངས་པས་དེ་མཐོང་ན། །དེ་ཚེ་འདོད་ཆགས་ཅན་དག་ཆགས་བྲལ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, when those tormented by lust see her, They who are attached become free from lust.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-473">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གནས་ནས་འདིར་འཕོས་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-394"/>“She dwelt in the Heaven of the Thirty-Three, then transmigrated here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-474">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་ལིཙྪ་བཱི་ཁྱིམ་ནི་ཡངས་པར་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Here, she was reborn in a wealthy Licchavī household.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-475">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་དགུ་ཀུན་ཏུ་ཚེ་རབས་དྲན་འགྱུར་བས། །ཚིགས་བཅད་དབྱངས་ཀྱིས་སྨྲ་བའི་བྱ་བ་ཤེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Recalling her previous rebirths among all manner of beings, She can speak in melodious verse.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-476">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་མ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་དང་། །དེ་བཞིན་སེམས་ཅན་གཞན་དོན་བྱེད་འདོད་ཅིང་། །ལ་ལ་བྱང་ཆུབ་ཕྱིར་ནི་སེམས་བསྐྱེད་ཕྱིར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-395"/>“Wishing to ripen her father and mother, And likewise wanting to benefit other sentient beings, She generates the mind of awakening for the sake of the awakening of each.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-477">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-395</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་ཡངས་པའི་ཁྱིམ་འདིར་རབ་ཏུ་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because of that, she has been reborn in this wealthy household.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-478">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-396</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་སྐྱེས་པ་ཉེ་དུ་མཛའ་བཤེས་དང་། །གཞོན་ནུ་གཞོན་ནུ་མ་དག་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །དེ་དག་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་འདི་ཡིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཐེག་པ་མཆོག་ལ་ཡོངས་སྨིན་བྱས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-396"/>“So as to tame ladies, men, relatives, friends, Young men, and young women, She ripened sixty thousand of them In the supreme Buddha Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-479">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-397</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་རིང་པོ་མི་ཐོགས་བུད་མེད་ཀྱི། །ལུས་བསྒྱུར་ང་ཡི་བསྟན་ལ་རབ་འབྱུང་ཞིང་། །ཚངས་སྤྱོད་དམ་པ་རྒྱ་ཆེན་སྤྱད་བྱས་ནས། །ཤི་འཕོས་ལྷ་ཡི་འཇིག་རྟེན་འགྲོ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-397"/>“It will not be long before she transforms her female body And goes forth as a renunciant in my teachings, Who, after practicing extensively in excellent celibacy, Will die and migrate to a heavenly realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-480">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-398</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་གནས་དེ་ནས་ཤི་འཕོས་ཕྱིར་ཡང་ནི། །དུས་མཐའི་ཚེ་ན་ཆོས་འདི་སྲུང་འགྱུར་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-398"/>“Again dying and migrating from the heavenly realm, She will guard this Dharma until the end of time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-481">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-398</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིར་ཡང་སྐྱེ་དགུའི་དོན་ཆེན་བྱས་ནས་ནི། །འདི་ནས་ཕྱིར་ཡང་དགའ་ལྡན་འགྲོ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And, having again benefited all kinds of beings here, Will go again to Tuṣita.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-482">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཚེ་མི་འཕམ་དགྲ་ལས་རྒྱལ་བ་པོ། །དུང་གི་སྲས་སུ་གྱུར་ཏེ་འབྱུང་བའི་ཚེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-399"/>“At the time of Ajita, vanquisher of enemies, She will arise as the Conch Prince.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-483">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་བཟོ་<tei:ref folio="F.241.b"/>དོན་སྒྱུ་རྩལ་བྱ་བ་ཀུན། །ཤེས་ཤིང་མཛེས་ལ་ཡོན་ཏན་ཀུན་ལྡན་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Skilled in all arts and crafts, He will be beautiful and have all excellent qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-484">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-400</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་ཆགས་བརྒྱ་ཕྲག་དུ་མས་མདུན་བདར་ཅིང་། །ཟླ་བ་གསུམ་དུ་རྒྱལ་བ་མཆོད་བྱས་ནས། །དེ་ནི་སྲོག་ཆགས་དྲུག་སྟོང་སུམ་བརྒྱ་དང་། །ལྷན་ཅིག་ཁྱིམ་གྱི་གནས་ནས་འབྱུང་འགྱུར་ཞིང་། །རྒྱལ་བ་མི་འཕམ་བཞུགས་དང་འདས་པ་ཡི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-400"/>“He will be honored by many hundreds of living beings, And after worshiping the victor for three months, Along with six thousand three hundred living beings, Will leave his home and live with the Victor Ajita.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-485">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-401</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ཡང་ཀུན་ཏུ་འཛིན་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-401"/>“He will become a holder of the Dharma method of transcendence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-486">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-401</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་འདྲའི་དཔའ་བོ་དེ་ནས་ཤི་འཕོས་ནས། །བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་འགྲོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And as such a hero, Having died and migrated, Will go to the world of Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-487">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-402</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློ་ལྡན་དེས་ནི་འོད་དཔག་མེད་པ་དང་། །གཞན་ཡང་ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་ཡས་བཞུགས་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་བྱེ་མང་གང་གཱ་ཀླུང་གི་ནི། །བྱེ་སྙེད་མཐོང་ཞིང་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-402"/>“There, the intelligent one will meet and serve Amitābha, And many millions of other buddhas Who live in the limitless ten directions, As numerous as the grains of sand in the River Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-488">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-403</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་འཛིན་མངོན་ཤེས་བརྩོན་འགྲུས་སྟོབས་ཐོབ་ཅིང་། །བསྐལ་པ་བཟང་ལ་གང་དག་ཕྱིས་འབྱུང་བའི། །རང་འབྱུང་འཇིག་རྟེན་རྣམས་ལ་ཕན་བརྩོན་པ། །འཇིག་རྟེན་མགོན་དེ་དག་ལའང་བསྙེན་བཀུར་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-403"/>“Attaining absorption, the superknowledges, perseverance, and power, He will serve those world protectors Who strive to benefit beings in the fortunate eon, And in whatever naturally arisen worlds come after.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-489">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-404</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེ་མང་བསྐལ་པ་དེ་དག་མཆོད་བྱས་ཏེ། །སེམས་ཅན་བྱེ་མང་ཡོངས་སུ་སྨིན་བྱས་ཤིང་། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་ན། །རྒྱལ་བ་ཟླ་བ་མཆོག་ཅེས་བྱ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-404"/>“Making offerings to them for many millions of eons, He will ripen many millions of sentient beings, And in eight hundred billion eons will be called The Victorious One Candrottara.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-490">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-405</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་མཆོག་རྐང་གཉིས་གཙོ་བོའི་མཛོད་སྤུ་ནས། །འོད་ཟེར་གསེར་མདོག་ཤིན་ཏུ་ཡིད་འོང་བ། །གང་དག་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དེ་དག་གིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་དེ་ཀུན་ཏུ་གསལ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-405"/>“From the ūrṇā of that best of two-legged ones, Candrottara, Will radiate captivating golden-hued light rays, Each one of which Will illuminate that entire world system.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-491">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-406</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཕྱིར་འོད་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་དེ་ཁྱབ་པས། །ཉི་ཟླ་མེ་དང་ནོར་བུའི་འོད་རྣམས་ནི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-406"/>“With the world suffused by that light, The sun, moon, fire, and gems will not appear bright.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-492">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-406</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣང་བར་མི་འགྱུར་རྒྱུ་སྐར་ཚོགས་མིན་ཞིང་། །ཉིན་དང་མཚན་ཡང་བགྲང་དུ་ཡོད་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be no constellations, And no reckoning of day and night.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-493">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-407</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་རང་སངས་རྒྱས་དག་ཡོད་མིན་ཞིང་། །ཉན་ཐོས་རྣམས་མེད་མུ་སྟེགས་ཅན་ཚོགས་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-407"/>“At that time there will be no solitary buddhas, Or hearers, or non-Buddhist assemblies.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-494">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-407</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉམ་མེད་དེ་ཡི་དགེ་འདུན་རྣམ་དག་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The saṅgha of the peerless one will be pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-495">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-407</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་རྣམ་པར་སྤངས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All of them will utterly forsake women.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-496">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-408</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་རྣམས་ཐམས་ཅད་གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་ཞིང་། །བསོད་ནམས་བརྒྱ་ཡི་མཚན་ཅན་བལྟ་ན་སྡུག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-408"/>“All people will be golden-hued, Possess the signs of a hundred merits, and be lovely to look upon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-497">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-408</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངལ་ན་མི་གནས་འདོད་པ་མི་སྟེན་ཅིང་། །པད་མའི་ནང་ནས་རྫུས་ཏེ་སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not be dependent on desire, nor gestate in the womb, But will be born miraculously from a lotus.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-498">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-409</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་སྲས་རྣམས་ཀྱི་ཚོགས་འབྱུང་གང་ཡིན་པ། །དེ་ནི་བགྲང་བས་རྟོགས་པར་མི་ནུས་ཤིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-409"/>“The hosts of heirs of victors Will be more numerous than can be calculated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-499">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-409</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་མངོན་ཤེས་<tei:ref folio="F.242.a"/>ཐོབ་པ་དལ་སྤྱོད་དང་། །མི་སྐྱེ་བཟོད་ཅིང་མཉམ་མེད་ཆགས་པ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All will have the superknowledges, be gentle in conduct, Have acceptance that phenomena do not arise, be unrivaled, and be free from desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-500">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-410</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་བུད་མེད་དམིགས་ཅན་ཡོད་མིན་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-410"/>“There, there will be no māras, or those who apprehend.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-501">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-410</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་འདྲལ་མེད་ཕྱོགས་འཛིན་ཡོད་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be none who transgress their training, or take positions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-502">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཁམས་དེ་དག་ཅིང་དགའ་ལྡན་གྱི། །ཉེ་བར་སྤྱོད་པའི་རྣམ་པ་འདྲ་བར་འགྱུར། །གསེར་དངུལ་མུ་ཏིག་དམ་པའི་དྲི་མཆོག་གིས། །སྤྲས་ཤིང་གཙང་ལ་དྲི་མེད་ཡངས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In those worlds There will be enjoyments like those of Tuṣita—<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-412"/> “Decorated with gold, silver, mother of pearl, A clean and odor-free expanse.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-503">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་དེ་ཡི་སྐུ་ཚེ་ལོ་གྲངས་ནི། །སྟོང་ཕྲག་བྱེ་བ་བདུན་ཅུ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The lifespan of that Victorious One Will be seven hundred and thirty billion years.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-504">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-413</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་དེ་ནི་ཞི་བར་གཤེགས་གྱུར་ནས། །དེ་ཚེ་དམ་ཆོས་བསྐལ་པ་གཅིག་གནས་ཤིང་། །བཞུགས་བཞིན་མྱ་ངན་འདས་ནའང་དེ་ཡི་ནི། །དམ་ཆོས་མཛོད་ལ་ཉམས་པར་འགྱུར་བ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-413"/>“When that teacher has passed into peace, His holy Dharma will remain for an eon, And while it remains, even after he has passed into nirvāṇa, The treasure of his holy Dharma will not wane.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-505">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་རྒྱལ་བ་དང་ནི་ཞིང་དེ་ཡི། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བསྐལ་པར་བརྗོད་བྱས་ཀྱང་། །རྒྱ་མཚོ་དག་ལས་ཆུ་ཐིགས་གཅིག་བཞིན་དུ། །དཔེ་ཡང་བརྗོད་པར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-414"/>“If the marvels of that Victor and that buddha field Were to be extolled for an eon, Still it would be just a drop from the ocean; No example whatsoever could express it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-506">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-415</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བདག་ཉིད་མངོན་སུམ་དུ་ལུང་བསྟན་པ་ཐོས་ནས་དགའ་བ་དང་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཤིང་ཏ་ལ་བདུན་སྲིད་ཙམ་དུ་ནམ་མཁའ་ལ་མངོན་པར་འཕགས་སོ། །མངོན་པར་འཕགས་མ་ཐག་ཏུ་བུ་མོ་དེས་བུད་མེད་ཀྱི་ལུས་སྒྱུར་ཅིང་སྐྱེས་པའི་ལུས་མངོན་པར་གྲུབ་པར་འགྱུར་བ་དང་། འཇིག་རྟེན་དུ་ས་ཆེན་པོ་ཡང་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-415"/>When the girl Candrottarā directly heard this prophecy in the presence of the Blessed One, she was so joyful, so supremely joyful, that she rose into the sky to the height of some seven palm trees, and as soon as she did so, the girl transformed her female body into the actual body of a man.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-507">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-415</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་གི་ཆར་དག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བབ། ལྷ་དང་མིའི་སིལ་སྙན་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དག་ཀྱང་སྒྲ་འཁྲོལ་བར་གྱུར་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པར་ཡང་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the world, the earth shook, a rain of flowers descended, the sound of many hundreds of thousands of cymbals played by gods and humans resounded, and the entire world was suffused by bright light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-508">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-416</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་མཆོག་གིས་བར་སྣང་དེ་ཉིད་ལ་འདུག་བཞིན་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དག་གིས་མངོན་པར་བསྟོད་པ། རི་རབ་གཡོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་སར་ལྟུང་ལ། །ལྷ་གནས་སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་འཇིག་འགྱུར་ཞིང་། །རྒྱ་མཚོ་མི་གཡོ་དགུང་ཟླ་ལྷུང་ཡང་གདའ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤོ་བེའི་ཚིག་མི་གསུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-416"/>Then, as the bodhisattva Candrottara hovered in the sky, he praised the Blessed One with these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-417"/> “Mount Meru may shake, the sky may fall to earth, Divine realms may be destroyed in an instant, Oceans may stop moving, or the moon may fall from the sky, But the Thus-Gone One would not speak falsehood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-509">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-418</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཅུའི་སེམས་ཅན་ལུས་རྣམས་གཅིག་འགྱུར་ཞིང་། །ཞུགས་ནི་ཆབ་གྱུར་ཆབ་ནི་ཞུགས་འགྱུར་གདའ། །མཉམ་<tei:ref folio="F.242.b"/>མེད་ཐུབ་དབང་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གནས། །འགྲོ་ལ་ཕན་བཞེད་ལོག་པའི་ཚིག་མི་གསུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-418"/>“The bodies of sentient beings in the ten directions may merge into one, Fire may become water and water become fire, But the peerless Great Sage, source of good qualities, Would not speak false words just to appease beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-510">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-419</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་དོག་ས་ཀུན་ཏུ་འཛིན་འགྱུར་ཞིང་། །ཡུངས་འབྲུའི་ནང་དུ་ཞིང་བརྒྱ་ཆུད་འགྱུར་ལ། །བསེར་མ་ཞགས་པས་གཟུང་བར་རྔོ་ཐོགས་གདའ། །རྒྱལ་བ་ལོག་པའི་ཚིག་ནི་གསུང་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-419"/>“The narrow earth may seize the sky, A hundred buddha fields may be squeezed inside a mustard seed, A snare may be capable of catching the cold wind, But you, Victor, would not speak false words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-511">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-420</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་འདྲར་ཡང་དག་དེ་བཞིན་ཉིད་གསུང་བའི། །རྒྱལ་བ་དེས་བདག་བྱང་ཆུབ་ངེས་བསྟན་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-420"/>“The Victor tells things how they truly are. He has taught that my awakening is certain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-512">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-420</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཕྱིར་དོག་ས་ཀུན་ཏུ་རབ་གཡོས་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is why the earth shook everywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-513">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-420</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་དམ་པ་འཐོབ་འགྱུར་གོར་མ་བཀུམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So without a doubt, sublime awakening will be attained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-514">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-421</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཐེག་མཆོག་བདག་ལུང་བསྟན་པས་ན། །རང་བྱུང་གིས་ནི་ཇི་སྐད་གསུངས་དེ་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-421"/>“As the Self-Emergent One has foretold, I am prophesied for the supreme Buddha Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-515">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-421</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔན་ཆད་བསྐལ་བརྒྱར་བདག་གིས་གང་བཙལ་བ། །དེ་ལྟར་བདག་གིས་ཆོས་མཆོག་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In keeping with my striving over a hundred eons past, I will turn the wheel of the supreme Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-516">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-422</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་མི་ལྷ་མིན་གནོད་སྦྱིན་དགེ་སློང་དང་། །དགེ་བསྙེན་རྣམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག །ཐམས་ཅད་མཉམ་མེད་མཐུ་སྟོབས་ལྡན་པ་ཡི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-422"/>“Gods, humans, asuras, yakṣas, monks, Laypeople, and bodhisattvas— All will be endowed with the incomparable power of the well-gone ones, Do not doubt it!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-517">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་གཤེགས་འགྱུར་གྱིས་སོམ་ཉི་མ་བྱེད་ཅིག །ཆོས་འདི་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-423"/>“All these phenomena are like illusions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-518">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་རྨི་འདྲ་ཞིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The victors have taught that pleasures are like dreams.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-519">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-423</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་གསོ་བ་ཤེད་བུ་འགའ་ཡང་མེད། །སེམས་ཅན་སྲོག་མེད་གང་ཟག་མེད་པར་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have taught that there is no self, no person, no human, No being, no life force, no individual.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-520">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་ནས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-424"/>“From the beginning, the true nature of All things is that they are by nature pure and without an essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-521">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བཞིན་དག་ཅིང་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་དེ། །བདག་སྔོན་བུད་མེད་རང་བཞིན་གྱུར་པ་གང་། །དེ་ནི་དངོས་མེད་གསོག་སྟོང་ཡ་མ་བརླ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My previous nature as a woman Was unreal, hollow, empty, void.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-522">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-425</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱི་མིའི་དངོས་དེའང་སྟོང་ཞིང་སྐད་ཅིག་སྟེ། །དངོས་མེད་མི་གཡོ་གསོག་དང་ཡ་མ་བརླ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-425"/>“This later form is also empty and momentary, Unreal, unmoving, hollow, void.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-523">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-425</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟོག་དང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་བྲལ་གྱུར་ཅིང་། །རྟོག་འགྱུར་དེ་ཡང་མཁའ་ལ་བྱ་རྗེས་བཞིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be free of thought and conceptualization, Even that thought is like a bird’s track in the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-524">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-426</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་མཉམ་མེད་བྱང་ཆུབ་འཚང་རྒྱ་ཞིང་། །ཐུལ་དཀའ་བདུད་ཀྱང་རབ་ཏུ་གཞོམ་པ་དང་། །སྟོང་གསུམ་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དམ་པ་སྐོར་འདོད་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-426"/>“Those who will reach incomparable buddhahood In the great trichiliocosm of world systems, And conquer the māras so difficult to subdue, Are those who long to turn the excellent wheel of Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-525">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-428</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་བརྟན་པར་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་ལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རབ་ཏུ་མཆོད་གྱིས་དང་། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གནས། །སྟོན་པ་རྒྱལ་བ་སྡིག་མེད་ལམ་རྟོགས་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-428"/>“They firmly generate the mind of awakening, And by worshiping the thus-gone ones, Quickly realize that the source of good qualities Is the faultless path of the Victorious Teacher.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-526">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-429</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་རྩལ་འཕགས་གསུང་སྙན་<tei:ref folio="F.243.a"/>མཐར་བྱོན་པ། །རྒྱལ་བ་མི་མཆོག་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགའ་མཛད་རབ་དགའི་དངོས་པོ་སྩོལ་མཛད་ལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-429"/>“Reaching the stage of a man, with exalted abilities and pleasant speech, They pay homage to the Victor, the leader and best of humans, He who creates joy and grants delightful things.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-527">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-430</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐུབ་པ་ཆོས་དབྱིག་འབྱུང་གནས་དབང་ཕྱུག་བསྟོད། །བདེ་བའི་འབྱུང་གནས་བདེ་ཀུན་རབ་སྩོལ་བ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བདུད་ཀྱི་ཚེར་མ་དཀྲུགས། །བསྟོད་འོས་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད་པ་གང་ཟག་མཆོག །རང་འབྱུང་དབང་ལྡན་སྲེད་བྲལ་བསྟོད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I praise the Lord, the Sage, source of the treasure of Dharma,<tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-430"/> “The source of happiness, who grants all kinds of wellbeing; The Thus-Gone One, unperturbed by the thorns of Māra; The supreme being, praised by the praiseworthy; The Self-Emergent Lord, free of craving—I praise you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-528">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-431</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ན་དེ་དག་ཏུ། །སྡིག་མེད་སངས་རྒྱས་བརྒྱ་ཕྲག་བསམ་ཡས་མཐོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-431"/>“When I look out, in all directions, I see hundreds of faultless buddhas, unimaginable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-529">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-431</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤཱཀྱ་སེང་གེ་ཇི་ལྟ་དེ་ལྟ་བུར། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་དེ་དག་བདག་ལུང་སྟོན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just like the Lion of the Śākyas, The buddhas of the ten directions proclaim my prophecy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-530">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-432</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་སངས་རྒྱས་གཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-432"/>“In reality all victors are the same—Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-531">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-432</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་ཆོས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་གཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise all phenomena are the same in suchness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-532">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-432</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱང་ཡང་དག་མཐར་ངེས་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even beings are confirmed in ultimate reality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-533">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-432</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་བཟོད་འདི་མཆིས་པ་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who accept this will become victorious ones.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-534">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་མཆོག་གིས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་དག་སྨྲས་ནས་བར་སྣང་དེ་ལས་བབས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ལ་རབ་ཏུ་གཏུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-433"/>After speaking these verses, the bodhisattva Candrottara descended from the sky and touched the two feet of the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-535">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་རབ་ཏུ་གཏུགས་མ་ཐག་ཏུ་སངས་རྒྱས་འབུམ་ཕྲག་མང་པོ་དག་ཀྱང་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as he touched them, many hundreds of thousands of buddhas appeared.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-536">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་གིས་ཀྱང་དེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ལུང་བསྟན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those blessed buddhas also prophesied his unexcelled and perfectly complete awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-537">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་ཞིང་བདག་ཉིད་ལུང་བསྟན་པ་ཡང་ཐོས་ནས་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Directly seeing those blessed buddhas and again hearing his own prophecy, he was delighted and rejoiced.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-538">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་གསོལ་བ་བཏབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With great happiness and joy, he made the request to go forth in the presence of the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-539">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་ལེགས་པར་གསུངས་པའི་ཆོས་འདུལ་བ་ལ་རབ་ཏུ་དབྱུང་བར་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He requested permission to go forth in the Dharma and Vinaya that was excellently spoken by the Blessed One himself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-540">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྱེའུ་དེའི་ཕྱིར་ཕ་མ་དག་གནང་བར་བྱེད་དུ་ཆུག་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-434"/>The Blessed One replied, “Child, your parents must grant permission.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-541">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཁྱེའུ་དེའི་ཕ་མ་དག་གིས་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དེ་མཐོང་ཞིང་དེ་མངོན་སུམ་དུ་ལུང་བསྟན་པ་ཡང་ཐོས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གིས་ཁྱེའུ་འདི་རབ་ཏུ་དབྱུང་བར་གནང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the parents of the child, having seen the great miracle and having directly heard the prophecy, said, “Blessed One, we give permission for this child to go forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-542">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་<tei:ref folio="F.243.b"/>ཅག་གིས་ཀྱང་ཆོས་དེ་དག་སླད་ཀྱིས་ཐོས་པར་བགྱི་ལགས་སོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We also request to hear these teachings again later.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-543">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱེའུ་དེ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So the Blessed One sent the child forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-544">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-434</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཁྱེའུ་དེ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་བ་དང་། སྲོག་ཆགས་ཁྲིས་ཀྱང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The child went forth as a renunciant, and ten thousand living beings generated the mind set on unexcelled and perfectly complete awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-545">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བཤད་པ་ན་ལྷ་དང་མི་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་བདུན་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྡུལ་མེད་ཅིང་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་རྣམ་པར་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-436"/>When this Dharma discourse was taught, seventy billion gods and humans purified the dustless and stainless Dharma eye that looks upon phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-546">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-436</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ནི་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །སྔོན་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་མ་བསྐྱེད་པའི་དགེ་སློང་མ་ཉིས་བརྒྱ་དང་སྲོག་ཆགས་ཉི་ཁྲིས་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་མཆོག་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five hundred monks freed their minds from contaminations with no further clinging, and two hundred nuns and twenty thousand living beings who had not previously generated the mind of awakening, generated the mind set on unexcelled and perfectly complete awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-547">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-437</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-437"/>When the Blessed One had finished speaking, the bodhisattva Candrottara, the venerable Ānanda, and the bodhisattvas, the hearers, and the entire entourage rejoiced along with the world of gods, humans, asuras, and gandharvas, and praised what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-548">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-438</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།འཕགས་པ་བུ་མོ་ཟླ་མཆོག་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-438"/>This concludes the noble Mahāyāna sūtra “The Prophecy of the Girl Candrottarā.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-061-011-TU-549">
    <prop type="location-id">UT22084-061-011-439</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེས་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-061-011-439"/>Edited and finalized by the Indian preceptor Jinamitra and the great editor-translator Bandé Yeshé Dé.</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>