<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-001-004" eft:text-version="v-1.0.6-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-001-004-TU-1">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.237.b"/>དབྱར་གནས་ཀྱི་གཞིའི་བསྡུས་པའི་སྡོམ་ལ། དབྱར་གནས་པ་དང་ཟས་དང་ནི། །དབྱར་རལ་བ་དང་ལྔ་པོ་དང་། །སྨིག་དང་ལོ་མ་རྩྭ་མཆིལ་ལྷམ། །དབྱར་དང་ཀོ་ལྤགས་བཞི་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-translation"/>From The Chapters on Monastic Discipline The Chapter on the Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-prologue"/> Prologue<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-117"/> A global summary of The Chapter on the Rains:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-120"/> Settling for the rains, food, Interrupting the rains, the five, Mirage, leaves, roots, sandals, Rains, and the four leathers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་ལ། དབྱར་གནས་རྗེས་སུ་གནང་བ་དང་། །འཆར་ཀར་འགྲོ་བ་དག་དང་ནི། །བྱ་བ་ལ་ནི་ཞག་བདུན་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-1"/>Settling for the Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-123"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-124"/> Permission for settling for the rains, Udayana’s departure, and Seven-day leave For business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བྱ་ཅི་ཞིག་བྱ་བའོ། །སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བར་དབྱར་བཞུགས་པར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-1-1"/>Permission for Settling for the Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-126"/> The Blessed Buddha pledged to settle for the rains in Śrāvastī, in Prince Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍada’s Park.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་དག་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་ལྗོངས་རྒྱུ་ཞིང་དོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Meanwhile, monks traveled and made their way through the countryside during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་ལྗོངས་རྒྱུ་ཞིང་དོང་བ་དག་མི་སྦེད་ཅིང་མ་བསྲུངས་ལ་མ་སྦས་པར་གྱུར་པ་དག་ལ་མུ་སྟེགས་ཅན་རྣམས་ཤེས་ལྡན་དག་ཤཱཀྱའི་བུའི་དགེ་སྦྱོང་འདི་དག་ནི་སྲོག་གཅོད་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When those monks who traveled and made their way through the countryside were not cautious, tīrthikas chastised, rebuked, and criticized the heedless and incautious monks, saying, “Sirs, the Śākyan ascetics are killers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་གཅོད་པ་ལས་མ་ལོག །རྣམ་པར་མ་ལོག །ཕྱིར་མ་ལོག་པ་འདི་དག་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་ལྗོངས་རྒྱུ་ཞིང་འདོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These men do not balk at, shy away from, or avoid killing, for they travel and wander the countryside during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་ལྗོངས་རྒྱུ་ཞིང་འདོང་བ་ན་སྲོག་ཆགས་ཕྲ་མོ་དང་ཤིན་ཏུ་ཕྲ་མོ་མང་པོའི་ཚོགས་རྣམས་བརྫིས་ནས་སྲོག་དང་བྲལ་བར་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When they travel and wander the countryside during the rains, they trample swarms of many tiny and minute creatures, thus depriving them of life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེ་ཞིག་བྱེའུ་ཁུག་རྟ་ཡང་དབྱར་ཟླ་བ་བཞི་རང་གི་ཚང་ན་ཞུམ་ཞུམ་པོར་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even swallow chicks seasonally cower in their nests for the four rainy months.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་ཞུམ་ཞུམ་པོར་བྱས་ནས་བསྐུམས་ཤིང་བསྐུམས་ནས་འདུག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Cowering, they cringe and stay curled up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་མགོ་རེག་འདི་དག་ནི་ཁས་ལེན་པ་ཙམ་ཡང་མི་ཤེས་ན། དགེ་སྦྱོང་མགོ་རེག་འདི་དག་ལ་བསོད་སྙོམས་སྦྱིན་པ་དང་དེ་ལ་བྱ་བར་སེམས་པ་ལྟ་སུ་ཞིག་ཡོད་ཅེས་སྨོད་པར་བྱེད། འཕྱ་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And if these shaven-headed ascetics do not understand even their basic pledges, who would give alms to them or even think to do so?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཟེར་བར་བྱེད་པའི་སྐབས་དེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<tei:ref folio="F.238.a"/>པ། དེ་ལྟ་བས་ན་རྗེས་སུ་གནང་སྟེ། དགེ་སློང་གིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-131"/>The monks reported these events to the Blessed One and the Blessed One replied, “Therefore, I consent: monks should pledge to settle for the rains.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགེ་སློང་གིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བར་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་པ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བ་མ་ཤེས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ཉིད་ཀྱི་དབྱར་ཟླ་འབྲིང་པོ་ཚེས་བཅོ་ལྔ་ལ་གཙུག་ལག་ཁང་ཆག་ཆག་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-133"/>Since the monks did not know how to pledge to settle for the rains as the Blessed One had directed when he said that “monks should pledge to settle for the rains,” the Blessed One said, “On the fifteenth day of Āṣāḍha, sweep, sprinkle water over, and spread a fresh paste of dung over the temple floor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱག་དར་བྱའོ། །བའི་ལྕི་བ་སར་པའི་བྱུག་པས་བྱུག་པར་བྱའོ། །གནས་མལ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསག་པར་བྱ་སྟེ། ཆུང་ངུ་ན་རྐང་པ་བཀྲུ་བའི་ཆོལ་ཟངས་ཀྱང་མི་སྦའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the bedding should be gathered together in a single place; do not conceal even small items such as foot-washing basins.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་བསྐོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-135"/>“Then a monk residence caretaker should be appointed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་གནས་མལ་སྟོབས་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་མི་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For a residence caretaker, there are five factors that may pertain such that someone not already appointed should not be appointed, and if already appointed should be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those five factors?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུན་པས་འགྲོ་བ་དང་། ཞེ་སྡང་གིས་འགྲོ་བ་དང་། གཏི་མུག་གིས་འགྲོ་བ་དང་། འཇིགས་པས་འགྲོ་བ་དང་། གནས་མལ་བསྟབས་པ་དང་མ་བསྟབས་པ་མི་ཤེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be driven by desire, driven by aggression, driven by ignorance, driven by fear, and not to know which bedding has or has not been dispensed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་འདི་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་གནས་མལ་སྟོབས་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་མི་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If those five factors do pertain to someone not already appointed as residence caretaker, he should not be appointed, and if already appointed should be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་གནས་མལ་སྟོབས་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-136"/>“For a residence caretaker, there are five other factors that may pertain such that someone not already appointed should be appointed, and if already appointed should be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these five factors?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུན་པས་མི་འགྲོ་བ་དང་། ཞེ་སྡང་གིས་མི་འགྲོ་བ་དང་། གཏི་མུག་གིས་མི་འགྲོ་བ་དང་། འཇིགས་པས་མི་འགྲོ་བ་དང་། གནས་མལ་བསྟབས་པ་དང་མ་བསྟབས་པ་ཤེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not to be driven by desire, driven by aggression, driven by ignorance, or driven by fear, and to know which bedding has or has not been dispensed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་འདི་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་གནས་མལ་སྟོབས་པར་མ་བསྐོས་པ་ནི་བསྐོ་བར་བྱའོ། །བསྐོས་པ་ནི་དབྱུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If these five factors pertain to someone not already appointed as residence caretaker, he should be appointed, and if already appointed should not be relieved of that position.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐོ་བ་ནི་འདི་ལྟར་བྱ་སྟེ། གནས་མལ་བཤམ་པ་བྱས་ལ་གཎྜཱི་བརྡུངས་ཏེ། དགེ་སློང་རྣམས་ལ་དྲིས་པའི་ལན་གྱིས་ཡང་དག་པར་བསྒོ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-138"/>“He should be appointed in the following way: After setting out seating, strike the gaṇḍī beam, and inform the monks of the matter at hand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་དང་རེ་ཞིག་དང་པོར་སྤྲོ་བར་བྱ་སྟེ། མིང་འདི་ཞེས་བྱ་བ་ཁྱོད་དགེ་འདུན་ལ་དབྱར་གྱི་གནས་མལ་སྟོབས་པར་སྤྲོ་འམ། <tei:ref folio="F.238.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the entire saṅgha is seated and has a quorum, his willingness should be secured first: <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-139"/>“ ‘Are you, so-and-so, willing to act as residence caretaker for the saṅgha during the rains?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྤྲོའོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-140"/>“He replies: <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-141"/>“ ‘I am willing to do so.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་སློང་གཅིག་གིས་གསོལ་བ་བྱས་ཏེ་ལས་བྱའོ། །དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-142"/>“One monk should then make a motion and then perform the act:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-143"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་ལ་དབྱར་གྱི་གནས་མལ་སྟོབས་པར་སྤྲོ་ན་གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་དུས་ལ་བབ་ཅིང་བཟོད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monk, so-and-so, is willing to act as residence caretaker for the saṅgha during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་གནང་བར་མཛོད་ཅིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the time is right and the saṅgha can accept it, I ask that the saṅgha give their permission.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་ལ་གནས་མལ་སྟོབས་པར་བསྐོ་སྟེ། གནས་མལ་སྟོབས་པ་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་ལ་དབྱར་གྱི་གནས་མལ་སྟོབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the saṅgha appoints this monk to act as residence caretaker for the saṅgha during the rains, this residence caretaker so-and-so will become the residence caretaker for the saṅgha during the rains.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་གསོལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-145"/>“That is the motion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ནི་འདི་ལྟར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The act should be performed in the following way:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-146"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མལ་སྟོབས་པ་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་ལ་དབྱར་གྱི་གནས་མལ་སྟོབས་པར་སྤྲོ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monk residence caretaker, so-and-so, is willing to act as residence caretaker for the saṅgha during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དགེ་འདུན་ལ་གནས་མལ་སྟོབས་པར་བསྐོ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, once so-and-so has been appointed as residence caretaker for the saṅgha, the residence caretaker so-and-so will act as residence caretaker for the saṅgha during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མལ་སྟོབས་པ་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་འདི་དགེ་འདུན་ལ་དབྱར་གྱི་གནས་མལ་སྟོབས་པར་བགྱིད་ཀྱིས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ལས་གང་དག་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་གནས་མལ་སྟོབས་པར་བསྐོ་བར་བཟོད་པ་དེ་དག་ནི་ཅང་མ་གསུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those venerable ones who can accept the appointment of the monk so-and-so as the residence caretaker should remain silent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་མི་བཟོད་པ་དེ་དག་ནི་གསུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who cannot accept it should speak now.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་བཟོད་ཅིང་གནང་ནས་དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དགེ་འདུན་ལ་གནས་མལ་སྟོབས་པར་བསྐོ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-147"/>“Once the saṅgha has accepted and given permission for the appointment, the saṅgha has appointed the monk so-and-so as the residence caretaker for the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཅང་མི་གསུང་བས་དེ་དེ་བཞིན་དུ་འཛིན་ཏོ། །ངས་གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་གི་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཆོས་བཅའ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By thus remaining silent, they assent to the proposed act.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་ཆེད་དུ་ཚུལ་ཤིང་རྣམས་ཡོན་པོ་མ་ཡིན་པ་དང་། འཁྱོར་པོ་མ་ཡིན་པ་དང་། ཀྱར་ཁྱོར་མ་ཡིན་པ་དང་། དྲི་ཞིམ་པོ་དང་། རེག་ན་བདེ་བར་འགྱུར་བར་བསྟར་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-149"/>“I will now formulate the rules of customary conduct for the monk residence caretaker: The monk residence caretaker should fashion for the saṅgha tally sticks that are not bent, crooked, or curved, and that are fragrant and pleasant to the touch.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་ནང་པར་སྔར་ལངས་ཏེ་གནས་མལ་བཤམ་པ་བྱས་ལ་གཎྜཱི་བརྡུངས་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་དྲིས་པའི་ལན་གྱིས་ཡང་དག་པར་བསྒོ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After that, he should rise first in the morning and, having set out the seating, strike the gaṇḍī beam and inform the monks of the matter at hand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་འདུག་ཅིང་མཐུན་པར་གྱུར་པ་དང་དགེ་སློང་གནས་མལ་སྟོབས་པས་ཚུལ་ཤིང་དྲི་ཞིམ་པོས་བསྐུས་ཏེ། སྤྲོག་མའི་<tei:ref folio="F.239.a"/>ནང་དུ་རས་དཀར་པོ་བཏིང་བའི་སྟེང་དུ་བཞག་ནས་རྒན་རིམས་ཀྱི་མཐར་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the entire saṅgha is seated and has a quorum, the monk residence caretaker should anoint the tally sticks with fragrant water, place them on top of a white cloth laid out in a wicker box, and then place that at the end of the row of senior monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་དག་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་བཙུན་པ་རྣམས་གསན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After that he should announce the rules:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-150"/> “ ‘Honorable saṅgha, please listen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་འདིར་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་འདི་དང་འདི་དག་མཆིས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This and that are the rules adopted at this site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཁྱེད་ཅག་ལས་གང་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་འདི་དང་འདིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བར་སྤྲོ་བ་དེ་ནི་ཚུལ་ཤིང་ལོང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those among you venerable ones who are willing to pledge to settle for the rains according to these rules should take a tally stick.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཅག་ལས་དགེ་སློང་སུས་ཀྱང་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་དགེ་སློང་ལ་གླེང་བར་མི་བྱ། དྲན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>No monk among you should prompt or remind a monk during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཅག་ལས་སུ་ཡང་རུང་འགའ་ཞིག་ཅུང་ཟད་ཤེས་ན་དེ་ད་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If any among you knows something, declare it now.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིས་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་མ་གླེང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let there be no prompting later, during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ཅག་ལས་སུས་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་གླེང་བར་གྱུར་ན། དེ་དགེ་འདུན་གྱིས་ཕྱིས་བརྟག་པར་དགོངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If any among you prompts during the rains, the saṅgha shall regard it as a matter to be considered later.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་གནས་མལ་སྟོབས་པས་དགེ་སློང་གིས་ཚུལ་ཤིང་བྲིམ་པར་བྱ་སྟེ། ཇེ་ཐོག་མར་སྟོན་པའི་ཚུལ་ཤིང་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-153"/>“After that, the monk residence caretaker should distribute the tally sticks, allowing the teacher’s tally stick to be taken first.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་སྟན་གྱི་སྟེང་ནས་སྤགས་ཏེ། ཚུལ་ཤིང་བླངས་ལ་དལ་གྱིས་གཞག་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After that, the saṅgha elders should rise partly from their seats, take a tally stick, and gently put it down.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གསར་བུ་རྣམས་ཀྱི་བར་དུ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This process is repeated by all down to the saṅgha’s new monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་ཚུལ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་ཤིང་ནི་སློབ་དཔོན་ནམ། མཁན་པོས་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The novices’ tally sticks should be taken by their instructor or preceptor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་གནས་སྲུང་རྣམས་ཀྱིས་ཡང་བླང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After that, those of the site caretakers should also be taken.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་བགྲངས་ཏེ་གནས་འདིར་དགེ་སློང་འདི་སྙེད་ཅིག་གིས་ཚུལ་ཤིང་བླངས་སོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, once they have been counted, he should announce the total:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-158"/> “ ‘This many monks have taken tally sticks at this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་གིས་ལྡེ་མིག་དང་། ལྡེ་མིག་ཀྱོག་པོ་དག་བླངས་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱི་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ། གནས་བརྟན་གནས་ཁང་ཆེ་གེ་མོ་ནི་རྙེད་པ་དང་བཅས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-160"/>“After that, the monk residence caretaker, having taken up the locks and keys, should sit before the saṅgha elder and say: <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-161"/>“ ‘Elder, such and such dwelling is furnished with goods and furnished with robes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གོས་དང་བཅས་པ་ལགས་ཀྱིས་བཞེས་ཤིག་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please accept it.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བླངས་ན་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱི་གནས་ཁང་གང་ཡིན་པ་དེ་གནས་བརྟན་གཉིས་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །གནས་བརྟན་གཉིས་པའི་གནས་ཁང་གང་ཡིན་པ་དེ་གནས་བརྟན་གསུམ་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་གསར་བུའི་<tei:ref folio="F.239.b"/>པར་དུ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-162"/>“If he accepts it, the saṅgha elder’s current dwelling should be given to the second eldest in the saṅgha, the dwelling of the second eldest in the saṅgha should be given to the third eldest, and so on down to the saṅgha’s new monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་མ་བླངས་ན་གནས་བརྟན་གཉིས་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-163"/>“If the saṅgha elder does not accept it, it should be given to the second eldest in the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་བརྟན་གཉིས་པས་མ་བླངས་ན་གནས་བརྟན་གསུམ་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the second eldest in the saṅgha does not accept it, it should be given to the third eldest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་བརྟན་གསུམ་པས་བླངས་པ་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་སློང་ན་ཚིག་དང་པོ་ལ་སྦྱིན་པར་མི་བྱའོ། །ཚིག་གཉིས་པ་ལ་ཡང་སྦྱིན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-164"/>“If the saṅgha elder asks for it after the third eldest in the saṅgha has already accepted it, it should not be given to the elder at his first request, nor should it be given at his second request.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་གསུམ་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་གྱི་གནས་བརྟན་གྱིས་འདུལ་བ་དང་འགལ་བའི་ཉེས་བྱས་ཀྱི་ལྟུང་བ་བཤགས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It should be given to him at his third request, in which case the saṅgha elder should confess to an offense of misdeed, a violation of the Vinaya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གསར་བུའི་བར་དུ་དེ་བཞིན་དུ་བླངས་པ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-166"/>“The same procedure should likewise be followed down to the new monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གསར་བུ་གསུམ་པ་སློང་ན་ཚིག་དང་པོ་ལ་སྦྱིན་པར་མི་བྱའོ། །ཚིག་གཉིས་པ་ལ་ཡང་སྦྱིན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the saṅgha’s third new monk should ask for dwelling after it has been accepted by a newer monk, it should not be given to him at his first request, nor should it be given at his second request.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་གསུམ་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ་སྟེ། དགེ་འདུན་གསར་བུ་གསུམ་པས་ཀྱང་འདུལ་བ་དང་འགལ་བའི་ཉེས་བྱས་ཀྱི་ལྟུང་བ་བཤགས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It should be given to him at his third request, at which point the third new monk should confess to an offense of misdeed, a violation of the Vinaya.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་གནས་ཁང་ཐམས་ཅད་བགོས་པ་དང་གློ་བུར་དུ་ལྷགས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཕོངས་པར་གྱུར་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། གློ་བུར་དུ་ལྷགས་པའི་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་མ་བགོས་པའི་གནས་གཅིག་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-169"/>After the monks had allocated all the dwellings, some monks who were visitors were left without, so the Blessed One said, “One unallocated dwelling should be held aside for the sake of monks who visit.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་སྒོ་ཁང་ཡང་བགོས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྒོ་ཁང་བགོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-170"/>After the monks had allocated the gatehouse, the Blessed One said, “Gatehouses should not be allocated.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱམས་རྣམས་བགོས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྱམས་བགོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-171"/>After the hall had been allocated, the Blessed One said, “The hall should not be allocated.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱམས་སྟོང་པ་རྣམས་སུ་ཁྭ་དང་། བྱེའུ་དང་། ཕུག་རོན་དག་གིས་ཚང་བཅས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྐྲོད་པའི་དགེ་སློང་དག་བསྐོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-173"/>Crows, sparrows, and pigeons nested in the unoccupied halls, so the Blessed One said, “A monk should be appointed to remove the nests.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སོ་སོར་བལྟ་བར་བྱའོ། །གལ་ཏེ་སྒོ་ང་དག་མ་ལྷགས་པར་གྱུར་ན་བསྐྲད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He should inspect the nests, and if no eggs have been left, they should be removed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྟེ་ལྷགས་ན་ནི་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If eggs have been left, the nests should be left alone.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲིན་བུ་ཏྲཻ་བུ་ཀ་དང་། ཏྲཻ་ལ་ཏའི་ཚང་བཅས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སོ་སོར་བརྟག་པར་བྱ་སྟེ། གལ་ཏེ་སྒོ་ང་མ་ལྷགས་པར་གྱུར་ན་བསྐྲད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-174"/>Tryambuka and trailāṭaka flies built nests there, so the Blessed One said, “They should be inspected, and if no eggs have been left, the nests should be removed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལྷགས་པར་གྱུར་ན་སྐྱེད་པས་བཅིངས་ན་འཕེལ་<tei:ref folio="F.240.a"/>བར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If eggs have been left, the nests should be tied up with string so that they do not proliferate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་མལ་བགོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-176"/>“The bedding should then be allocated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་རེ་ཞིག་དངོས་པོ་ཉུང་ངུ་ཞིག་ཡིན་ན་རེ་རེ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are a small number of items, each monk should be given one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཏེ་མང་པོ་ཞིག་ཡིན་ན་གཉིས་གཉིས་གསུམ་གསུམ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are a large number of items, they should be given two or three.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངོས་པོ་ཁ་ཅིག་ཆེན་པོར་གྱུར་པས་དགེ་སློང་རྒན་རབས་རྒན་རབས་དག་བྱི་དོར་བྱེད་པས་དུབ་ཅིང་ངལ་བར་གྱུར་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་དག་གནས་འཆའ་བ་རྣམས་ལ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-177"/>Once, some items were so large that the older monks became weary and exhausted from cleaning them, so the Blessed One said, “Those should be given to those who have taken a support.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཁྲིམས་སུ་བཅའ་བ་དག་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། དགེ་སློང་སུས་ཀྱང་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་མལ་ལ་གདིང་བ་མེད་པར་ལོངས་སྤྱོད་པར་མི་བྱ་སྟེ། མིང་ཐོགས་ཀྱི་གདིང་བས་མ་ཡིན། གདིང་བ་དྲི་མ་ཅན་གྱིས་མ་ཡིན། སེང་བས་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-180"/>“Then, the monk residence caretaker should announce the rules:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-181"/> “ ‘No monk shall make use of the saṅgha’s bedding without a ground-spread, which should not be labeled with a name, nor should the ground-spread have patches or be thin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟུག་པོ་ཡིན་ན་རིམ་པ་གཅིག་གིས་སོ། །སེང་བ་ཡིན་ན་རིམ་པ་གཉིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the material is thick, one layer is permissible; if it is thin, it should have two layers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱེད་ལས་གང་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་གནས་མལ་ལོངས་སྤྱོད་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པར་ལོངས་སྤྱོད་པ་ན་དེ་ལ་དགེ་འདུན་གྱིས་ཕྱིས་བརྟག་པར་བྱ་བར་དགོངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If any of you make use of the saṅgha’s bedding without authorization, the saṅgha shall regard it as a matter to be considered later.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མལ་སྟོབས་པའི་དགེ་སློང་གིས་ཟླ་བ་ཕྱེད་ཕྱེད་ཅིང་གནས་མལ་ལ་སོ་སོར་བརྟག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-183"/>“The monk residence caretaker should inspect the saṅgha’s bedding every fortnight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་རེ་ཞིག་རྒན་པོ་དག་གིས་གནས་མལ་ལོངས་སྤྱད་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པར་ལོངས་སྤྱད་པ་མཐོང་ན་དགེ་འདུན་ལ་གསོལ་ནས་སྦ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he sees an older monk using the saṅgha’s bedding without authorization, he should inform the saṅgha and then gather it up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཏེ་གསར་བུ་ཞིག་གིས་མཐོང་ན་མཁན་པོའམ་སློབ་དཔོན་ལ་བརྗོད་དེ་སྦ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he sees a newer monk doing so, he should inform the newer monk’s preceptor or instructor and then gather it up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་ཚོགས་ནས་སྦྱིན་བདག་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། ཞལ་ཏ་བགྱིད་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་གྲོང་ག་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བས་དགེ་འདུན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བ་མཛད་དོ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-185"/>“Then, after all have assembled, he should announce the following:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-186"/> “ ‘Tomorrow, the saṅgha will pledge to settle for the rains with so-and-so acting as patron, so-and-so acting as caretaker, and such and such a village serving as alms circuit.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་གནས་དང་སྤྱོད་ཡུལ་བལྟས་ནས་སྐྱབས་ཡོད་པར་ཞུགས་ཏེ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-189"/>“The monks should then inspect the site and the locale and, after entering seclusion, make the pledge to settle for the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་ཇི་ལྟར་བརྟག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-192"/>“How should the site be inspected?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་བདག་ལ་གནས་འདིར་ཚངས་པ་མཚུངས་པར་སྤྱོད་པ་མཁས་པ་དག་གིས་གང་སྡུག་བསྔལ་བ་དང་ཡིད་མི་བདེ་བ་མ་སྐྱེས་པ་མི་སྐྱེད་པར་འགྱུར་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By considering, ‘Will there be suffering and distress for the learned fellow brahmacārins, who have not yet experienced suffering and distress at this site?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པ་ཡང་མྱུར་བ་ཁོ་ནར་སོ་སོར་ཞི་<tei:ref folio="F.240.b"/>པར་བྱེད་པར་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there is, will they be able to quickly pacify it?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་བདེ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་མ་སྐྱེས་པ་སྐྱེད་པར་འགྱུར་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Will there be ease and joy for those who have not yet experienced them?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པ་ཡང་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་རྗེས་སུ་སྲུང་བར་སེམས་པ་དང་བདག་ན་བར་གྱུར་ན་ནད་གཡོག་བྱེད་པར་འགྱུར་བ་ལྟ་ཡོད་དམ་ཞེས་དེ་ལྟར་གནས་ལ་བརྟག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there is, will they be able to guard against ease and joy? Will there be someone to nurse us if we fall sick?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་ལ་ཇི་ལྟར་བརྟག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-196"/>“How should the alms circuit be inspected?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ག་སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་གྲོང་འདི་ན་བསོད་སྙོམས་སྟེར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By considering, ‘Will there be alms givers in the village on this alms circuit?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ན་བར་གྱུར་ན་ནད་གཡོག་དང་། སྨན་སྦྱིན་པར་འགྱུར་བ་ལྟ་ཡོད་དམ་ཞེས་དེ་ལྟར་སྤྱོད་ཡུལ་ལ་བརྟག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Will there be someone to nurse those who fall sick, and to provide them with medicine?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་འོག་ཏུ་སྐྱབས་ཡོད་པར་ཞུགས་ལ། དགེ་སློང་རྒན་རིམས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་གྱི་མདུན་དུ་འདུད་པ་དང་བཅས་པས་ཙོག་ཙོག་པོར་འདུག་ལ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དགོངས་སུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-200"/>“Then, having entered seclusion, the monk residence caretaker should respectfully squat in front of the most senior monk and, with palms pressed together, say: <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-201"/>“ ‘Honorable one, please give me your attention.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་དགེ་འདུན་གྱི་དབྱར་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་དབྱར་ཟླ་འབྲིང་པོ་ཚེས་བཅུ་དྲུག་ལགས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is the commencement of the saṅgha’s rains retreat, the sixteenth day of Āṣāḍha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དགེ་སློང་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བའི་དབྱར་ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་ཡང་དབྱར་ཟླ་འབྲིང་པོ་ཚེས་བཅུ་དྲུག་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Today is also the commencement of my, the monk so-and-so’s, rains retreat, the sixteenth day of Āṣāḍha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་ནང་མཚམས་དང་བཅས་པའི་གནས་འདིར་གནས་རལ་བ་དང་འདྲུམས་པ་བཅོས་པའི་སླད་དུ་སྦྱིན་བདག་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། ཞལ་ཏ་བགྱིད་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བ་དང་། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བར་དབྱར་སྔ་མ་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་པར་དམ་འཆའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I pledge to settle for the three earlier months of rains at this site within these demarcated boundaries with the patron so-and-so, the caretaker so-and-so, and such and such a village as alms circuit for the repair of any breaks or deteriorations at the site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དབྱར་འདི་ན་མཆིས་ཤིང་དབྱར་གྱི་གནས་ནི་འདི་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My rains retreat will be here. This will be my rains retreat site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེས་དེ་སྐད་ལན་གཉིས་དེ་སྐད་ལན་གསུམ་དུ་བཟླས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-205"/>“That is repeated a second and a third time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅའ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is how monks should make the pledge to settle for the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་འགྲོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A monk who has pledged to settle for the rains should not go beyond the boundary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོང་ན་དེར་གནས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does, he should not remain there.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་འགྲོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-1-2"/>Udayana’s Departure<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-208"/> The Blessed One had said, “A monk who has pledged to settle for the rains should not go beyond the boundary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོང་ན་དེར་གནས་པར་མི་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་པ་དང་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གྲོང་ན་ཁྱིམ་བདག་འཆར་ཀ་ཞེས་བྱ་བ་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does, he should not remain there.” After that, in the town of Hastibāla there lived a householder named Udayana.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཁྱིམ་ན་རང་གི་འཆིང་བ་བག་མ་བླངས་ནས་དེས་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having taken into his house a wife who would serve as his consort, he gathered much cloth and much food and sent a messenger to the monks, saying, “Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་<tei:ref folio="F.241.a"/>ཉ་བཏང་ནས་འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་འབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅེས་སྤྲིང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་དྲི་བར་བརྩམས་ཏེ། གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་ཇི་སྲིད་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-210"/>The monks asked, “How far is the town of Hastibāla?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་ནི་དཔག་ཚད་གསུམ་ལྷག་ཙམ་མཆིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“It is about three furlongs.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་དེང་ཉིད་དོང་ལ་སླར་འཁོར་བར་ནུས་སམ་མི་ནུས་སྙམ་པ་ལས། དེ་དག་གིས་བསམས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་འགྲོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-212"/>Wondering whether they could make the round trip if they were to go that very day, they thought about the Blessed One’s statement, “A monk who has pledged to settle for the rains should not go beyond the boundary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོང་ན་དེར་གནས་པར་མི་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་སོ་སྙམ་ནས་དེ་རྣམས་མ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does, he should not remain there,” and did not go.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་གི་ཉེ་འཁོར་དུ་དགེ་སློང་གང་དག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་དག་ལ་དེས་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Udayana then offered much cloth and much food to those monks who had pledged to settle for the rains in the vicinity of the town of Hastibāla.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་དབྱར་ཟླ་བ་གསུམ་འདས་ཏེ་ཆོས་གོས་བྱས་པ་དང་ལྡན། ཆོས་གོས་ཟིན་པ་དང་ལྡན་ནས་ལྷུང་བཟེད་དང་ཆོས་གོས་ཐོགས་ཏེ། མཉན་ཡོད་གང་ན་བ་དེར་རྒྱུ་ཞིང་དོང་ནས་རིམ་གྱིས་རྒྱུ་ཞིང་དོང་བ་ན་མཉན་ཡོད་དུ་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-213"/>After the three months of the rains had passed, they, with their robes mended and in order, took up their begging bowls and robes and set off on the journey to Śrāvastī, until, after traveling by stages, they arrived there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་རྒྱང་རིང་པོ་ཁོ་ན་ནས་མཐོང་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་འོངས་པ་ལེགས་སོ། །འོངས་པ་ལེགས་སོ་ཞེས་ངལ་སོར་བཅུག་ནས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-215"/>When the resident monks saw them approaching off in the distance, they called out, “Welcome, venerable ones, welcome!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཁྱེད་གང་ནས་ད་འདིར་འོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the visiting monks had been allowed to rest, the others asked, “Venerable ones, where have you come from just now?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Where did you pledge to settle for the rains?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་བདག་ཅག་ནི་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་ནས་ད་གཟོད་འདིར་འོངས་ཏེ། གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-216"/>“Venerable ones, we have just now come here from the town of Hastibāla, where we pledged to settle for the rains.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཇི་ག་ཁྱེད་ཅག་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-217"/>“Venerable ones, were you at ease pledging to settle for the rains there?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་ཁྱེད་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་བྲེལ་བར་མ་གྱུར་མོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Were you not wearied by seeking alms?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདེན་ཏེ། བདག་ཅག་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཤིང་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་བྲེལ་བར་མ་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-218"/>“Venerable ones, it was so; we were at ease pledging to settle for the rains and were not wearied by seeking alms in the town of Hastibāla.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཇི་ལྟ་བ་ཞིག་ཏུ་ཁྱེད་ཅག་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཤིང་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་མ་བྲེལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-219"/>“Venerable ones, how is it that you were at ease pledging to settle for the rains and were not wearied by seeking alms in the town of Hastibāla?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་གླང་<tei:ref folio="F.241.b"/>པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དེ་ན་ཁྱིམ་བདག་འཆར་ཀ་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-220"/>“Venerable ones, in the town of Hastibāla there lives a householder named Udayana.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཁྱིམ་ན་རང་གི་འཆིང་བ་བག་མ་བླངས་ནས། བདག་ཅག་ལ་དེས་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་ཕུལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having taken into his house a wife who would serve as his consort, he offered much cloth and much food.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདག་ཅག་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ་བསོད་སྙོམས་ཀྱིས་ཀྱང་བྲེལ་བར་མ་གྱུར་ཏོ། །དེ་དག་གིས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus it was, venerable ones, that we were at ease pledging to settle for the rains and were not wearied by seeking alms in the town of Hastibāla.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་བདག་ཅག་ལ་ཡང་ཁྱིམ་བདག་དེས་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས་འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་འབུལ་གྱིས་འདིར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་བ་ལས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-221"/>They said, “Venerable ones, that householder also sent us a messenger with the message, ‘Noble ones! Come, I will give you sustenance.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བདག་ཅག་གིས་གླང་པོ་ཆེ་སྐྱོང་བའི་གྲོང་དུ་ཇི་སྲིད་ཡོད་ཅེས་སྨྲས་ན། དེར་དཔག་ཚད་གསུམ་ལྷག་ཙམ་ཡོད་དོ་ཞེས་ཟེར་ནས་བདག་ཅག་གིས་བློ་སྐྱེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When we asked how far the town of Hastibāla was, we were told it was just over three furlongs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་འགྲོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then we thought of the Blessed One’s statement, ‘A monk who has pledged to settle for the rains should not go beyond the boundary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོང་ན་དེར་གནས་པར་མི་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་སོ་སྙམ་ནས་བདག་ཅག་མ་དོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does, he should not remain there,’ and did not go.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐབས་དེ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགོངས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-222"/>The monks informed the Blessed One of this matter and the Blessed One thought, “Ah!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མ་ངའི་ཉན་ཐོས་རྣམས་ནི་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་དག་འདོད་ཀྱིས། མ་ལ་ངས་དགེ་སློང་རྣམས་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་གནས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དང་། སྦྱིན་བདག་གིས་བྱིན་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་སྤྱད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞག་བདུན་རྗེས་སུ་གནང་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My disciples desire goods of cloth and food, so I will permit them a leave of seven days so that the monks may settle at ease and partake of the donations made by patrons.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་རྗེས་སུ་གནང་སྟེ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་འགྲོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-223"/>Then the Blessed One said, “Therefore, I consent: once excused, monks may leave for up to seven days on account of business.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་འགྲོ་བར་བྱའོ་ཞེས་གསུངས་པ་དགེ་སློང་དག་གིས་གང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཤེས་པའི་སྐབས་དེ་དགེ་སློང་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་དང་། དགེ་བསྙེན་མའི་བྱ་བ་དང་། དགེ་སློང་གི་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-1-3"/>Seven-Day Leave on Account of Business<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-226"/> When the Blessed One said, “Therefore, I consent: once excused, monks may leave for up to seven days on account of business,” the monks did not know what business the Blessed One intended so the monks asked the Blessed One and the Blessed One replied, “A male lay vow holder’s business, a female lay vow holder’s business, a monk’s business, a nun’s business, a nun postulant’s business, a male novice’s business, and a female novice’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མའི་དང་། དགེ་ཚུལ་གྱི་དང་། དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-228"/>“What is a male lay vow holder’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་ཁྱིམ་དུ་རང་གི་འཆིང་བ་བག་མ་བླངས་ཏེ། <tei:ref folio="F.242.a"/>དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་འབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If a male lay vow holder, having taken into his house a wife who would serve as his consort, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་ཕྱོགས་བཞིའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱི་ཕྱིར་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིག་པར་འདོད་ནས། དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ཏེ། དེས་དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས། འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་འབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-230"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, who is about to establish a monastery for the saṅgha of monks in the four directions, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་གཙུག་ལག་ཁང་དེ་ཉིད་དུ་གནས་མལ་དབུལ་བར་འདོད་པར་གྱུར་ནས། དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ཏེ། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས། འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་དབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-232"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, who is about to offer bedding and seating for that monastery, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་གཙུག་ལག་ཁང་དེ་ཉིད་དུ་མཐུན་པའི་མཆོད་སྦྱིན་བརྟན་པོ་བཅའ་བར་འདོད་ནས། དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ཏེ། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས། འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱོད་པ་དག་དབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-234"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, who is about to establish steady alms for that monastery, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་གཙུག་ལག་ཁང་དེ་ཉིད་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གདུང་གིས་མཆོད་རྟེན་བརྩིག་པར་འདོད་<tei:ref folio="F.242.b"/>ནས། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཆོས་ཀྱི་གྲོགས་མཛོད་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-237"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, who is about to build a stūpa for the bodily remains of a tathāgata at that monastery, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble ones should help me with the Dharma,” a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་མཆོད་རྟེན་དེ་ཉིད་ལ་སྲོག་ཤིང་གཟུགས་པ་དང་། གདུགས་གདགས་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་གཟུགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕན་གདགས་པ་དང་། དྲི་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་བྱུག་པ་དང་། ཙན་དན་གྱི་བསྐུ་བ་དང་། གུར་ཀུམ་གྱི་བྱུག་པ་དག་དབུལ་བར་འདོད་ནས། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-240"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, who is about to offer a central pole to be planted, a parasol to be set up, flags to be planted, banners to be affixed, various fragrant perfumes, sandalwood paste, and saffron for that stūpa, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག །བདག་གི་ཆོས་ཀྱི་གྲོགས་མཛོད་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble ones should help me with the Dharma,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་གྱིས་མདོ་སྡེ་རིས་བཞི་ལས་མདོ་སྡེའི་རིས་གང་ཡང་རུང་བ་ཞིག་རྒྱས་པར་བཀླགས་སམ་བཏོན་པར་གྱུར་ནས། དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ཏེ། དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས་འཕགས་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་དབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-242"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, having had one or another of the Four Divisions of the Discourses recited in full or in part, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, I will give you sustenance,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་ཞིག་འགྱོད་པར་གྱུར་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-246"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, having developed regret, sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་འགྱོད་པ་སྐྱེས་པ་སོ་སོར་བསལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble ones should relieve me of the regret I have developed,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་ཞིག་སྡིག་པ་ཅན་གྱི་ལྟ་བར་སོང་བ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ནས། དེས་དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-249"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a male lay vow holder, having developed a deviant view, sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་སྡིག་པ་ཅན་གྱི་ལྟ་བར་སོང་བ་སྐྱེས་པ་དེ་སོ་སོར་བསལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་<tei:ref folio="F.243.a"/>སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble ones should dispel the deviant view I have developed,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-251</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་བསྙེན་ལ་ལྷུང་བཟེད་ཁས་དབུབ་པར་འདོད་པར་གྱུར་པ་དང་། དེས་དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་ཆོས་དང་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་སྟེན་པར་བགྱིད་ཀྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-251"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If the saṅgha is about to turn over their begging bowls to a male lay vow holder, and he sends a messenger to the monks with the message, ‘Come, the noble ones should side with the Dharma,’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-251</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་བསྙེན་ལ་ལྷུང་བཟེད་ཁས་བུབ་པར་གྱུར་པ་དང་། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-254"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If the saṅgha has already turned over their begging bowls to a male lay vow holder, and he sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་ལྷུང་བཟེད་ཁས་བུབ་པ་བཏང་བར་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The noble ones should turn your begging bowls right side up!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བསྙེན་ན་བ་སྡུག་བསྔལ་བ་ནད་ཚབས་ཆེ་བར་གྱུར་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-256"/>“Another instance of a male lay vow holder’s business: If a sick and suffering male lay vow holder who has fallen badly ill sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགའ་སྩོལ་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Give me solace!’ a monk may leave on a male lay vow holder’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-259</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བསྙེན་མའི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-259"/>“What is a female lay vow holder’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-259</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགེ་བསྙེན་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ། རང་གི་འཆིང་བ་བག་མ་ལེན་པ་ནི་མ་གཏོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the above except for the taking of a wife as one’s consort are a female lay vow holder’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-262"/>“What is a monk’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཞིའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ལ་ཀུན་དགའ་ར་བ་དབུལ་བར་འདོད་ནས། དེས་དེར་གོས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་ཟས་ཀྱི་རྙེད་པ་མང་དུ་སྟ་གོན་བྱས་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ལོངས་སྤྱད་པ་དག་འབུལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If a monk, who is about to offer a park to the saṅgha of monks in the four directions, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The venerable ones should partake,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། <tei:ref folio="F.243.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་གིས་ཀུན་དགའ་ར་བ་དེ་ཉིད་དུ་གཙུག་ལག་ཁང་དང་། གནས་མལ་དང་། འཚོ་བ་བརྟན་པོ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གདུང་གི་མཆོད་རྟེན་ལ་དྲི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བྱུག་པ་དང་། ཙན་དན་གྱིས་བྱུག་པ་དང་། སྲོག་ཤིང་གཟུགས་པ་དང་། རྒྱལ་མཚན་གཟུགས་པ་དང་། མདོ་སྡེའི་རིས་བཞི་ལས་མདོ་སྡེའི་རིས་གང་ཡང་རུང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-264"/>“Another instance of a monk’s business: If a monk, who has built a monastery, offered bedding, and established steady alms at that park; who has built a stūpa for the bodily remains of a tathāgata, and offered a central pole to be planted, a parasol to be set up, flags to be planted, banners to be affixed, various fragrant perfumes, sandalwood paste, and saffron for that stūpa; or who has developed regret or a deviant view about one or another of the Four Divisions of the Discourses, prepares much wealth in the form of cloth and food and sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྱོད་པ་དང་། སྡིག་པའི་ལྟ་བར་སོང་བ་སྐྱེས་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་སྡིག་པའི་ལྟ་བར་སོང་བ་སྐྱེས་པ་སོ་སོར་བསལ་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ། འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The venerable ones should dispel the deviant view I have developed,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་གོང་མ་བཞིན་དུ་རྒྱས་པར་བརྗོད་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All these instances of a monk’s business should be expressed at length as above.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་ཞིག་ལ་ཆད་པའི་ལས་འདི་ལྟ་སྟེ། བསྡིགས་པའི་ལས་སམ། སྨད་པའི་ལས་སམ། བསྐྲད་པའམ། ཕྱིར་འགྱེད་པ་དང་། མི་སྣང་བར་གནས་ནས་དབྱུང་བའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-267"/>“Another instance of a monk’s business: If a saṅgha is about to impose on a monk a punitive act such as an act of censure; an act of chastening; an act of expulsion; an act of reconciliation; or an act of suspension for refusing to acknowledge a fault, for refusing to amend one’s behavior, or for refusing to relinquish deviant views, and the monk sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིར་མི་འཆོས་པ་གནས་ནས་དབྱུང་བའམ། སྡིག་པའི་ལྟ་བར་སོང་བ་མ་བཏང་བ་གནས་ནས་དབྱུང་བའི་ལས་དེ་ལྟ་བུ་བྱ་བར་འདོད་པར་གྱུར་པ་དང་། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཆོས་དང་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་དང་མཐུན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་གྱིས་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The venerable ones should side with the Dharma,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་འདུན་གྱིས་དགེ་སློང་གི་ཆད་པའི་ལས་འདི་ལྟ་སྟེ། བསྡིགས་པའི་ལས་སམ། སྨད་པའི་ལས་སམ། བསྐྲད་པའི་ལས་སམ། ཕྱིར་འགྱེད་པའི་ལས་སམ། མི་སྣང་བར་གནས་ནས་དབྱུང་བའམ། ཕྱིར་མི་འཆོས་པ་གནས་ནས་དབྱུང་བའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-269"/>“Another instance of a monk’s business: If the saṅgha has already imposed on a monk a punitive act such as an act of censure; an act of chastening; an act of expulsion; an act of reconciliation; or an act of suspension for refusing to acknowledge a fault, for refusing to amend one’s behavior, or for refusing to relinquish deviant views, and the monk sends a messenger to the monks with the message, ‘Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པའི་ལྟ་བར་སོང་བ་གནས་ནས་དབྱུང་བའི་ལས་དེ་ལྟ་བུ་བྱས་པ་དང་། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་འབྱིན་པར་འགྱུར་གྱིས། ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། <tei:ref folio="F.244.a"/>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The venerable ones will rescind the punishment,’’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་སློང་ཞིག་ལ་དགེ་འདུན་གྱིས་ལྷག་མའི་ལྟུང་བ་བྱུང་བར་གྱུར་ནས། དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-272"/>“Another instance of a monk’s business: If a monk, having incurred a saṅgha remnant, sends a messenger to the monks with the message, ‘Venerable ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོ་བ་སྩལ་དུ་གསོལ་ཞེས་སྤྲིང་ན་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come! Please grant a penance,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་སློང་གིས་སྤོ་བ་རྫོགས་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-275"/>“Another instance of a monk’s business: If a monk, having completed his penance, sends a messenger to the monks with the message, ‘Venerable ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགུ་བར་བགྱི་བ་སྩལ་དུ་གསོལ་ཞེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Allow me to serve a probation,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་སློང་གིས་མགུ་བར་བྱ་བ་སྤྱད་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན་དབྱུང་བ་བགྱིར་གསོལ་ཞེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-278"/>“Another instance of a monk’s business: If a monk who has served his penance sends a messenger to the monks with the message, ‘Venerable ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come! Please grant a rescission,’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་སློང་ན་བ་སྡུག་བསྔལ་བ་ནད་ཚབས་ཆེ་བ་ཞིག་གིས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-280"/>“Another instance of a monk’s business: If a sick and suffering monk who has fallen badly ill sends a messenger to the monks with the message, ‘Venerable ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགའ་སྩོལ་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་གི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come! Give me solace!’ a monk, a monk may leave on a monk’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་གི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a monk’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་མའི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-282"/>“What is a nun’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགེ་སློང་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ། ཆད་པའི་ལས་ནི་མ་གཏོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the above, except for the punitive acts, are a nun’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་སློང་མའི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་སློང་མ་ཞིག་ལ་ལྕི་བའི་ཆོས་ཀྱི་ལྟུང་བ་བྱུང་བར་གྱུར་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་ཚུར་སྤྱོན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-284"/>“Another instance of a nun’s business is as follows: If a nun who has incurred an offense against her solemn duties sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་ཕྱེད་ཀྱི་བར་དུ་མགུ་བར་བགྱི་བ་སྩལ་དུ་གསོལ་ཞེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློང་མའི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ། <tei:ref folio="F.244.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please grant a fortnight’s probation,’ a monk may leave on a nun’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློང་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a nun’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློབ་མའི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-287"/>“What is a nun postulant’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགེ་སློབ་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་དགེ་སློབ་མའི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the above are the business of a nun postulant.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློབ་མས་ལོ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་བསླབ་པའི་ཆོས་དྲུག་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པའི་ཆོས་དྲུག་བསླབས་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་བསྙེན་པར་རྫོགས་པར་མཛད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-289"/>“Another instance of a nun postulant’s business: If a nun postulant who has trained for two years in the six primary and six accompanying duties of her training sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་སློབ་མའི་བྱ་བའི་ཕྱིར། དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come and grant ordination,’ a monk may leave on a nun postulant’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་སློབ་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a nun postulant’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་ཚུལ་གྱི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-292"/>“What is a male novice’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགེ་ཚུལ་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the above are the business of a male novice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-294</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་ཚུལ་གྱི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་ཚུལ་ལོ་ཉི་ཤུ་ལོན་པར་གྱུར་ནས་དེས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ། འཕགས་པ་དག་བསྙེན་པར་རྫོགས་པར་མཛད་དུ་གསོལ་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-294"/>“Another instance of a male novice’s business is as follows: If a male novice who has reached the age of twenty sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-294</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་ཚུལ་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come and grant ordination,’ a monk may leave on a male novice’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-294</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་ཚུལ་གྱི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a male novice’s business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-296"/>“What is a female novice’s business?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-296</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the above are the business of a female novice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-299</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་ཚུལ་མ་ཁྱིམ་སོ་བཟུང་བ་ལོ་བཅུ་གཉིས་ལོན་པའམ། གཞོན་ནུ་མ་ལོ་བཅྭ་བརྒྱད་ལོན་ནས་དེས་དགེ་སློང་དག་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-299"/>“Another instance of a female novice’s business is as follows: If a female novice who was betrothed but has reached the age of twelve or is a young woman of eighteen sends a messenger to the monks with the message, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-299</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་ལོ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་ཆོས་དྲུག་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པའི་ཆོས་དྲུག་གི་བསླབ་པ་སྩལ་དུ་གསོལ་ཚུར་སྤྱོན་ཅིག་ཅེས་སྤྲིང་ན། ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགེ་སློང་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come and please grant me the training in the six primary and six accompanying duties,’ a monk may leave on a female novice’s business after having a seven-day leave sanctioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-299</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དགེ་ཚུལ་མའི་བྱ་བ་ཡིན་ནོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is a female novice’s business.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་ལ། ཁ་ཟས་སྨན་དང་གཡོག་དང་ནི། །བུད་མེད་སྐྱེས་པ་མ་ནིང་དང་། །མཚན་མ་གཏེར་དང་གཉེན་དག་དང་། །བར་ཆད་ཀྱིས་ནི་འགྲོ་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2"/>Food<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-301"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-302"/> Food, medicine, a nurse; Women, men, person labeled a paṇḍaka; Images, buried treasure, kin, and Should leave on account of hindrances.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་ལ་བསོད་སྙོམས་སྟེར་བ་ནི་འགའ་ཡང་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-1"/>Food<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-304"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, yet there is no one to provide alms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་བསོད་སྙོམས་མ་རྙེད་པས་བདག་ཉོན་མོངས་པའམ་ཤི་ན་བདག་གི་མ་ཐོབ་པ་<tei:ref folio="F.245.a"/>ཐོབ་པར་བྱ་བ་དང་། མ་རྟོགས་པ་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་མ་བྱས་པ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་དེའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I get fatigued or die for want of alms, it would be a hindrance to my achieving what I have not yet achieved, realizing what I have not yet realized, and manifesting what I have not yet manifested.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-305"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་ནད་ཀྱིས་ཐེབས་ན་ན་བ་ལ་ནད་ཀྱི་སྨན་སྦྱིན་པ་ནི་འགའ་ཡང་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-2"/>Medicine<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-307"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, yet were I to fall ill, there would be no one to provide medicine for that illness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སྨན་མ་རྙེད་པས་ཉོན་མོངས་པའམ་ཤི་ན་བདག་གི་མ་ཐོབ་པ་ཐོབ་པར་བྱ་བ་དང་། མ་རྟོགས་པ་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་མ་བྱས་པ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་དེའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I get fatigued or die for want of medicine, it would be a hindrance to my achieving what I have not yet achieved, realizing what I have not yet realized, and manifesting what I have not yet manifested.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-308"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་ནད་ཀྱིས་ཐེབས་ན་ནད་གཡོག་བྱེད་པ་འགའ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-3"/>Nurse<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-310"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, yet were I to fall ill, there would be no one to nurse me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ལ་ནད་གཡོག་བྱེད་པ་མེད་པས་ཉོན་མོངས་པའམ་ཤི་ན་བདག་གི་མ་ཐོབ་པ་ཐོབ་པར་བྱ་བ་དང་། མ་རྟོགས་པ་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་མ་བྱས་པ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་དེའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I get fatigued or die for want of a nurse, it would be a hindrance to my achieving what I have not yet achieved, realizing what I have not yet realized, and manifesting what I have not yet manifested.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-311"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུལ་བ་གཞི། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་པ། འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གི་དྲུང་དུ་བུད་མེད་དག་འོངས་ཏེ་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-4"/>Women<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-313"/> “Women, having approached a monk who has pledged to settle for the rains, might make inappropriate offers to him, saying, ‘Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་གིས་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བུ་མོ་དབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་མནའ་མ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter-in-law.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བྲན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བགྱིད་པ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་<tei:ref folio="F.245.b"/>སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བུད་མེད་འདི་བདག་གི་དྲུང་དུ་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-316"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but this woman has approached me and made inappropriate offers, saying, “Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བུ་མོ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter. I will offer you my daughter-in-law.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་མནའ་མ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བྲན་མོ་དང་། ལས་བགྱིད་པ་འབུལ་ལོ། །ཞེས་ཟེར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པས་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-317</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ནས་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-317"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གི་དྲུང་དུ་སྐྱེས་པ་ཞིག་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པས་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-5"/>Men<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-319"/> “A man, having approached a monk who has pledged to settle for the rains, might make inappropriate offers to him, saying, ‘Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བུ་མོ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་མནའ་མ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter-in-law.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བྲན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བྱེད་པ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་གི་དྲུང་དུ་སྐྱེས་པ་འདི་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-320"/>“The monk who has pledged to settle for the rains there might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but this man has approached me and made inappropriate offers, saying, “Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བུ་མོ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མནའ་མ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you my daughter-in-law.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བགྱིད་པ་འབུལ་ལོ་ཞེས་ཟེར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-321"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གི་དྲུང་དུ་མ་<tei:ref folio="F.246.a"/>ནིང་ཞིག་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-6"/>Person Labeled a Paṇḍaka<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-323"/> “A person labeled a paṇḍaka, having approached a monk who has pledged to settle for the rains, might make inappropriate offers to him, saying, ‘Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བྲན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་བགྱིད་པ་འབུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་གི་དྲུང་དུ་མ་ནིང་འདི་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་བཞུགས་ཤིག །འཕགས་པ་དགྱེས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-324"/>“The monk who has pledged to settle for the rains there might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but this person labeled a paṇḍaka has approached me and made inappropriate offers, saying, “Sit, noble one, enjoy yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བདག་བསྙེན་བཀུར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་བྲན་མོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you serving girls.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་ལས་བགྱིད་པ་འབུལ་ལོ་ཞེས་ཟེར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will offer you maidservants.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-325</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-325"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་གཞོན་ནུ་མདོག་མཛེས་པ་ཆགས་པར་འོས་པ་ཞིག་མཐོང་ནས་ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པའི་ཡིད་ལ་བྱེད་པའི་མཚན་མ་བཟུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-7"/>Images<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-327"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might, upon seeing a beautiful and attractive young woman, grasp at the images his incorrect attention produce of her.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བུད་མེད་གཞོན་ནུ་མཛེས་པ་ཆགས་པར་འོས་པ་ཞིག་མཐོང་ནས་ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པའི་མཚན་མ་བཟུང་བས་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site but, upon seeing a beautiful and attractive young woman, I grasp at the images my incorrect attention produce of her.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-329"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་ནོར་གྱི་གཏེར་ཞིག་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-8"/>Buried Treasure<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-331"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might see a buried treasure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་<tei:ref folio="F.246.b"/>དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་བདག་གིས་འདིར་ནོར་གྱི་གཏེར་ཞིག་མཐོང་བས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains there might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but I have seen buried treasure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, this circumstance will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-333</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-333"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གི་དྲུང་དུ་གཉེན་དག་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་མགོ་བྲེགས་ཤིང་ལྷུང་བཟེད་ལག་ཏུ་ཐོགས་ཏེ། རིགས་ཀྱི་གྲོང་ནས་གྲོང་དུ་རྒྱུ་ཞིང་གོས་ངུར་སྨྲིག་གྲང་མོ་འདིས་ཀྱང་ལུས་གདུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-9"/>Kin<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-335"/> “Kin, having approached a monk who has pledged to settle for the rains, might make inappropriate offers, suggesting, ‘Noble one, why do you shave your head and carry a begging bowl in your hand, leaving your family’s village to wander, mortifying your body with these flimsy saffron robes?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཁྱོད་ཚུར་སྤྱོན། འདོད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, noble one, indulge your desires.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པ་དག་སྩོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Give gifts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསོད་ནམས་དག་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Create merit.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པས་བདག་གི་དྲུང་དུ་གཉེན་དག་འོངས་ནས་མི་འཚམ་པའི་གསོལ་བས་གསོལ་བ་འདེབས་ཏེ། འཕགས་པ་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་མགོ་བྲེགས་ཤིང་ལྷུང་བཟེད་ལག་ཏུ་ཐོགས་ཏེ། རིགས་ཀྱི་གྲོང་ནས་གྲོང་དུ་རྒྱུ་ཞིང་གོས་ངུར་སྨྲིག་གྲང་མོ་འདིས་ཀྱང་ལུས་གདུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-337"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but kin have approached me and made inappropriate offers, suggesting, “Noble one, why do you shave your head and carry a begging bowl in your hand, leaving your family’s village to wander, mortifying your body with these flimsy saffron robes?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཁྱོད་ཚུར་སྤྱོན། འདོད་པ་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Come, noble one, indulge your desires.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པ་དག་སྩོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Give gifts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསོད་ནམས་དག་གྱིས་ཤིག་ཅེས་ཟེར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Create merit.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-337</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས་མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-338</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-338"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་རྒྱལ་པོ་དཔུང་གི་ཚོགས་ཡན་ལག་བཞི་གོ་བསྐོན་པ་གླང་པོ་ཆེའི་ཚོགས་དང་། རྟ་པའི་ཚོགས་དང་། ཤིང་རྟ་པའི་<tei:ref folio="F.247.a"/>ཚོགས་དང་། དཔུང་བུ་ཆུང་གི་ཚོགས་ཅན་ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོའི་བར་དུ་ལྷགས་ནས་སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-2-10"/>Should Leave on Account of Hindrances<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-340"/> “The king may ready the four branches of his armed forces—elephant corps, cavalry, chariot corps, and infantry—and come to the park’s gates, whence he hurls curses, saying, ‘Sirs!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་ལྡན་དག་ཤཱཀྱའི་བུའི་དགེ་སྦྱོང་དག་ཟུང་ཤིག་ཅེས་བྱ་བ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Capture the Śākyan ascetics!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གོང་དུ་གསོ་སྦྱོང་གི་གཞིར་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་དེ་བཞིན་རྒྱས་པར་རྫོགས་པར་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>…’ and so on, as stated at length inThe Chapter on the Restoration Rite.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་རྒྱལ་པོ་དཔུང་གི་ཚོགས་ཡན་ལག་བཞི་གོ་བསྐོན་པ་གླང་པོ་ཆེའི་ཚོགས་དང་། རྟ་པའི་ཚོགས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-342"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, yet the king has readied the four branches of his armed forces—elephant corps, cavalry, chariot corps, and infantry… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-342</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-343</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་སྐྱེས་པའམ། བུད་མེད་དམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་རྒྱལ་པོས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-343"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། རྒྱལ་པོའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་སྐྱེས་པའམ། བུད་མེད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-345"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by the king; or flee to another enemy land in fear of the king; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་རྒྱལ་པོས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། རྒྱལ་པོའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-347"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by the king; or flee to another enemy land in fear of the king; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་<tei:ref folio="F.247.b"/>རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་ཆོམ་རྐུན་པ་དག་གིས་གྲོང་བཅོམ་མམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-348"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་མམ། ཡུལ་ལྗོངས་བཅོམ་ནས་ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ཏེ། བ་ལང་བསད་དམ། མ་ཧེ་འམ། ར་བསད་པའི་ཁྲག་གིས་ཡན་ལག་བྱུགས་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-350"/>“Bandits may destroy a village, city, or region and come to the park’s gates, whence, having smeared the blood of a slaughtered bull, buffalo, or goat on their limbs, they send the monks a messenger who says, ‘Noble ones!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དག་ཕྱིར་བྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Get out!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་འདིར་གནས་སོ་ཞེས་སྤྲིང་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We will stay here.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-352</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན་ཆོམ་རྐུན་པ་འདི་དག་གྲོང་བཅོམ་མམ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-352"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, but bandits have destroyed the village…’ and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་ཆོམ་རྐུན་པས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-354"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། ཆོམ་རྐུན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་ཆོམ་རྐུན་པ་དག་གིས་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-356"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by bandits; or flee to another enemy land in fear of bandits; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། ཆོམ་རྐུན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-357"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by bandits; or flee to another enemy land in fear of bandits; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-358</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-358"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ། སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀར་རིགས་ཀྱི་བུད་<tei:ref folio="F.248.a"/>མེད་དམ། རིགས་ཀྱི་ན་ཆུང་ལ་གཤེས་སམ། ཁ་ངན་སྨྲས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-360"/>“A childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scold, insult, or touch a woman or girl of a good family in a village or on the way to a village.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེག་པས་མི་རྣམས་ཁྲོས་ཏེ། ཀུན་དགའ་ར་བའི་སྒོར་ལྷགས་ནས་སྤར་ཐབས་སུ་སྐུར་པ་སྒྲོགས་ཤིང་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the local people might arrive at the park’s gates, whence they hurl curses, … and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ། གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་མི་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-363</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། མི་མ་ཡིན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-363"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by men; or flee to another enemy land in fear of men; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-365</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་མི་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། མི་མ་ཡིན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-365"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by men; or flee to another enemy land in fear of men; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-365</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-366</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-366"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-368</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་མི་མ་ཡིན་པ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ། དེ་ན་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་བཤང་བ་དང་གཅི་བ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-368"/>“A monastery may be built in a region inhabited by nonhumans, where a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scatter or throw his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or leave bedding soiled with semen or filth there… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-370</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ། <tei:ref folio="F.248.b"/>བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-370"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-372</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། མི་མ་ཡིན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་མི་མ་ཡིན་པས་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-372"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by nonhumans; or flee to another enemy land in fear of nonhumans; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-374</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། མི་མ་ཡིན་པའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-374"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labelled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by nonhumans; or flee to another enemy land in fear of nonhumans; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-374</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-375</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་གདུག་པ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ། དེ་ན་རྒན་ཞུགས་མི་ཤེས་པ། རྨོངས་པ། མི་གསལ་བ། མི་མཁས་པ་གཞན་ཞིག་གིས་མི་རུང་བའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་བཤང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-375"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅི་བ་དང་། མཆིལ་མ་དང་། སྣབས་དང་། སྐྱུགས་པ་དང་། འཁྲུ་བ་དག་བོར་ཞིང་མི་གཙང་བས་སྦགས་པའི་གནས་མལ་བཞག་པར་གྱུར་ནས་གདུག་པ་ཁྲོས་ཏེ་སྤྱོད་ཡུལ་ལམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-377"/>“The monastery may be built in a region inhabited by beasts of prey, and a childish, foolish, ignorant, and unskilled latecomer might scatter or throw his feces, urine, phlegm, snot, or vomit, or leave bedding soiled with semen or filth there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-377</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་ལམ་ཀའམ། འཆག་སའམ། ཁྱམས་སམ། སྒོ་ཁང་རྣམས་སུ་འདུག་ནས་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་འབབ་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Outraged, the beasts of prey might then descend upon the village, the way to the village, the walkway, the hall, or the gatehouse, besieging the monks and forcing them to move from their places.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-378</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-378"/>“The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-379</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་གཏུམ་པོ་དག་གིས་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-379"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། གཏུམ་པོའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། <tei:ref folio="F.249.a"/>ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-381"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by savage beasts; or flee to another enemy land in fear of savage beasts; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་གཏུམ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། གཏུམ་པོའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by savage beasts; or flee to another enemy land in fear of savage beasts; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-381</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-382</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-382"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-384</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་ཀླུ་གནས་པའི་ཕྱོགས་ཤིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ཏེ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ། དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-384"/>“A monastery may be built in a region inhabited by nāgas… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-384</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ། བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། ཀླུའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-387"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by nāgas; or flee to another enemy land in fear of nāgas; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙོན་དུ་བཟུང་ངམ། བསད་དམ། དེའི་ནོར་འཕྲོགས་སམ། ཀླུའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be apprehended, imprisoned, killed, or have their possessions taken by nāgas; or flee to another enemy land in fear of nāgas; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-387</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་<tei:ref folio="F.249.b"/>འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-388</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-388"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་ནགས་ཁྲོད་ཅིག་ཏུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-390"/>“A monastery may be built in a forest… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-390</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་མེས་ཚིག་གམ། དེའི་ནོར་མེས་ཚིག་གམ། མེའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-393"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be burned by fire; have their wealth burned by fire; or flee to another enemy land in fear of fire; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་འདིར་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་མེས་ཚིག་གམ། དེའི་ནོར་མེས་ཚིག་གམ། མེའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be burned by fire; have their wealth burned by fire; or flee to another enemy land in fear of fire; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-393</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-394</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-394"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-396</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་གཤོང་ཞིག་གི་དབུས་སུ་གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ལ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-396"/>“A monastery may be built in the middle of a marsh… and so on, as before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-396</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་བུད་མེད་དམ། སྐྱེས་པའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པར་གྱུར་པ་དེ་ཆུས་ཁྱེར་རམ། དེའི་ནོར་ཆུས་ཁྱེར་རམ། ཆུའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་ལ། དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་བུད་མེད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-399"/>“A man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom a monk depended when he pledged to settle for the rains might be swept away by water; have their wealth swept away by water; flee to another, enemy land in fear of water; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པའམ། མ་ནིང་གང་ལ་བརྟེན་ནས་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་དེ་ཆུས་ཁྱེར་རམ། དེའི་ནོར་ཆུས་<tei:ref folio="F.250.a"/>ཁྱེར་རམ། ཆུའི་འཇིགས་པས་ཡུལ་འཁོར་གཞན་ནམ། ཡུལ་གཞན་དུ་བྲོས་སམ་ཤི་བར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘The man, woman, or person labeled a paṇḍaka upon whom I depended when I pledged to settle for the rains might be swept away by water; have their wealth swept away by water; flee to another, enemy land in fear of water; or die.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-399</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བདག་གནས་འདིར་དབྱར་གནས་ན་གཞི་དེས་བདག་གི་སྲོག་གི་བར་ཆད་དང་། དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་གྱི་བར་ཆད་དང་། ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་གྱིས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site, these circumstances will be a hindrance to my life, to my ascetic way, to my pure living, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-400</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-400"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-402</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་ལ། དབྱར་རལ་ལྟུང་བ་མེད་པ་དང་། །གནས་པར་དམ་ནི་འཆའ་བ་དག །སྔ་མ་ཡི་ནི་བཅུ་གཉིས་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-3"/>Interrupting the Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-402"/> A summary:<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-403"/> No offense for interrupting the rains, Those who pledge to settle, and The twelve for the earlier and The twelve for the later.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-405</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱི་མ་ཡི་ནི་བཅུ་གཉིས་སོ། །འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་དགེ་སློང་ཞིག་དགེ་འདུན་གྱི་དབྱེན་བྱ་བར་རྩོལ་ཞིང་དེ་ལྟ་དེ་ལྟ་བུར་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་གོ་བར་བྱེད། ཀུན་ཏུ་གོ་བར་བྱེད། སློབ་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-3-1"/>No Offense for Interrupting the Rains<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-405"/> “A monk who has pledged to settle for the rains might see another monk communicating with, informing, coaching, and recruiting other monks, working to create a schism among the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-405</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛིན་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ཅིང་། གང་ཡང་གནས་འདིར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་ཉིད་དུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་འགྱུར་བའི་གནས་འདི་ཡོད་པར་མཐོང་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing about this, he might think, ‘There is a potential for a schism in the saṅgha at this site during the rains.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-408</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ན། དགེ་སློང་འདི་དགེ་འདུན་གྱི་དབྱེན་བྱ་བར་རྩོལ་ཞིང་དེ་ལྟ་དེ་ལྟ་བུར་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་གོ་བར་བྱེད། ཀུན་ཏུ་གོ་བར་བྱེད། སློབ་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-408"/>“A monk who has pledged to settle for the rains at that site might think, ‘I have pledged to settle for the rains at this site, yet this monk is communicating with, informing, coaching, and recruiting other monks, working to create a schism among the saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-408</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛིན་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ཅིང་གང་ཡང་གནས་འདིར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་ཉིད་དུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་འགྱུར་བའི་གནས་འདི་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is a potential for a schism in the saṅgha at this site during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-408</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གནས་འདིར་བདག་དབྱར་གནས་ན་གང་ཡང་མི་མཐུན་པའི་སེམས་སྐྱེས་སམ། མ་བརྟགས་པའི་ཚིག་བྱུང་ན་བདག་གི་མ་ཐོབ་པ་ཐོབ་པར་བྱ་བ་དང་། མ་རྟོགས་པ་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་མ་བྱས་པ་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བའི་བར་ཆད་དུ་འགྱུར་བའི་གནས་འདི་ཡོད་པས། མ་ལ་བདག་གནས་འདི་ནས་འགྲོའོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If I settle for the rains at this site and hostile feelings develop or unconsidered words are used, it will be a hindrance to my achieving what I have not yet achieved, realizing what I have not yet realized, and actualizing what I have not yet actualized, so I should leave this site.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-410</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལྟ་བུས་རྐྱེན་བྱས་ཏེ་གནས་དེ་ནས་སོང་བ་ལས་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-410"/>“There is no offense if he interrupts the rains on account of such conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་དགེ་སློང་<tei:ref folio="F.250.b"/>ཞིག་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་དབྱེན་བྱ་བར་རྩོལ་ཞིང་དེ་ལྟ་དེ་ལྟ་བུར་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་གོ་བར་བྱེད། ཀུན་ཏུ་གོ་བར་བྱེད། སློབ་པར་བྱེད། འཛིན་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ཅིང་། གང་ཡང་གནས་དེར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་ཉིད་དུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་འགྱུར་བའི་གནས་འདི་ཡོད་པར་ཐོས་ལ། དགེ་སློང་དེ་དང་ནི་བདག་ཏུ་གཏམ་འདྲེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-412"/>“A monk who has pledged to settle for the rains might hear that in another monastery a monk is communicating with, informing, coaching, and recruiting other monks, working to create a schism among the saṅgha, and that there is a potential for a schism in the saṅgha at this site during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕེབས་པར་སྨྲ་བ། སྨོས་འདྲིན་པ། འགྲོགས་བཤེས་པ་ཡིན་གྱིས། གལ་ཏེ་བདག་དེར་སོང་ན་བདག་གིས་ཇི་ལྟར་གནས་དེར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་བྱ་ནུས་སོ་སྙམ་ན། དགེ་སློང་གིས་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he thinks, ‘This monk is an acquaintance, friend, intimate, and companion, so I could prevent a schism in the saṅgha at that site during the rains if I went,’ the monk, once excused, may leave for up to seven days to attend to saṅgha business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེར་སོང་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is well if he goes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་སོང་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will be guilty of a breach if he does not.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-412</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དགེ་འདུན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེར་སོང་བ་ལས་ཞག་བདུན་འདས་ཏེ་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be no offense of interrupting the rains if seven days pass while he is tending to saṅgha business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་པའི་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་དགེ་སློང་ཞིག་གིས་དགེ་འདུན་གྱི་དབྱེན་བྱ་བར་རྩོལ་ཞིང་དེ་ལྟ་དེ་ལྟ་བུར་དགེ་སློང་རྣམས་ལ་གོ་བར་བྱེད། ཀུན་ཏུ་གོ་བར་བྱེད། སློབ་པར་བྱེད། འཛིན་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ཅིང་། གང་ཡང་གནས་དེར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་ཉིད་དུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་འགྱུར་བའི་གནས་འདི་ཡོད་པར་ཐོས་ལ། དགེ་སློང་དེ་དང་བདག་ཏུ་ནི་གཏམ་འདྲེས་པ་དང་། ཕེབས་པར་སྨྲ་བ་དང་། སྨོས་འདྲིན་པ་དང་། འགྲོགས་བཤེས་པ་མ་ཡིན་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་དགེ་སློང་དེ་གང་དང་གཏམ་འདྲིས་པ། ཕེབས་པར་སྨྲ་བ། སྨོས་འདྲིན་པ། འགྲོགས་བཤེས་པའི་དགེ་སློང་དེ་དང་བདག་ཏུ་གཏམ་འདྲེས་པ། ཕེབས་པར་སྨྲ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-414"/>“A monk who has pledged to settle for the rains might hear that in another monastery a monk is communicating with, informing, coaching, and recruiting other monks, working to create a schism among the saṅgha, and that there is a potential for a schism in the saṅgha at this site during the rains.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོས་འདྲིན་པ། འགྲོགས་བཤེས་པ་ཡིན་གྱིས། བདག་དེར་སོང་ལ་བདག་གིས་ཇི་ལྟར་གནས་དེར་དབྱར་གྱི་ནང་ལོགས་སུ་དགེ་འདུན་བྱེ་བར་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་བྱ་ནུས་སོ་སྙམ་ནས། དགེ་སློང་གིས་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་འགྲོ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he thinks, ‘Although this monk is not an acquaintance, friend, intimate, or companion, I could prevent a schism in the saṅgha at that site during the rains if I went,’ the monk, once excused, may leave for up to seven days to attend to saṅgha business.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སོང་ན་ལེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is well if he goes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་སོང་ན་འགལ་ཚབས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will be guilty of a breach if he does not.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-414</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་<tei:ref folio="F.251.a"/>དགེ་འདུན་གྱི་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེར་སོང་བ་ལས་ཞག་བདུན་འདས་ཏེ་དབྱར་རལ་ན་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be no offense of interrupting the rains if seven days pass while he is tending to saṅgha business.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-416</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་དབྱར་སྔ་མ་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་པར་དམ་བཅས་པ་ལས་གནས་དེ་གཉིས་ན་རྙེད་པ་ནི་ཐུན་མོང་། གསོ་སྦྱིན་ནི་ཐ་དད་པ་དང་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་འདིར་གནས་ཀྱང་རྙེད་པ་ནི་དེར་ཟད། བདག་དེར་གནས་ཀྱང་རྙེད་པ་ནི་དེར་ཟད་དོ་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-3-2"/>Those Who Pledge to Settle<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-416"/> “After pledging to settle for the earlier three rainy months at a particular site, which is one of two that share provisions but perform the restoration rite separately, a monk might think, ‘Whether I live here or there, the provisions will run out.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-416</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་མ་སོང་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པས་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does not make a pledge, his does not count as the earlier three rainy months at that site and he is guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-422</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-422"/>“A monk might pledge to settle for the earlier three rainy months at a particular site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-422</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་སོང་ནས་ཚུལ་ཤིང་མ་བླངས་ལ་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་སོང་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པས་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, having made a pledge, he leaves to tend to some business but does not take a tally stick, and so forth, his does not count as the earlier three rainy months at that site and he is guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-424"/>“A monk might pledge to settle for the earlier three rainy months at a particular site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-424</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་སོང་ནས་ཚུལ་ཤིང་ནི་བླངས་ཀྱིས་གནས་མལ་ནི་མ་བླངས་ལ་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་སོང་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པས་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, having made a pledge, he leaves to tend to some business after taking a tally stick but does not taking bedding, his does not count as the earlier three rainy months at that site and he is guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-426</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་སོ་ཞེས་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-426"/>“A monk might pledge to settle for the earlier three rainy months at a particular site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-426</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་སོང་ནས་ཚུལ་ཤིང་ཡང་བླངས་གནས་མལ་ཡང་བླངས་ཀྱི། དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ལ། བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་སོང་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པས་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, having made a pledge, he goes there, takes a tally stick and bedding, but does not settle for the rains, and leaves to tend to some business, his does not count as the earlier three rainy months at that site and he is guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-428</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་པར་དམ་བཅས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-428"/>“A monk might pledge to settle for the earlier three rainy months at a particular site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-428</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་སོང་ནས་ཚུལ་ཤིང་ཡང་བླངས། གནས་མལ་ཡང་བླངས། དབྱར་གནས་པར་དམ་བཅས་ལ། བྱ་བའི་ཕྱིར་བྱིན་གྱིས་མ་བརླབས་པར་ཞག་བདུན་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་དེ་སོང་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པས་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །<tei:ref folio="F.251.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, having made a pledge, he takes a tally stick, takes bedding, and settles for the rains but goes, without having been excused, beyond the boundary for up to seven days to tend to some business, his does not count as the earlier three rainy months at that site and he is guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-430</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་དགེ་སློང་གིས་གནས་ག་གེ་མོ་ཞིག་ཏུ་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་གནས་སོ་ཞེས་དམ་བཅས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-430"/>“A monk might pledge to settle for the earlier three rainy months at a particular site.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-430</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དམ་བཅས་པར་སོང་ནས་ཚུལ་ཤིང་ཡང་བླངས། གནས་མལ་ཡང་བླངས། དབྱར་གནས་པར་དམ་ཡང་བཅས་ནས་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞག་བདུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་མཚམས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་སོང་བ་ན་དེའི་གནས་དེར་སྔ་མའི་ཟླ་བ་གསུམ་ཡང་ཡིན་ལ། དམ་བཅས་པ་ལ་ཉེས་བྱས་སུ་ཡང་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, having made a pledge, he takes a tally stick, takes bedding, settles for the rains, and goes, once excused, beyond the boundary for up to seven days to tend to some business, his would count as the earlier three rainy months at that site and he would not be guilty of a misdeed because of his pledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-431</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བྱ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་དེའི་ཞག་བདུན་འདས་པ་ལ་དབྱར་རལ་བའི་ལྟུང་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-431"/>“There will be no offense of interrupting the rains if after seven days pass while he is tending to saṅgha business.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་བའི་ཕྱིར་དྲུག་པོ་ཇི་ལྟ་བ་དེ་བཞིན་དུ་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་ཡང་དྲུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-section-3-3"/>The Twelve for Earlier and the Twelve for Later<tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-433"/> “Just as there are six permutations in which a monk tends to some business, there are also six in which he does not.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-433</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔ་མ་ཟླ་བ་གསུམ་ཇི་ལྟ་བ་དེ་བཞིན་ཕྱི་མ་ཡང་ཟླ་བ་གསུམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just as there is an earlier part of the three months, there is also a later part of the three months.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-001-004-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-001-004-435</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབྱར་གྱི་གཞི་རྫོགས་སོ།​། །​།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-001-004-435"/>This marks the end of “The Chapter on the Rains.”</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>