<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="monlam-ai/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-062-002" eft:text-version="v-1.0.8-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-062-002-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.63.a"/>༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་ནི་ཡ་ཏ་ཨ་ནི་ཡ་ཏ་ག་ཏི་མུ་དྲཱ་ཨ་བ་ཏཱ་ར་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ངེས་པ་དང་མ་ངེས་པར་འགྲོ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ལ་འཇུག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra Evaluating Whether Progress is Certain or Uncertain</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-16"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རི་ལ་དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was dwelling on Vulture Peak Mountain in Rājagṛha, along with a great saṅgha of 1,250 bhikṣus.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། མཐུ་ཆེན་ཐོབ་<tei:ref folio="F.63.b"/>དང་། སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དང་། སྨན་གྱི་ཡང་དག་འཕགས་དང་། མཆོད་རྟེན་མངོན་པར་བསྒྲགས་པའི་སྒྲ་སྐད་རྒྱལ་པོ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རབ་ཏུ་ཞི་བ་རྣམ་པར་ངེས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Together with them were six septillion bodhisattvas, including such bodhisattvas as Mañjuśrī Kumārabhūta, Avalokiteśvara, Mahāsthāmaprāpta, Bhaiṣajyarāja, Bhaiṣajyasamudgata, and the bodhisattva King of the Sound Emanated by a Stūpa. The entire group of six septillion bodhisattvas all dwelled in the absorption of the miraculous power of certain tranquility;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟབ་ཅིང་བརྟན་པའི་ཆུའི་རྒྱ་མཚོའི་དུས་རླབས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>had attained the absorption that is like an ocean tide of deep, steady water;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་བསྐུར་བའི་གཟུངས་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>had attained the dhāraṇī of conferring empowerment;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-16</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་མདོག་མཐའ་ཡས་པ་ཡོངས་སུ་འགྲུབ་པའི་གཟུངས་ཐོབ་པ་ཤ་སྟག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and had attained the dhāraṇī of achieving the limitless colors of the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-19</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་རྒྱ་གང་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མ་ངེས་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་ལྡོག་པར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-19"/>Then Mañjuśrī Kumārabhūta asked the Blessed One, “How can one evaluate whether, for these bodhisattvas, it is uncertain that they will attain unsurpassable, perfect awakening, for they may turn back from the path leading to unsurpassable wisdom?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-19</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ངེས་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའོ་ཞེས་བགྱི་བར་བདག་གིས་འཚལ་བར་འགྱུར་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ངེས་པ་དང་མ་ངེས་པར་འགྲོ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ལ་འཇུག་པ་ཞེས་བགྱི་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་བསྟན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And how can one evaluate whether, for those bodhisattvas, it is certain that they will attain unsurpassable, perfect awakening, and they will not turn back from the path leading to unsurpassable wisdom? Please teach the Dharma discourse that is called evaluating whether a bodhisattva’s progress is certain or uncertain, so that I will understand it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་འགྲོ་བ་ནི་ལྔ་པོ་འདི་དག་ཡིན་ཏེ། ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-20"/>“Mañjuśrī,” the Blessed One replied, “there are five types of progress that bodhisattvas may make.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་དང་། གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་དང་། ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་དང་། ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are a bodhisattva’s progress that is like travel using a cattle cart,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-21"/> like travel using an elephant chariot, like travel using the moon and sun, like travel using the magical power of the śrāvakas, and like travel using the magical power of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ལྔ་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the five types of progress that bodhisattvas may make.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཉིས་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མ་ངེས་པའི་འགྲོ་བ་པ་ཡིན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གསུམ་ནི་བླ་<tei:ref folio="F.64.a"/>ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ངེས་པའི་འགྲོ་བ་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, in that regard, for two types of bodhisattva it is not certain that they will reach unsurpassable, perfect awakening, while for three types of bodhisattva it is certain that they will reach unsurpassable, perfect awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-22</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མ་ངེས་པའི་འགྲོ་བ་པ་བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་སླར་ལྡོག་པ་དག་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-22"/>“Blessed One, which are the bodhisattvas who are not certain to reach unsurpassable, perfect awakening, and who will turn back from the path leading to unsurpassable wisdom?” asked Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-23</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་དང་། གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-23"/>“Mañjuśrī,” the Blessed One answered, “they are those bodhisattvas whose progress is like travel using a cattle cart and like travel using an elephant chariot.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-23</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་གཉིས་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མ་ངེས་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་ལྡོག་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those are the bodhisattvas who are not certain to reach unsurpassable, perfect awakening, and who will turn back from the path leading to unsurpassable wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-23</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་འདི་གསུམ་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ངེས་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But the bodhisattvas whose progress is like travel using the moon and sun, like travel using the magical power of the śrāvakas, and like travel using the magical power of the Tathāgata—these three are the bodhisattvas who are certain to reach unsurpassable, perfect awakening, and who will not turn back from the path leading to unsurpassable wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-24"/>“Mañjuśrī, you may wonder how one should understand bodhisattvas whose progress is like travel using a cattle cart.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, they are like this:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་ལ་ལ་ཞིག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ལྔ་བརྒྱའི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རྣམས་འདའ་བར་འདོད་ལ། དེར་ཡང་དེའི་བྱ་བ་དང་། བྱ་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་ཡོད་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Suppose someone wished to travel across as many world systems as are equal in number to the atoms in five hundred buddhafields, and suppose that they had business, important business,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-25"/> an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་བཞོན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་སྙམ་མོ། །དེ་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་དཔྱོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They would think, ‘In what kind of vehicle shall I travel across those world systems?’ and then they might consider, ‘Well then, let me go by cattle cart.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟ་ལ་ཞོན་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་སྟེ། འཇམ་དཔལ་མི་དེ་ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟ་ལ་ཞོན་ཏེ་ལམ་དེར་ཞུགས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I am sure to be able to travel across those world systems that way.’ Suppose they then climbed onto their cart and set off.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡུན་རིང་ཞིང་དུས་རིང་མོ་ཞིག་ན་དཔག་ཚད་བརྒྱར་ཕྱིན་པ་ལས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After they had traveled for a very long time, they might have managed to travel a hundred yojanas, but then suppose they were driven back eighty yojanas by a great cyclone.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོས་དེ་ནས་བཟློག་ནས་དཔག་<tei:ref folio="F.64.b"/>ཚད་བརྒྱད་ཅུར་ཕྱིར་དེད་དེ་ཕུལ་ན་འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས་མི་དེས་བསྐལ་པ་གཅིག་གམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the best case, Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བརྒྱའམ། བསྐལ་པ་སྟོང་ངམ། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་མམ། བསྐལ་པ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Could that person ever travel across those world systems, even if they traveled for an eon, or a hundred eons, or a thousand eons, or a trillion eons, or an inexpressible number of inexpressibly many eons?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཅིག་ཀྱང་འདའ་བར་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or could they travel across even one world system?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་གནས་མ་མཆིས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་སྐབས་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-27"/>“Blessed One, that would be impossible—not feasible at all!” answered Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟ་ལ་འཚལ་བའི་མི་དེས་བསྐལ་པ་གཅིག་གམ། བསྐལ་པ་བརྒྱའམ། བསྐལ་པ་སྟོང་ངམ། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་མམ། བསྐལ་པ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཅིག་ཀྱང་འདའ་བར་ནུས་པ་དེ་ནི་གནས་མ་མཆིས་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Even if that person on the cattle cart traveled for an eon, or a hundred eons, or a thousand eons, or a trillion eons, or an inexpressible number of inexpressibly many eons, they could not travel across even one world system.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That would be impossible!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-28</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ལ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་མི་འཛིན་མི་ཀློག་པར་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་གནས་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་ལ་སྙེན་ཅིང་སྟེན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་ཅིང་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་བྱེད་ལ་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་བྱེད་ལ། ཀུན་དགའ་ར་བའམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-28"/>“Mañjuśrī, in the same way,” continued the Blessed One, “if certain sons or daughters of good family, having conceived the thought of attaining unsurpassable, perfect awakening, do not uphold or recite the Mahāyāna scriptures, but stay instead with followers of the Śrāvaka Vehicle and support, follow, and honor those followers of the Śrāvaka Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-28</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and accustoming themselves to staying with them, they apply themselves to and practice that tradition;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-28</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཀློག་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད། དཔྱོད་ཅིང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་ལ་གཞན་དག་ཀྱང་ཀློག་ཏུ་འཇུག་པ་ནས་ཁོང་དུ་ཆུད་པའི་བར་དུ་བྱེད་ན། དེ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་ཤེས་རབ་རྟུལ་པོར་འགྱུར་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་འདྲེན་ཅིང་ཕྱིར་ཟློག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they read the śrāvaka scriptures, recite them, reflect on them, and understand them, encouraging others to read them, recite them, reflect on them, and understand them—through that conditioning<tei:note xml:id="UT22084-062-002-29"/> of having produced a root of virtue by upholding the Śrāvaka Vehicle, their discriminating wisdom would become dull, and that would make them turn back from the path leading to unsurpassable wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-28</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམས་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་གང་ཡིན་པ་དེ་ཡང་དེ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་ཅིང་འཆང་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་རྟུལ་པོར་བྱེད་ཅིང་ཉམས་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The faculty and eye of discriminating wisdom that arise from those bodhisattvas cultivating the mind of awakening would be dulled and destroyed by the conditioning of having produced a root of virtue by upholding and maintaining the Śrāvaka Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་མི་ལ་<tei:ref folio="F.65.a"/>ལ་ཞིག་མིག་ནད་ཀྱིས་མིག་ཟུམས་པར་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-30"/>“Mañjuśrī, suppose a certain man’s eye has shut because of an eye disease.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མིག་དབྱེ་བ་དང་གཟུམས་སུ་རུང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཟླ་བ་གཅིག་གི་བར་དུ་དཔྱད་བྱས་ཏེ། ཟླ་བ་གཅིག་ལོན་ནས་མིག་འབྱེད་ཅིང་འཛུམས་པར་བྱེད་པ་ལས། དེའི་དགྲའམ། མི་མཛའ་བ་གཞན་ཞིག་གིས་པི་པི་ལིང་གི་ཕྱེ་མ་སྤར་གང་གིས་མིག་བཀང་ནས་དེ་ཡང་ལོང་བར་བྱས་པ་དེ་བཞིན་དུ། འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམས་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་གང་ཡིན་པ་དེ་ཡང་དེ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་ཅིང་འཆང་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་རྟུལ་པོར་བྱེད་ཅིང་ཉམས་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If, for the sake of restoring the eye’s ability to open and close again, the eye were examined for one month, and if after a month had passed, rather than the eye being made to open and close, instead that person’s enemy or adversary filled that eye with a handful of powdered long pepper and thus blinded that eye,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-31"/> just so Mañjuśrī, the faculty and eye of discriminating wisdom that arise from those bodhisattvas cultivating the mind of awakening would be dulled and destroyed by the conditioning of having produced a root of virtue by upholding and maintaining the Śrāvaka Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱུགས་ཀྱི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, you should understand such bodhisattvas to be those whose progress is like travel using a cattle cart.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-32</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-32"/>“Mañjuśrī, you may wonder how one should understand bodhisattvas whose progress is like travel using an elephant chariot.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་ཞིག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་ཉིད་འདའ་བར་འདོད་ལ། དེར་ཡང་དེའི་བྱ་བ་དང་། བྱ་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་ཡོད་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-33"/>“Suppose, Mañjuśrī, that someone wished to travel across those very world systems, and suppose that they had business, important business, an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་བཞོན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་སྙམ་མོ། དེ་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་སྤྱོད་དེ། མ་ལ་བདག་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟ་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་ལ་ཞོན་ཏེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་ནས། འཇམ་དཔལ་མི་དེ་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟ་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་ལ་ཞོན་ཏེ་ལམ་དེར་ཞུགས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They would think, ‘In what kind of vehicle shall I travel across those world systems?’ and then they might consider, ‘Well then, let me go by an eight-part elephant chariot. I am sure to be able to travel across those world systems that way.’ Suppose they then climbed onto their eight-part elephant chariot and set off.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལོ་བརྒྱས་དཔག་ཚད་ཉིས་སྟོང་དུ་སོན་པ་ལས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོས་དེ་ནས་ཕྱིར་ཕུལ་ཏེ་བཟློག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After they had traveled for a hundred years, they might have managed to travel two thousand yojanas, but then suppose they were driven back by a great cyclone.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In that case, Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟ་ལ་ཞོན་པའི་མི་དེས་བསྐལ་པ་གཅིག་གམ། བསྐལ་པ་བརྒྱའམ། བསྐལ་པ་སྟོང་ངམ། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་མམ། བསྐལ་པ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཅིག་ཀྱང་འདའ་བར་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Could that person who rode the elephant chariot ever travel across even one single world system, even if they traveled for an eon, or a hundred eons, or a thousand eons, or a trillion eons, or an inexpressible number of inexpressibly many eons?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-34</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་གནས་<tei:ref folio="F.65.b"/>མ་མཆིས་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་སྐབས་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-34"/>“Blessed One, that would be impossible—not feasible at all!” answered Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-34</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟ་འཚལ་བའི་མི་དེས་བསྐལ་པ་གཅིག་གམ། བསྐལ་པ་བརྒྱའམ། བསྐལ་པ་སྟོང་ངམ། བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་མམ། བསྐལ་པ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཅིག་ཀྱང་འདའ་བར་ནུས་པ་དེ་ནི་གནས་མ་མཆིས་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Even if that person on the elephant chariot were to travel for an eon, or a hundred eons, or a thousand eons, or a trillion eons, or an inexpressible number of inexpressibly many eons, they could not travel across even one world system. That would be impossible!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-35</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ལ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་གནས་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་ལ་སྙེན་ཅིང་སྟེན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་ཅིང་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་བྱེད་ལ་ཀུན་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་བྱེད་ལ། ཀུན་དགའ་ར་བའམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་བྱེད། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཀློག་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད། དཔྱོད་ཅིང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་ལ་གཞན་དག་ཀྱང་ཀློག་ཏུ་འཇུག་པར་བྱེད་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད་དུ་འཇུག་ལ་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བར་བྱེད་དུ་འཇུག་ན་དེ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་ཤེས་རབ་རྟུལ་པོར་འགྱུར་ཏེ། བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་འདྲེན་ཅིང་ཕྱིར་ཟློག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-35"/>“Mañjuśrī, in the same way,” the Blessed One continued, “if certain sons or daughters of good family, having conceived the thought of attaining unsurpassable, perfect awakening, stay with followers of the Śrāvaka Vehicle and support, follow, and honor those followers of the Śrāvaka Vehicle; and accustoming themselves to staying with them, they apply themselves to and practice that tradition; and staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they read the śrāvaka scriptures, recite them, reflect on them, and understand them, encouraging others to read them, recite them, and practice them—through that conditioning of having produced a root of virtue by upholding the Śrāvaka Vehicle, their discriminating wisdom would become dull, and that would make them turn back from the path leading to unsurpassable wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམས་པ་ལས་བྱུང་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་གང་ཡིན་པ་དེ་ཡང་དེའི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་ཅིང་འཆང་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་རྟུལ་པོར་བྱེད་ཅིང་ཉམས་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-36"/>“The faculty and eye of discriminating wisdom that are the conditioning of having produced a root of virtue that arises from those bodhisattvas cultivating the mind of awakening would be dulled and destroyed by the conditioning of having produced a root of virtue by upholding and maintaining the Śrāvaka Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་ཆེན་པོ་སྲིད་དུ་དཔག་ཚད་སྟོང་པ་ཞིག་ཡོད་ལ། དེ་ཡང་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོས་ཁྱེར་བ་ལས་བར་སྣང་ལ་གནས་པའི་གནོད་སྦྱིན་དག་གིས་དེ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ལམ་ལས་ཕྱིར་ཕུལ་ཏེ་བཟློག་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, suppose that there existed a huge tree trunk that was a thousand yojanas long, and rather than be carried away by the ocean, it was driven back by sky-dwelling yakṣas from its course through the ocean.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ལྕགས་ཀྱི་གར་བུ་དཔག་ཚད་ལྔ་སྟོང་ཡོད་པ་ཞིག་བཏགས་ན། འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And if they then attached to it a lump of iron five thousand yojanas tall, Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིང་གི་སྡོང་པོ་<tei:ref folio="F.66.a"/>ཆེན་པོ་དེ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལ་འགྲོ་བ་འམ། སེམས་ཅན་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར་སྤྱད་པར་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Would that huge tree trunk be able to move through the ocean or be used by beings to cross it?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, Blessed One,” replied Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམས་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤིང་ཆེན་པོ་ཡང་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་འཛིན་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ལས་ཕྱིར་ཕུལ་ཞིང་བཟློག་སྟེ། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོར་འགྲོ་བར་ཡང་མི་འགྱུར། འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་ལས་ཀྱང་སེམས་ཅན་རྣམས་སྒྲོལ་མི་ནུས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-38"/>“In the same way, Mañjuśrī,” continued the Blessed One, “the tree of discriminating wisdom that arises from those bodhisattvas cultivating the mind of awakening will be driven back from the ocean of omniscient wisdom by their conditioning of having produced a root of virtue by upholding the Śrāvaka Vehicle, and they will not move through the ocean of omniscient wisdom or be able to ferry beings across the ocean of cyclic existence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, you should understand such bodhisattvas to be those whose progress is like travel using an elephant chariot.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-39</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉི་མ་དང་ཟླ་བས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-39"/>“Mañjuśrī, you may wonder how one should understand bodhisattvas whose progress is like travel using the sun and moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-40</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་ཞིག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་ཉིད་འདའ་བར་འདོད་ལ། དེར་ཡང་དེའི་བྱ་བ་དང་། བྱ་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་ཡོད་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-40"/>“Mañjuśrī, suppose someone wished to travel across those very world systems, and suppose that they had business, important business, an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-40</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་སྙམ་མོ། །དེ་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་དཔྱོད་དེ། མ་ལ་བདག་གིས་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་འགྲོ་བས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They would think, ‘Using what kind of magical power shall I travel across those world systems?’ and then they might consider, ‘Well then, let me go using the sun and moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-40</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་མི་དེ་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་འགྲོ་བས་ལམ་དེར་ཞུགས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I am sure to be able to travel across those world systems that way.’ Suppose they then set off using the sun and moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-40</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-40</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དེས་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་འགྲོ་བས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Could that person who went using the sun and moon travel across those world systems?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-41</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྔོ་ཐོགས་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-41"/>“Blessed One, they would be able to,” replied Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-41</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྒྱུད་དེའི་ལོ་དུས་རིང་མོ་ཞིག་གིས་རྔོ་ཐོགས་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Sugata, eventually, after a long period of time, they would be able to.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་<tei:ref folio="F.66.b"/>སེམས་བསྐྱེད་ལ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་མི་གནས་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་ལ་མི་སྙེན་ཅིང་མི་སྟེན་ལ། བསྙེན་བཀུར་མི་བྱེད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-42"/>“Mañjuśrī, in the same way,” continued the Blessed One, “if certain sons or daughters of good family, having conceived the thought of attaining unsurpassable, perfect awakening, do not stay with followers of the Śrāvaka Vehicle or support, follow, or honor those followers of the Śrāvaka Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་མི་བྱེད། ཀུན་དགའ་ར་བ་འམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་མི་བྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཀློག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་མི་བྱེད། སེམས་པར་མི་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཐ་ན་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ཙམ་ཡང་ཀློག་ཏུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་བྱེད་དུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་དེ། དེ་གང་ཀློག་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་ཀློག་ལ། གང་སྟོན་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་སྟོན་ན། འཇམ་དཔལ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་བ་དང་ཉི་མའི་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and not accustoming themselves to staying with them, they do not apply themselves to or practice that tradition; and not staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they do not read the śrāvaka scriptures, recite them, or contemplate them, nor encourage others to read or recite even so much as a single verse from them—if what they do read is only the Mahāyāna, and what they teach is only the Mahāyāna, then Mañjuśrī, you should understand such bodhisattvas to be those whose progress is like travel using the moon and sun.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-43</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་དབང་པོའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལང་ཚོ་དང་། སྟོབས་དང་། མཐུ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པ་ནི་འདོད་ན་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོ་ནས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོར་འགྲོའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-43"/>“As an analogy Mañjuśrī, the great and mighty king of the garuḍas who has reached maturity and has gained strength and great power could, if he wanted to, fly from the top of the central mountain of one world system to that of the next world system.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-43</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་ཟླ་བ་དང་ཉི་མའི་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། བསམ་པ་དང་ལྷག་པའི་བསམ་པའི་སྟོབས་དང་། ལང་ཚོ་དང་། མཐུ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པ་ཡང་འདོད་ན། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དུ་འགྲོ་ཞིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་སུ་སྟོན་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, in the same way, bodhisattvas whose progress is like travel using the moon and sun possess the strength of moral discipline, learning, reflection, and altruism; they have attained maturity and great power, and if they wanted to, they could go from one buddhafield to another and teach those among the disciples of the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-44"/>“Mañjuśrī, you may wonder how one should understand bodhisattvas whose progress is like travel using the magical power of the śrāvakas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་ཞིག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་ཉིད་འདའ་བར་འདོད་ལ། དེར་ཡང་དེའི་བྱ་བ་དང་། བྱ་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་ཡོད་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་གིས་རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་སྙམ་མོ། །དེ་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་དཔྱོད་དེ། མ་ལ་བདག་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱའོ་སྙམ་ན། འཇམ་<tei:ref folio="F.67.a"/>དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-45"/>“Suppose, Mañjuśrī, that someone wished to travel across those very world systems, and suppose that they had business, important business, an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there. They would think, ‘Using what kind of magical power shall I travel across those world systems?’ and then they might consider, ‘Well then, let me travel across those world systems using the magical power of the śrāvakas.’ Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དེས་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Could that person travel across those world systems using the magical power of the śrāvakas?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྔོ་ཐོགས་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, Blessed One,” answered Mañjuśrī, “they would be able to.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་མི་གནས། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་ལ་མི་སྙེན་མི་སྟེན་ཅིང་བསྙེན་བཀུར་མི་བྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-47"/>“Mañjuśrī, in the same way,” continued the Blessed One, “certain sons or daughters of good family, having conceived the thought of attaining unsurpassable, perfect awakening, do not stay with followers of the Śrāvaka Vehicle or support, follow, or honor those followers of the Śrāvaka Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་མི་བྱེད། ཀུན་དགའ་ར་བའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and not accustoming themselves to staying with them, they do not apply themselves to or practice that tradition;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་མི་བྱེད་ལ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཀློག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་མི་བྱེད། དཔྱོད་ཅིང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་མི་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཐ་ན་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ཙམ་ཡང་ཀློག་ཏུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་བྱེད་དུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and not staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they do not read the śrāvaka scriptures, recite them, reflect on them, or understand them, nor encourage others to read or recite even so much as a single verse from them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་གང་ཀློག་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་ཀློག་ལ། གང་སྟོན་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་སྟོན་ཅིང་དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་པ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་རྣམས་ལ་གུས་པ་དང་བཅས། ཞེ་ས་དང་བཅས་པར་བྱེད་ཅིང་དེར་གཞོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What they do read is only the Mahāyāna, and what they teach is only the Mahāyāna.<tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-48"/> “Showing reverence and respect to bodhisattvas who are devoted to the Mahāyāna, to those who read the Mahāyāna scriptures, and to those who uphold the Mahāyāna, they dedicate themselves to them and approach them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་འབབ། དེར་བབ་ལ། དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་གནས་ཏེ། དེ་དག་ལ་སྙེན་ཅིང་སྟེན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད། དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having approached them, they stay with them and support, follow, and honor them;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and accustoming themselves to staying with them, they apply themselves to and practice that tradition.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་དང་ཀུན་དགའ་ར་བའམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་བྱེད་ལ། དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་ཞིང་སྡུད་ལ་འཆང་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they seek the Mahāyāna scriptures, collect them, and maintain them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མར་མེ་དང་། བདུག་པ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དག་གིས་མཆོག་ཏུ་གུས་པར་མཆོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With the utmost reverence, they worship them with lamps, fragrant substances, flowers, incense, garlands of flowers, and unguents.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད་ལ། དགའ་བ་དང་མཆོག་ཏུ་དགའ་<tei:ref folio="F.67.b"/>བས་ལུང་འབོགས་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They read and recite the Mahāyāna scriptures and, with gladness and delight, teach them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བསླབས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་བརྙས་པའི་སེམས་མི་སྐྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not give rise to a disrespectful attitude toward untrained bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞིན་འཛུམ་པ་དང་གསོང་པོར་སྨྲ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They teach smilingly and sincerely;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་མི་བརླང་མི་གཏུམ་མི་རྩུབ་པ་དང་། དགའ་བ་དང་སྙན་པར་སྨྲ་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>without speaking coarsely, harshly, or roughly, they teach gladly and with sweet words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་མི་སྤོང་ལ་དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཞུགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་པ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་རྣམས་ལ་ཅི་ནུས་ཅི་ལྕོགས་ཀྱིས་སྙིང་ནས་ལྷག་པའི་བསམ་པས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་བྱེད་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even at the cost of their lives, they do not give up the Mahāyāna. With heartfelt altruism they support as much as they can and to the best of their abilities those bodhisattvas who have entered the Mahāyāna, those who recite the Mahāyāna scriptures, and those who uphold the Mahāyāna.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སུ་དང་ཡང་ལྷན་ཅིག་འགྱེད་པ་དང་རྩོད་པར་མི་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not dispute or quarrel with anyone.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྔོན་མ་བྱུང་བ་དང་མ་ཐོས་པའི་མདོ་སྡེ་རྣམས་ཚོལ་བའི་རང་བཞིན་ཅན་ཡིན་ཞིང་། གང་དག་ལས་ཐོས་པ་དེ་དག་ལ་སྟོན་པ་ལ་གུས་པ་དྲག་པོ་ལྟ་བུ་སྐྱེད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their nature is to seek out sūtras that have not appeared or been heard before, and they give rise to fervent reverence for the teaching of that which is heard from such sūtras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ལ་མ་བསླབས་པ་དག་ལ་ཁྱད་དུ་གསོད་པར་མི་བྱེད། ཉེས་པ་བདེན་པ་དང་མི་བདེན་པས་གཞན་དག་ལ་གླེང་བར་མི་བྱེད་ལ། ཉེས་པ་གཞན་གྱི་འཁྲུལ་པ་ཡང་མི་ཚོལ་ཞིང་བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་ལ་སློབ་པ་འདི་ནི་འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not look down upon other bodhisattvas who are untrained in the practices of the bodhisattvas, and they do not incite others with real or spurious moral faults.<tei:note xml:id="UT22084-062-002-49"/> And they do not seek fault even in the delusions of others, while they do train in loving kindness, compassion, sympathetic joy, and equanimity. You should understand such bodhisattvas, Mañjuśrī, to be those whose progress is like travel using the magical power of the śrāvakas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-50"/>“Mañjuśrī, you may wonder how one should understand bodhisattvas whose progress is like travel using the magical power of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་ཞིག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་ཉིད་འདའ་བར་འདོད་ལ། དེར་ཡང་དེའི་བྱ་བ་དང་། བྱ་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་ཡོད་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-51"/>“Mañjuśrī, suppose that someone wished to travel across those very world systems, and suppose that they had business, important business, an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་རྫུ་འཕྲུལ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་མྱུར་དུ་འདའ་བར་བྱ་སྙམ་མོ། །དེ་ཡང་འདི་སྙམ་དུ་དཔྱོད་དེ། མ་ལ་བདག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་གསོལ་བ་གདབ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་ནས། འཇམ་དཔལ་མི་དེ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐད་དུ་སོང་ནས་<tei:ref folio="F.68.a"/>གསོལ་བ་བཏབ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ལྔ་བརྒྱའི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདའ་བར་འཚལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They would think, ‘Using what kind of magical power shall I swiftly travel across those world systems?’ and then they might consider, ‘Well then, surely I should supplicate the Tathāgata in order to travel across those world systems.’ Mañjuśrī, that person, going into the presence of the Tathāgata and supplicating him, would say, ‘Blessed One, I seek to travel across as many world systems as are equal in number to the atoms in five hundred buddhafields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་ཡང་བདག་གིས་བགྱི་བ་དང་། བགྱི་བ་ཆེན་པོ་དང་། དོན་དང་། དོན་ཆེན་པོ་དང་། ཆེད་ཆེ་བ་དང་། ཆེད་ཆེ་རབ་ཅིག་མཆིས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་མཛད་དུ་གསོལ་ཞེས་བྱས་ལ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཀྱང་མི་དེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་འདའ་བར་མཛད་ན། འཇམ་དཔལ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As I have business, important business, an objective, an important objective, urgent affairs, or extremely urgent affairs to attend to there, kindly make it so that I travel across those world systems.’ Mañjuśrī, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་དག་མྱུར་དུ་འདའ་བར་མཛད་སྤྱོད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the Tathāgata makes it so that the person travels across those world systems, is it the Tathāgata’s doing that they swiftly travel across those world systems?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྤྱོད་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, Blessed One,” answered Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདེ་བར་གཤེགས་པ་སྤྱོད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, Sugata, it is his doing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་མི་གནས་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དག་ལ་མི་སྙེན་མི་སྟེན་ཅིང་བསྙེན་བཀུར་མི་བྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་པ་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་འདྲིས་པར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-53"/>“Mañjuśrī, in the same way,” continued the Blessed One, “certain sons or daughters of good family, having conceived the thought of attaining unsurpassable, perfect awakening, do not stay with followers of the Śrāvaka Vehicle or support, follow, or honor those followers of the Śrāvaka Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་མི་བྱེད། ཀུན་དགའ་ར་བའམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་མི་བྱེད་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཀློག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་མི་བྱེད། དཔྱོད་ཅིང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་མི་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཐ་ན་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ཙམ་ཡང་ཀློག་ཏུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད། ཁ་ཏོན་བྱེད་དུ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and not accustoming themselves to staying with them, they do not apply themselves to or practice that tradition; and not staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they do not read the śrāvaka scriptures, recite them, reflect on them, or understand them, nor encourage others to read or recite even so much as a single verse from them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་གང་ཀློག་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་ཀློག །གང་ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་ཁ་ཏོན་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What they do read is only the Mahāyāna, what they recite is only the Mahāyāna, and what they teach is only the Mahāyāna.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་སྟོན་པ་དེ་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཁོ་ན་སྟོན་ཅིང་དེ་ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཡོངས་སུ་དག་ལ། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་ཞིང་དགེ་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-54"/>“Their bodies, speech, and minds are completely pure, they possess moral discipline, and they are endowed with virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་དག་ཀྱང་ལུས་དང་། ངག་དང་། <tei:ref folio="F.68.b"/>ཡིད་ཡོངས་སུ་དག་པ་ལ་དགོད། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། དགེ་བའི་ཆོས་ཅན་ལ་དགོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They establish the bodies, speech, and minds of others in complete purity, and they cause them to be endowed with moral discipline and virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཞུགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་པ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་རྣམས་ལ་གུས་པ་དང་བཅས། ཞེ་ས་དང་བཅས་པར་བྱེད་ལ། དེར་གཞོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They show reverence and respect to bodhisattvas who have entered the Mahāyāna, to those who read the Mahāyāna scriptures, and to those who uphold the Mahāyāna. They dedicate themselves to them and approach them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་འབབ། དེར་བབ་ཅིང་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་གནས་ཏེ། དེ་དག་ལ་སྙེན་ཅིང་སྟེན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་ཅིང་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འདྲིས་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having approached them, they stay with them and support, follow, and honor them; and accustoming themselves to staying with them, they apply themselves to and practice that tradition.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པར་བྱེད་ལ། དེ་དག་དང་ཀུན་དགའ་ར་བའམ། གཙུག་ལག་ཁང་ངམ། འཆག་སར་སྤྱོད་ཡུལ་འཐུན་པར་གནས་པར་བྱེད། དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་ཞིང་སྡུད་ལ་འཆང་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Staying in the same gardens, monasteries, or walking places with them, they seek the Mahāyāna scriptures, collect them, and maintain them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མར་མེ་དང་། བདུག་པ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དག་གིས་མཆོག་ཏུ་གུས་པ་དྲག་པོས་མཆོད་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With the utmost reverence, they fervently worship them with lamps, fragrant substances, flowers, incense, garlands of flowers, and unguents.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་དགའ་བ་དང་། མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ཆེན་པོ་དྲག་པོས་ཀློག་ཏུ་འཇུག་ཅིང་ཁ་ཏོན་བྱེད་དུ་འཇུག །མ་བསླབས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་བརྙས་པའི་སེམས་མི་སྐྱེད་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་དག་ཀྱང་བསླབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They read and recite the Mahāyāna scriptures, and with gladness and great delight, they strongly encourage others to read and recite them. They do not give rise to a disrespectful attitude toward untrained bodhisattvas, and they establish other bodhisattvas in just that training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་འཛུམ་ཞིང་གསོང་པོར་སྨྲ་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བཞིན་འཛུམ་ཞིང་གསོང་པོར་སྨྲ་བ་ལ་དགོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-55"/>“They teach smilingly and sincerely, and they establish others in teaching smilingly and sincerely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚིག་མི་བརླང་། མི་གཏུམ། མི་རྩུབ་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བསླབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ལ་དགོད་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Without speaking coarsely, harshly, or roughly, they establish others in just that training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགའ་བ་དང་སྙན་པར་སྨྲ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They teach gladly and with sweet words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་མི་སྤོང་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even at the cost of their lives they do not give up the Mahāyāna.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཞུགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀློག་པ་རྣམས་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་རྣམས་ལ་གུས་པ་དྲག་པོ་དང་། དགའ་བ་དང་། མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ཆེན་པོས་སྲི་ཞུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་གནས་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བསམ་པ་ཆེན་པོ་དང་། ལྷག་པའི་བསམ་པས་བསླབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With fervent reverence, gladness, and great delight, they deferentially serve those bodhisattvas who have entered the Mahāyāna, those who recite the Mahāyāna scriptures, and those who uphold the Mahāyāna. And with great contemplation<tei:note xml:id="UT22084-062-002-56"/> and altruism they establish others in just that training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-57</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་དང་ཡང་ལྷན་ཅིག་འགྱེད་པ་དང་རྩོད་པར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-57"/>“They do not dispute or quarrel with anyone.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-57</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྔོན་མ་བྱུང་བ་དང་། <tei:ref folio="F.69.a"/>མ་ཐོས་པའི་མདོ་སྡེ་རྣམས་གུས་པ་དྲག་པོས་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་ཚོལ་བ་དང་། གང་དག་ལས་ཐོས་པ་དེ་དག་ལ་སྟོན་པ་ལ་གུས་པ་དྲག་པོ་ལྟ་བུ་སྐྱེད་པར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བསླབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ལ་འགོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With fervent reverence, they pursue and seek out sūtras that have not appeared or been heard before. They give rise to fervent reverence for the teaching of that which is heard from such sūtras, and they establish others in just that training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ལ་མ་བསླབས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་རློམ་སེམས་མི་བྱེད། ཉེས་པ་བདེན་པ་དང་། མི་བདེན་པས་གཞན་དག་ལ་གླེང་བར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-58"/>“They are not arrogant toward others who are untrained in the practices of the bodhisattvas, and they do not incite others with real or spurious moral faults.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་གཞན་གྱི་འཁྲུལ་པ་ཡང་མི་ཚོལ། གཞན་དག་ཀྱང་བསླབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not seek fault even in the delusions of others, and they establish others in just that training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-59"/>“They observe the mass of beings deprived of the deeds of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the deeds of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the path of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the path of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the conduct of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the conduct of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྒྱུ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྒྱུ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-60"/>“They observe the mass of beings deprived of the cause of becoming a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the cause of becoming a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐབས་ལ་མཁས་པའི་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the skill in means of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the skill in means of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བྱ་བ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བྱ་བ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the duties<tei:note xml:id="UT22084-062-002-61"/> of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the duties of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-62</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་<tei:ref folio="F.69.b"/>པའི་སྤྱོད་པའི་སྟོབས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པའི་སྤྱོད་པའི་སྟོབས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-62"/>“They observe the mass of beings deprived of the strength of a bodhisattva’s conditioning conduct,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-63"/> and they cause others to observe the mass of beings deprived of the strength of a bodhisattva’s conditioning conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-62</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པའི་གནས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པའི་གནས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the basis for the conduct of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the basis for the conduct of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-64</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-64"/>“They observe the mass of beings deprived of the loving kindness, compassion, sympathetic joy, and equanimity of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the loving kindness, compassion, sympathetic joy, and equanimity of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བགོ་བཤའི་རང་བཞིན་ཅན་ཡིན་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བགོ་བཤའི་རང་བཞིན་ཅན་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-65"/>“They naturally share<tei:note xml:id="UT22084-062-002-66"/> with others, and they cause others to naturally share.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the Buddha’s Dharma, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the Buddha’s Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་འདུན་པ་དང་བྲལ་བའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་འདུན་པ་དང་བྲལ་བའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-67"/>“They observe the mass of beings who are devoid of longing for virtuous qualities, and they cause others to observe the mass of beings who are devoid of longing for virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཅིང་བས་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བཅིང་བས་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings who are bound by fetters, and they cause others to observe the mass of beings who are bound by fetters.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡུན་རིང་པོ་ནས་ན་བའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཡུན་རིང་པོ་ནས་ན་བའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They examine the mass of beings who have been sick for a long time, and they cause others to observe the mass of beings who have been sick for a long time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སངས་རྒྱས་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the production of roots of virtue for buddhahood, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the production of roots of virtue for buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་མགོན་མེད་པའི་སེམས་<tei:ref folio="F.70.a"/>ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་མགོན་མེད་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings who are without a protector, and they cause others to observe the mass of beings who are without a protector.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡུན་རིང་པོ་ནས་གཉིད་ཀྱིས་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཡུན་རིང་པོ་ནས་གཉིད་ཀྱིས་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings who have been asleep for a long time, and they cause others to observe the mass of beings who have been asleep for a long time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིགས་ངན་དུ་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་རིགས་ངན་དུ་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings who have been born in a bad lineage, and they cause others to observe the mass of beings who have been born in a bad lineage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the mind of awakening, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-68"/>“They observe the mass of beings deprived of the conduct of a bodhisattva, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the conduct of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཆོས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the conduct of the Dharma, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the conduct of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བསོད་ནམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བསོད་ནམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the accumulation of merit and wisdom, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the accumulation of merit and wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-69</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-69"/>“They observe the mass of beings deprived of devotion for the Mahāyāna, and they cause others to observe the mass of beings deprived of devotion for the Mahāyāna.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-69</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་སྡོམ་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་སྡོམ་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་<tei:ref folio="F.70.b"/>སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the vows of moral discipline, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the vows of moral discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འཐུན་པའི་ཆོས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འཐུན་པའི་ཆོས་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-70"/>“They observe the mass of beings deprived of the qualities that accord with the Dharma, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the qualities that accord with the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཟོད་པ་དང་དེས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བཟོད་པ་དང་དེས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of patience and tenderness, and they cause others to observe the mass of beings deprived of patience and tenderness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཞི་གནས་དང་ལྷག་མཐོང་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཞི་གནས་དང་ལྷག་མཐོང་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of meditative calm and insight, and they cause others to observe the mass of beings deprived of meditative calm and insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྦྱིན་པ་དང་། དུལ་བ་དང་། ལེགས་པར་སྡོམ་པ་དང་། དེས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་སྦྱིན་པ་དང་། དུལ་བ་དང་། ལེགས་པར་སྡོམ་པ་དང་། དེས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-71"/>“They observe the mass of beings deprived of generosity, discipline, restraint, and gentleness, and they cause others to observe the mass of beings deprived of generosity, discipline, restraint, and gentleness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དྲན་པ་དང་། བློ་གྲོས་དང་། བརྟན་པ་དང་། རྟོགས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་དྲན་པ་དང་། བློ་གྲོས་དང་། བརྟན་པ་དང་། རྟོགས་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of mindfulness, intelligence, resoluteness, and understanding, and they cause others to observe the mass of beings deprived of mindfulness, intelligence, resoluteness, and understanding.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ལམ་གྱི་ཚུལ་ལ་འཇུག་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ལམ་གྱི་ཚུལ་ལ་འཇུག་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of engaging in the method of the path of the perfections, and they cause others to observe the mass of beings deprived of engaging in the method of the path of the perfections.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-72</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-72"/>“They observe the mass of beings deprived of being born into the lineage of the buddhas, and they cause others to observe the mass of beings deprived of being born into the lineage of the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-72</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགེ་བའི་<tei:ref folio="F.71.a"/>བཤེས་གཉེན་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of a spiritual friend, and they cause others to observe the mass of beings deprived of a spiritual friend.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སེམས་ཅན་ལ་ཕན་པར་འདོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་སེམས་ཅན་ལ་ཕན་པར་འདོད་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-73"/>“They observe the mass of beings deprived of the desire to benefit beings, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the desire to benefit beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཆོས་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཆོས་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of reliance on the Dharma, and they cause others to observe the mass of beings deprived of reliance on the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡེ་ཤེས་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of reliance on wisdom, and they cause others to observe the mass of beings deprived of reliance on wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དོན་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་དོན་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-74"/>“They observe the mass of beings deprived of reliance on the meaning, and they cause others to observe the mass of beings deprived of reliance on the meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ངེས་པའི་དོན་གྱི་མདོ་སྡེ་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ངེས་པའི་དོན་གྱི་མདོ་སྡེ་ལ་རྟོན་པ་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of reliance on the sūtras of definitive meaning, and they cause others to observe the mass of beings deprived of reliance on the sūtras of definitive meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་བཞི་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་བཞི་ཆུད་ཟོས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings deprived of the four perfect endeavors, and they cause others to observe the mass of beings deprived of the four perfect endeavors.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བདེན་པའི་ཆོས་དང་། དོན་དང་། འདུལ་བ་སྨྲ་བ་ལ་མཁས་པ་ཡིན་ལ། གཞན་དག་ཀྱང་བདེན་པའི་ཆོས་དང་དོན་དང་། འདུལ་བ་སྨྲ་བ་ལ་མཁས་པ་ལ་འགོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are skilled in teaching the true Dharma, the meaning, and the Vinaya, and they cause others to be skilled in teaching the true Dharma, the meaning, and the Vinaya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དབུལ་པོའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བར་བྱེད་ཅིང་གཞན་དག་ཀྱང་དབུལ་པོའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བ་ལ་འགོད་པར་<tei:ref folio="F.71.b"/>བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They observe the mass of beings who are destitute, and they cause others to observe the mass of beings who are destitute.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་བྱམས་པས་ཁྱབ་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-75"/>“Such bodhisattvas pervade the entire world with loving kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མ་སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་མགོན་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They think, ‘Alas! These beings are without a protector!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་སྐྱབས་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These beings are without a refuge!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་དཔུང་གཉེན་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These beings are without an ally!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་གླིང་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These beings are without a sanctuary!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་གནས་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These beings are without an abode!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་སྐྱོབ་པ་མེད་པ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These beings are without a defender!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མ་ནམ་ཞིག་ན་བདག་སེམས་ཅན་འདི་དག་གི་མགོན་དུ་འགྱུར་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Alas, may I one day become the protector of these beings!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱབས་སུ་འགྱུར་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become their refuge!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔུང་གཉེན་དུ་འགྱུར་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become their ally!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླིང་དུ་འགྱུར་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become their sanctuary!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་སུ་འགྱུར་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become their abode!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱོབ་པར་འགྱུར་ཞིག་གུ་སྙམ་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May I become their defender!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-76</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་བྱའི་རྒྱལ་པོ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་ལང་ཚོ་དང་། སྟོབས་དང་། མཐུ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པ་དེ་ནི་འདོད་ན་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོ་ནས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོར་འགྲོའོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དགེ་བའི་རྩ་བའི་སྟོབས་དང་། མགྱོགས་པ་དང་། ཤུགས་དང་། རྟུལ་བ་ཆེན་པོས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་དུ་སྐྱེ་བར་འདོད་པ་དེར་ཡང་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ལ། ངན་སོང་ངན་འགྲོ་ལོག་པར་ལྟུང་བར་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མགོན་དང་སྐྱབས་དང་། དཔུང་གཉེན་དང་། གླིང་དང་། གནས་དང་། སྐྱོབ་པར་ཡང་འགྱུར་བ་དེ་ནི་འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-76"/>“As an analogy Mañjuśrī, a garuḍa, the king of birds, who has reached maturity and has gained strength and great power could, if he wanted to, fly from the top of the central mountain of one world system to that of the next world system.<tei:note xml:id="UT22084-062-002-77"/> Mañjuśrī, in the same way, bodhisattvas whose progress is like traveling by means of the magical power of the Tathāgata, due to the strength of their roots of virtue and their speed, force, and great bravery, are born among the disciples of the buddhas when they desire to be born there, and they also become the protectors, refuges, allies, sanctuaries, abodes, and defenders for all beings who have been born in the evil, miserable lower realms. You should understand such bodhisattvas, Mañjuśrī, to be those whose progress is like travel using the magical power of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་ཕུལ་ཞིང་། ལྷའི་ན་བཟའ་དག་ཀྱང་ཕུལ་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རེ་རེ་ལ་ཡང་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དབང་གི་རྒྱལ་པོས་ཡོངས་སུ་གང་བར་བྱས་ནས་སྦྱིན་པ་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་ཕུལ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-78"/>“Mañjuśrī, suppose that certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to tathāgatas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and every day they filled world systems numbering as many as the grains of sand of the Ganges River with precious jewels of the highest type<tei:note xml:id="UT22084-062-002-79"/> and offered them to each of those tathāgatas, and were to make such offerings for as many eons as there are grains of sand in the Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་<tei:ref folio="F.72.a"/>ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་བཞག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And suppose other sons or daughters of good family were to establish a single being in the fruit of a stream-enterer.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-80</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-80"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction as stream-enterers, and other sons or daughters of good family were to establish a single being in the fruit of a once-returner, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་ཕྱིར་མི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-81"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction as once-returners, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the fruit of a non-returner, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-82</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཕྱིར་མི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-82"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction as non-returners, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the fruit of a worthy one, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-83</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་རང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-83"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction as worthy ones, and other sons or daughters of good family were to establish a single being in the fruit of a pratyekabuddha, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་བཀོད་ལ་རིགས་ཀྱི་<tei:ref folio="F.72.b"/>བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་རའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-84"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction as pratyekabuddhas, and other sons or daughters of good family were to establish a single being in the mind of awakening whose progress is like travel using a goat cart,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-85"/> the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-86"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction in the mind of awakening whose progress is like travel using a goat cart, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the mind of awakening whose progress is like travel using an elephant chariot, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-87"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction in the mind of awakening whose progress is like travel using an elephant chariot, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the mind of awakening whose progress is like travel using the moon and sun, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི། སེམས་ཅན་གཅིག་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-88"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction in the mind of awakening whose progress is like travel using the moon and sun, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the mind of awakening whose progress is like travel using the magical power of the śrāvakas, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་<tei:ref folio="F.73.a"/>གཅིག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཞག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-89"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family established beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction in the mind of awakening whose progress is like travel using the magical power of the śrāvakas, and if other sons or daughters of good family were to establish a single being in the mind of awakening whose progress is like travel using the magical power of the Tathāgata, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་དགེ་བསྙེན་དད་པ་ཅན་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་སོང་བ། བསླབ་པའི་གཞི་ལྔ་དང་ལྡན་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ། གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-90"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to beings numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a faithful lay follower who has taken refuge in the Three Jewels, observes the five moral precepts, and delights in the teaching of the Blessed One, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་དགེ་བསྙེན་དད་པ་ཅན་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་སོང་བ། བསླབ་པའི་གཞི་ལྔ་དང་ལྡན་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་གང་ཟག་བརྒྱད་པ་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པར་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-91"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to faithful lay followers who have taken refuge in the Three Jewels, observe the five moral precepts, and delight in the teaching of the Blessed One, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a person of the eighth level, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-92</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་གང་ཟག་བརྒྱད་པ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-92"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to people of the eighth level numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a stream-enterer, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་<tei:ref folio="F.73.b"/>ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ། ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-93"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to stream-enterers numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a once-returner, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཕྱིར་མི་འོང་བ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-94"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to once-returners numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a non-returner, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་ཕྱིར་མི་འོང་བ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་དགྲ་བཅོམ་པ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-95"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to non-returners numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a worthy one, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་དགྲ་བཅོམ་པ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་རང་སངས་རྒྱས་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་<tei:ref folio="F.74.a"/>སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-96"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to worthy ones numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a pratyekabuddha, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་རའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-97"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to pratyekabuddhas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a bodhisattva whose progress is like travel using a goat cart, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-99"/>“Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གི་ཚེ་གང་དང་གང་ལས་བརྩམས་ཏེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་དེའི་ཚེ་དེས་སེམས་དེ་ལ་མི་དགེ་བའི་ལས་མ་སྤངས་པ་ཅི་ཡང་མེད་ལ། དེས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་གང་ཡང་མ་བཟུང་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Mañjuśrī, for bodhisattvas, in accord with the particular nature of the mind of awakening that they first cultivated, there are no nonvirtuous deeds whatsoever that they have not abandoned, and there are no buddha qualities whatsoever that they have not acquired.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་ཡོན་ཏན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Hence, Mañjuśrī, bodhisattvas possess inconceivable good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་བྱའི་རྒྱལ་པོ་ཀ་ལ་པིང་ཀ་སྒོ་ངའི་སྦུབས་ན་འདུག་ཅིང་མིག་མ་བྱེ་བ་དག་གིས་ཀྱང་སྒྲ་སྐད་ཀྱི་གདངས་ཟབ་ཅིང་སྙན་པས་བྱའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད་དོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་དང་པོའི་སེམས་བསྐྱེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མ་རིག་པའི་སྒོ་ངའི་སྦུབས་ན་འདུག་ཅིང་། མིག་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པའི་མུན་པའི་རབ་རིབ་ཀྱི་བྲིས་ཡོག་པ་ཡང་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་སྦྱོར་བ་བསྒྲུབ་པའི་སྒྲ་སྐད་ཀྱིས་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As an analogy, Mañjuśrī, the kalaviṅka, king of birds, even though it is still inside its egg and has not opened its eyes, overpowers the entire assembly of other birds with its deep and melodious voice.<tei:note xml:id="UT22084-062-002-100"/> In the same way, Mañjuśrī, bodhisattvas who have cultivated the mind of awakening for the first time, though they are still inside the egg of ignorance, and though their eyes are still covered by the dark film of karma and the defilements, they still overpower all the śrāvakas and pratyekabuddhas by the sound of their voice of accomplishing the dedication of their roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ། ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་<tei:ref folio="F.74.b"/>ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-101"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to bodhisattvas whose progress is like travel using a goat cart, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a bodhisattva whose progress is like travel using an elephant chariot, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་གླང་པོ་ཆེའི་ཤིང་རྟས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ། ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-102"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to bodhisattvas whose progress is like travel using an elephant chariot, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a bodhisattva whose progress is like traveling by means of the moon and sun, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་ཟླ་བ་དང་ཉི་མས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-103"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to bodhisattvas whose progress is like travel using the moon and sun, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a bodhisattva whose progress is like travel using the magical power of the śrāvakas, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ལ་ཉིན་གཅིག་ཟན་ཅིག་བྱིན་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-104"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to bodhisattvas whose progress is like travel using the magical power of śrāvakas, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family for just one day were to give a single meal to a bodhisattva whose progress is like traveling by means of the magical power of the Tathāgata, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་<tei:ref folio="F.75.a"/>བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ལྟ་བུ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ། ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་། ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཐོས་ནས་མོས་ཤིང་ཡིད་ཆེས་པར་བྱེད་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-105"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to bodhisattvas whose progress is like travel using the magical power of the Tathāgata, numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family were to hear this Dharma teaching and feel devotion to and conviction in it, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་ཁ་ཟས་བྱེད་དུ་བཅུག་ལ། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོ་བཅུའི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གནས་འཛམ་བུ་ཆུ་བོའི་གསེར་ལས་བྱས་ལ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་གློག་གི་སྒྲོན་མས་སྤྲས་པ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་བརྩེགས་པའི་སྟེགས་བུས་བསྐོར་བ། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་ཆུན་པོས་མཛེས་པར་བྱས་པ། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་བསྒྲེང་བ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དབང་གི་རྒྱལ་པོའི་དྲ་བས་བཀབ་པ། དྲིལ་བུ་གཡེར་ཀའི་དྲ་བའི་བླ་རེ་བྲེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-106"/>“Mañjuśrī, suppose that certain sons or daughters of good family prepared types of food numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction. And suppose they were to construct dwellings for pratyekabuddhas numbering as many as the atoms of ten billionfold world systems, made of gold from the Jambu River, decorated with lamps made of precious jewels as brilliant as lightning, surrounded by verandas stacked with precious jewels of every kind of luster, beautified by clusters of jewels, pearls, and gems, with hoisted banners, flags, and parasols, wrapped with nets of precious jewels of the highest type, and covered with canopies made of nets of small bells.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཙན་དན་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་པོས་བྱུགས་པ། མེ་ཏོག་མན་དཱ་ར་བ་དང་། མན་དཱ་ར་བ་ཆེན་པོ་དང་། མན་ཛུ་ཥ་ཀ་དང་། མན་ཛུ་ཥ་ཀ་ཆེན་པོ་དང་། སྣ་མའི་མེ་ཏོག་དང་། ཀླུ་ཤིང་གི་མེ་ཏོག་དང་། ཏ་ར་ནི་བར་ན་དང་། གོ་ཏ་ར་ནི་དང་། དྲི་མཆོག་དང་། དྷ་ནུ་སྐ་རི་དང་། ལྷའི་སྣ་མའི་མེ་ཏོག་དང་། ཨུད་པ་ལ་དང་། པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པད་མ་དཀར་པོ་དང་། མེ་ཏོག་ཆེན་པོ་རྣམས་བཀྲམ་པ་བྱེད་དུ་བཅུག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And suppose they anointed them with uragasāra sandalwood,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-107"/> and they arranged such flowers as mandārava,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-108"/> great mandārava, mañjūṣaka,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-109"/> great mañjūṣaka, nutmeg flowers,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-110"/> nāga-tree flowers,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-111"/>taranibarna,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-112"/>gotaraṇi,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-113"/>saugandhikam,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-114"/>dhanuskarin,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-115"/> divine nutmeg flowers, blue lotuses, red lotuses, white lotuses, great white lotuses, and great flowers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་སངས་རྒྱས་དེ་དག་ལ་ལྷའི་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་བྱིན་ཞིང་ལྷའི་གོས་དག་ཀྱང་བྱིན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And suppose that to those pratyekabuddhas they offered divine, hundred-flavored foods, and also offered divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱ་བའམ། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཞེས་བྱ་བའམ། འཇིག་རྟེན་གྱི་མགོན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཐོས་སམ། རི་མོར་བྲིས་པ་མཐོང་<tei:ref folio="F.75.b"/>ངམ། གཟུགས་སུ་བྱས་པ་མཐོང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And suppose that other sons or daughters of good family were to hear the words buddha or omniscient one or protector of the world, or were to see a buddha painting or a buddha statue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་པར་འགྱུར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་སོར་མོ་བཅུའི་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That being so, it goes without saying that to pay homage with hands joined together would produce merit immeasurably greater than this.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་མར་མེའམ། བདུག་པའམ། མེ་ཏོག་གམ། སྤོས་འབུལ་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། ཐ་ན་དེའི་ཡོན་ཏན་བསྔགས་པ་གཅིག་ཙམ་བརྗོད་ན་ཡང་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་མང་དུ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is more meritorious still to offer lamps, incense, flowers, and fragrant perfume—even to offer just a single praise of his good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོར་འགྲུབ་པར་བྱེད་ཅིང་མཐར་གྱིས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དུ་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It would create great prosperity and finally result in their reaching the state of omniscience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་ཆུའི་ཐིགས་པ་ཆུང་ངུ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་སོང་བ་ཡང་སྲེག་པའི་བསྐལ་པའི་མེ་མ་བྱུང་གི་བར་དུ་བར་མ་དོར་ཡོངས་སུ་ཟད་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-116"/>“As an analogy Mañjuśrī, suppose a tiny drop of water merged with the water of the ocean—it would not be exhausted before the arising of the final fire that burns the universe at the end of the eon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ཇི་ལྟར་ཆུང་བ་ཡང་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེ་མ་བྱུང་གི་བར་དུ་བར་མ་དོར་ཡོངས་སུ་ཟད་པའམ། མཐར་ཐུག་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, in the same way, however small a root of virtue may be that one has produced in relation to the Tathāgata, it will not be exhausted or reach its end before the fire of the wisdom of omniscience arises.<tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-117"/> “As an analogy Mañjuśrī, the disk of the moon, no matter how small it is in size, circumference, or greatness, will outshine the entire mass of stars and will be clearly and very distinctly present in the night sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དཔེར་ན་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་ཇི་ལྟར་ཆུང་ཡང་། འདི་ལྟ་སྟེ། བོང་དང་། ཁྱོན་དང་། ཆེ་བས་སྐར་མའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་ལྷང་ངེར་འདུག་ཅིང་ཀུན་དུ་ལྷང་ངེར་འདུག་གོ །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ཇི་ལྟར་ཆུང་བ་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། མཐོ་བ་དང་། ཡངས་པ་དང་། ཆེ་བས་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་ལྷང་ངེར་འདུག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, in the same way, however small a root of virtue may be that one has produced in relation to the Tathāgata, it will outshine all other roots of virtue in its exaltation, expanse, and greatness and will be clearly present.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་དེ་ལྟར་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི་ཡོན་ཏན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་ལྡན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, Mañjuśrī, the Tathāgata, the Worthy One, the Perfectly Awakened One, possesses inconceivable good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཉན་ཐོས་རྣམས་དང་བཅས་པ་ལ་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལྷའི་ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་ཕུལ་ཞིང་ལྷའི་ན་བཟའ་དག་ཀྱང་ཕུལ་ཏེ། དེ་ལྟར་སྦྱིན་པ་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་བྱིན་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་<tei:ref folio="F.76.a"/>གིས་ནི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཐོས་ནས་མོས་པར་བྱེད་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་པར་འགྱུར་ན། གང་ཡི་གེར་འདྲི་བའམ། ཡི་གེར་འདྲིར་འཇུག་པའམ། སྟོན་པར་བྱེད་པ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། འདི་ནི་དེ་བས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་བསོད་ནམས་ཆེས་མང་དུ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-118"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family offered each day divine, hundred-flavored foods to all the tathāgatas, the bodhisattvas, and the śrāvakas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, and also offered them divine garments, and were to make such offerings every day for as many eons as there are grains of sand in the Ganges, and if other sons or daughters of good family were to hear this Dharma teaching and feel devotion to it, the latter would produce merit immeasurably greater than the former. That being so, it goes without saying that to write this teaching down, or cause others to write it down, or teach it would produce still greater merit that would cause the attainment of the wisdom of buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག་གི་ཟས་དང་གོས་བཅད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཁྲོས་ཏེ་སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཟན་ཅིག་ཕྲོགས་སམ། ཟན་ཅིག་གཅོད་དུ་བཅུག་ན་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-119"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family out of anger were to deny countless śrāvakas and pratyekabuddhas food and clothing, and if other sons or daughters of good family out of hatred and anger were to take away or deny a single meal to a bodhisattva devoted to the Mahāyāna, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་འདས་པ་དང་། མ་འོངས་པ་དང་། ད་ལྟར་བྱུང་བའི་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྦྱིན་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། བཟོད་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་དང་། བསམ་གཏན་དང་། ཤེས་རབ་ལ་སོགས་པ་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་པ་ནས་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་རང་གི་སེམས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས་སྐྱེས་པའི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་འཇོམས་པར་བྱེད་པར་ཟད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because all the generosity, patience, morality, diligence, meditative concentration, discriminating wisdom, and so forth perfected over the course of immeasurable millions of eons by all the śrāvakas and pratyekabuddhas of the past, present, and future—all of it merely overcomes the defilements arisen in one person’s mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཐ་ན་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་ལ་ཁམ་གཅིག་ཙམ་ཡོངས་སུ་བཏང་བ་ཡང་དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་གདུང་མི་འཆད་པར་འགྱུར་བར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whereas, for a bodhisattva, to give even so much as a single mouthful of food to a being born in one of the animal realms will prevent the lineage of the Three Jewels from being severed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ནན་གྱིས་དཔེར་བྱ་ན། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཁྲོས་ཏེ་སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག་གི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་མེད་པར་བྱས་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཐ་ན་བསླབ་པ་གཅིག་བླངས་པ་ཙམ་ཡང་མེད་པར་བྱས་<tei:ref folio="F.76.b"/>ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-120"/>“As an analogy, Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family out of hatred and anger were to destroy the aggregates of morality, of meditative absorption, of discriminating wisdom, of liberation, and of the vision and wisdom of liberation of countless śrāvakas and pratyekabuddhas, and if other sons or daughters of good family out of anger were to destroy even so much as the observance of a single point of discipline by a bodhisattva devoted to the Mahāyāna, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་ནི་རང་གི་སེམས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས་སྐྱེས་པའི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་འཇོམས་པར་བྱེད་པར་ཟད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the aggregates of morality, of meditative absorption, of discriminating wisdom, of liberation, and of the vision and wisdom of liberation of all the śrāvakas and pratyekabuddhas merely overcome the defilements arisen in one person’s mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཐ་ན་ཉི་མ་གཅིག་གི་བསླབ་པ་གཅིག་ལས་བྱུང་བའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཕུང་པོ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་ཐམས་ཅད་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་ནས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བར་དུ་འཐོབ་པར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whereas, for a bodhisattva, all the aggregates of morality, of meditative absorption, of discriminating wisdom, of liberation, and of the vision and wisdom of liberation arisen from a single training for even a single day overcome all the defilements of all beings and lead to the attainments up to the wisdom of omniscience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཁྲོས་ཏེ། གནོད་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བཙོན་རར་བཅུག་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ཁྲོས་ཏེ་གནོད་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་འདི་དང་ཕྲད་པར་མ་གྱུར་ཅིག་ཅེས་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་ཏེ་འདུག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-121"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family out of hatred and malice were to imprison all the beings of all the world systems in every direction, and if other sons or daughters of good family out of hatred and malice toward a bodhisattva were to turn their backs on him, saying, ‘May I not meet with him!’ the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མིག་ཕྱུང་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཁྲོས་ཏེ་གནོད་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་བལྟས་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-122"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family were to blind all the beings of all the world systems in every direction, and if other sons or daughters of good family were to look at a bodhisattva with hatred and malice, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ནན་གྱིས་དཔེར་བྱ་ན་གལ་ཏེ་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མིག་ཕྱུང་བར་གྱུར་ལ། དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་བྱམས་པའི་སེམས་ཀྱིས་མིག་བསྐྱེད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་<tei:ref folio="F.77.a"/>དགའ་བའི་སེམས་ཀྱིས་བལྟས་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-123"/>“Mañjuśrī, as an analogy, if all the beings of all the world systems in every direction were to be blinded, and then certain sons or daughters of good family were lovingly to restore their sight, but other sons or daughters of good family were joyfully to look at a bodhisattva devoted to the Mahāyāna, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བཙོན་རར་འདུག་པ་ལས་བཙོན་ར་ནས་ཐར་བར་བྱས་ནས། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་བདེ་བ་ལ་བཀོད་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་དགའ་བའི་སེམས་ཀྱིས་མཐོང་བར་འདོད་ཅིང་། དགའ་བའི་སེམས་ཀྱིས་དེའི་བསྔགས་པ་བརྗོད་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-124"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family were to set free all the beings of all the world systems in every direction who had been imprisoned, and then were to establish them in the happiness of a universal emperor, and if other sons or daughters of good family joyfully desired to see a bodhisattva devoted to the Mahāyāna and joyfully praised him, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་བཀོད་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་སངས་རྒྱས་ལ་བསྐྱེད་པ་གཅིག་ཙམ་འཕེལ་བར་བྱས་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-125"/>“Mañjuśrī, if certain bodhisattvas were to establish all the beings of all the world systems in every direction in the state of a pratyekabuddha, and if other bodhisattvas were to increase merely a single root of virtue produced in relation to buddhahood of a bodhisattva devoted to the Mahāyāna, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕུང་པོ་མེད་པའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་ཙམ་འདོན་དུ་བཅུག་ན་འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-126"/>“Mañjuśrī, if certain bodhisattvas devoted to the Mahāyāna were to establish in the mind of awakening all the beings of all the world systems in every direction, and if other bodhisattvas devoted to the Mahāyāna were to cause a bodhisattva devoted to the Mahāyāna to recite even a single verse concerning what is beyond the aggregates,<tei:note xml:id="UT22084-062-002-127"/> the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ནན་གྱིས་དཔེར་བྱ་ན། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོ་དང་ཡི་དགས་རྣམས་སུ་སྐྱེས་པར་བྱས་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་མོས་པ་བཟློག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-128"/>“Mañjuśrī, as an analogy, if certain sons or daughters of good family were to cause pratyekabuddhas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction to be born in hells, animal realms, or hungry ghost realms, and if certain sons or daughters of good family were to cause a single bodhisattva to lose his devotion to the mind of awakening, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་<tei:ref folio="F.77.b"/>རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་མོས་པ་བཟློག་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐ་ན་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པ་བཟློག་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-129"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family were to cause all the beings of all the world systems in every direction to lose their devotion to the mind of awakening, and if other sons or daughters of good family were to cause a single bodhisattva devoted to the Mahāyāna to lose his devotion to the Mahāyāna, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོ་དང་། ཡི་དགས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ལ། དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཐམས་ཅད་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོ་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ནས་བཏོན་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བཀོད་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པ་ལ་འཇུག་པར་བྱེད་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་བསོད་ནམས་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-130"/>“Mañjuśrī, if certain sons or daughters of good family were to cause all the beings of all the world systems in every direction to be born as hell beings, animals, hungry ghosts, or in the world of Yama, and then certain bodhisattvas freed all of those beings from the realms of the hells, animals, and Yama and established them in the mind of awakening, but other bodhisattvas were to cause a single being to become devoted to the Mahāyāna, the latter would produce merit immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་རང་སངས་རྒྱས་ལས་ཉམས་པར་བྱས་ལ། གཅིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་ཉམས་པར་བྱས་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-131"/>“Mañjuśrī, if someone were to cause pratyekabuddhas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction to fall away from the state of a pratyekabuddha, and if a person were to cause a single bodhisattva devoted to the Mahāyāna to fall away from the state of a bodhisattva, the latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་གཅད་པའི་ཕྱིར་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་ལ་སེར་སྣའི་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་རྣམས་སུ་དེ་དག་གི་གྲགས་པ་དང་། སྒྲ་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་མ་ཡིན་པ་བསྒྲགས་ལ། རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གཞན་ཞིག་གིས་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་གི་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་གཅད་པའི་ཕྱིར་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་ལ་སེར་སྣའི་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་བསྔགས་པ་མ་ཡིན་པ་བསྒྲགས་ན། འདི་ནི་དེ་བས་ཆེས་སྡིག་པ་གྲངས་མེད་པ་<tei:ref folio="F.78.a"/>སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-132"/>“Mañjuśrī, suppose someone, in order to prevent the acquisition of wealth and service by pratyekabuddhas numbering as many as the atoms of all the world systems in every direction, jealous of their wealth and service, were to proclaim everywhere infamous, harsh, and critical reports about them.<tei:note xml:id="UT22084-062-002-133"/> And suppose other sons or daughters of good family, in order to prevent the acquisition of wealth and service by a single bodhisattva devoted to the Mahāyāna, jealous of their wealth and service, were to criticize him. The latter would produce evil immeasurably greater than the former.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇམ་དཔལ་གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ཕྱིར་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་དགའ་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཐ་ན་ཆུ་རའི་ཆུ་ཙམ་བྱིན་ན་ཡང་ལས་དེས་དེ་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་སྲིད་དུ་མ་མྱོང་བར་གྱུར་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀློག་པ་དང་། ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་ལ་མོས་པ་ལ་ལྟ་ཅི་སྨོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-134"/>“Mañjuśrī, if someone, in order to uphold the holy Dharma, were joyfully to give even as much as a single cup of water<tei:note xml:id="UT22084-062-002-135"/> to a bodhisattva devoted to the Mahāyāna, and if by that deed they would later experience the numerous royal domains of universal emperors, then what need is there to mention a bodhisattva devoted to reading and recitation?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ཉན་ཐོས་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-136"/>After the Blessed One had thus spoken, those bodhisattvas, the śrāvakas, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and praised what the Blessed One had taught.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ངེས་པ་དང་མ་ངེས་པར་འགྲོ་བའི་ཕྱག་རྒྱལ་འཇུག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-248"/>This completes the noble Mahāyāna sūtra “Evaluating Whether Progress is Certain or Uncertain.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-062-002-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-062-002-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པྲཛྙཱ་བརྨ་དང་། སུ་རེན་དྲ་བོ་དྷི་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བནྡེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-062-002-137"/>This was translated, checked, and finalized by the Indian preceptors Prajñāvarma and Surendrabodhi and the chief editor-translator, the monk Yeshé Dé, and others.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>