<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="linguae-dharmae/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-066-017" eft:text-version="v-1.0.8-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-066-017-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.259.b"/>༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་ནཱ་ཀྵ་ར་ཀ་རཎྜ་ཀ་བཻ་རོ་ཙ་ན་གརྦྷ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཡི་གེ་མེད་པའི་ཟ་མ་ཏོག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra The Basket without Words, The Illuminator’s Matrix 
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-47"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རི་ལ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was dwelling in Rājagṛha on Vulture Peak together with a great saṅgha of monastics.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཤེས་པ། ཐབས་ལ་མཁས་པ། གསལ་བ། ལེ་ལོ་མེད་པ། ཡི་གེ་སྒྲུབ་པ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-50"/>There were also many hundred sextillions of bodhisattvas, all with extensive knowledge, skilled in means, lucid, free from laziness, and skilled in their command of words.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-51"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་དང་གནས་མ་ཡིན་པ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They comprehended what is correct and what is incorrect.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were completely liberated.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུལ་བའི་མྱུ་གུ་དང་ལྡན་པ། ངོ་ཚ་ཤེས་པའི་ཡན་ལག་དང་ལྡན་པ། སྙིང་རྗེའི་བདག་<tei:ref folio="F.260.a"/>ཉིད་ཅན། སེམས་ཅན་ལ་མཉེས་གཤིན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Endowed with the bud of discipline and the branch of conscience, they were compassionate by nature and affectionate toward sentient beings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་མང་པོ་དང་ལྡན་པ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ལག་པ་དང་ལྡན་པ། བླ་མ་ལ་སྲི་ཞུ་ཆེ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had attained many meditative concentrations, possessed the hand of insight, and showed great respect to their teachers.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་གླིང་དང་མཚུངས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-53"/>They resembled the bodhisattva great being Ratnadvīpa.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-54"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་དང་མི་དགེ་བ་ཤེས་པ། གཡོ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They knew what was virtuous and nonvirtuous and comprehended deception.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པའི་ཚིག་དང་སྤོབས་པ་ཟད་མི་ཤེས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They comprehended both semantic elucidation and inexhaustible eloquence.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-55"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟུང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པ། རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཐོབ་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had attained victory and they engendered comprehension in all sentient beings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་མཐའ་ལས་བྱུང་ཞིང་བརྟེན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They emerged from and relied upon<tei:note xml:id="UT22084-066-017-56"/> the limit of reality.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-57"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་དཔའ་བ། གནས་པ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Extremely heroic, they had no abode.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-58"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བླ་མའི་རང་བཞིན་ལ་ངེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were certain about the nature of the highest teachings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བཞིན་མེད་པའི་ཁྱད་པར་སེམས་པ་སྙིང་པོ་ལ་དཔའ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their thoughts distinctly focused on the lack of inherent existence, they were courageous with regard to the matrix.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-59"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་ལ་སྨོད་པའི་སྐྱེས་བུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-60"/>They were beings who despised rebirth.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པ། མཚན་གྱི་གཞི་ཤེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They comprehended phenomena and knew their bases of characterization.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུལ་འཁོར་སྲུང་བ། ཡུལ་འཁོར་སྐྱོང་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were guardians and protectors of realms.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་གྲགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were renowned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན་པ། རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་མཛོད་དང་ལྡན་པ། ཡི་གེ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were endowed with the conqueror’s voice, endowed with the treasury of conquest, and endowed with the matrix without words.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་གཉིད་ཀྱིས་མ་ལོག་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ་གཞོལ་བ། རང་གི་ལས་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ། རང་གི་རིགས་བསྟེན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Absolutely awake and absorbed in the aggregate of knowledge, they delighted in their own actions and relied on those who were like them.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-61"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་བཟང་བ། མཉམ་པ་ཉིད་ལ་དགའ་བ། རྣམ་པར་དག་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were good in every way, took delight in equality, and were completely pure.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་རྒྱུད་དང་། ཕ་རོལ་གྱི་རྒྱུད་རྣམ་པར་སྦྱོང་བར་བྱེད་པ། རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཐོབ་པ་ཤ་སྟག་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had purified their own and others’ continuums and attained victory.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-62</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་དབྱངས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཆོས་སྒྲོགས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྒྱལ་བའི་གནས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཆོས་སྤྲུལ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྟོང་གི་འབྱུང་གནས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྨོན་ལམ་བརྩེགས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱད་པར་སེམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ས་འཛིན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-62"/>Together there were the following: the bodhisattva great being Voice of Victory, the bodhisattva great being Dharma Speaker, the bodhisattva great being Conqueror’s Abode, the bodhisattva great being Emanation of the Dharma, the bodhisattva great being Source of a Thousand Attributes,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-63"/> the bodhisattva great being Aspirations Amassed, the bodhisattva great being Viśeṣacintin, the bodhisattva great being Dharaṇīdhara, the bodhisattva great being Jagatīndhara,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-64"/> the bodhisattva great being Melodious Song of the Earth, the bodhisattva great being Pratibhānasampad, the bodhisattva great being Supreme Accumulation, the bodhisattva great being Lotus Petal Eyes, the bodhisattva great being Lotus Face, and the bodhisattva great being Maṇicūḍa.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འགྲོ་བ་འཛིན་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་<tei:ref folio="F.260.b"/>དཔའ་ཆེན་པོ་སའི་སྒྲ་དབྱངས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་བརྩེགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-65"/>The bodhisattva great being Mañjuśrī was also there together with bodhisattva great beings beyond number, all of whom were youthful.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་པད་མའི་འདབ་མའི་མིག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་པད་མའི་གདོང་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གཙུག་ན་ནོར་བུ་དང་ཐབས་ཅིག་གོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཇམ་པའི་དབྱངས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བགྲང་བ་ལས་འདས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཤ་སྟག་དང་ལྷན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྒྱལ་ཚབ་ཏུ་གྱུར་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Maitreya<tei:note xml:id="UT22084-066-017-66"/> was also there together with bodhisattva great beings who were all regents, as many as the grains of sand in the Ganges.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱད་པར་སེམས་ནི་བརྒྱ་བྱིན་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Viśeṣacintin was there together with many Śakras.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ནི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་དུ་མ་དག་དང་ལྷན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མཐུ་ཆེན་ཐོབ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Samantabhadra, the bodhisattva great being Ākāśagarbha, and the Four Great Kings were there together with a multitude of universal monarchs.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ནི་ཚངས་པ་དུ་མ་དག་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Mahāsthāmaprāpta and the bodhisattva great being Avalokiteśvara were there together with a multitude of Brahmās.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མཐོང་བ་དོན་ཡོད་ནི་འཁོར་རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུ་དུ་མ་དག་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Amoghadarśin was there together with a retinue of a multitude of Vaiśravaṇas.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྐར་མའི་རྒྱལ་པོ་ནི་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་ལྷག་མ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Nakṣatrarāja was there together with the other guardians of the world.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡིད་གཉིས་འཇོམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སེལ་བ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཆ་བྱད་འཛིན་པ་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Destroyer of Doubt and the bodhisattva great being Sarvanīvaraṇaviṣkambhin were there together with many thus-gone ones bearing the appearance of bodhisattvas.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-67"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དང་། མཽད་གལ་གྱི་བུ་དང་། འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཐམས་ཅད་དང་ཡང་ལྷན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Śāradvatīputra, Maudgalyāyana, Mahākāśyapa, and so forth were there together with all the arhats.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.261.a"/>སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དགེ་མང་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱད་པར་སེམས་ནི་ལྷའི་བུ་མོ་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཅིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-68"/>The bodhisattva great being Abundant Virtues and the bodhisattva great being Viśeṣacintin<tei:note xml:id="UT22084-066-017-69"/> were there together with a multitude of thousands of goddesses.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྨན་ཡང་དག་བྱུང་དང་། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ན་ཟླ་བ་དང་ཉི་མ་རང་གི་གཟི་བརྗིད་སྙེམས་པ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་དོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva great being Bhaiṣajyarāja, the bodhisattva great being Arisen from Remedies, and all the Moons and Suns in as many world systems of the ten directions as there are grains of sand in the Ganges, proud of their own splendor, proceeded to where the Blessed One was.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འཁོད་པ་དེའི་ཚེ་འཛམ་བུའི་ཆུ་བོའི་གསེར་གྱི་མདུན་དུ་སྣག་ཚའི་ཡུག་བཞག་པ་དེ་བཞིན་དུ། ཟླ་བ་དང་ཉི་མ་དེ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཕྱིར་ཞིང་མི་མཛེས། ཕྱིར་ཞིང་མི་འབར། ཕྱིར་ཞིང་ལམ་མེ་མ་ཡིན། ཕྱིར་ཞིང་ལྷན་ནེ་མ་ཡིན། ཕྱིར་ཞིང་ལྷང་ངེ་མ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When seated in the Blessed One’s presence, it was as if lumps of soot had been placed before gold from the Jambu River—those Moons and Suns were no longer beautiful, no longer blazed, no longer shone, no longer gleamed, and no longer illuminated in the Blessed One’s presence.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྲེད་མེད་ཀྱི་བུ་ལ་སོགས་པ་ལྷའི་ཚོགས་ཇི་སྙེད་པ་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ཆུ་ལྷ་དང་། འཇོག་པོ་དང་། མ་དྲོས་པ་ལ་སོགས་པ་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། དྲི་ཟའི་བདག་པོ་ཤིན་ཏུ་ཡིད་དུ་འོང་བ་ནི་དྲི་ཟ་བྱེ་བ་ཕྲག་དུ་མ་དང་ལྷན་ཅིག་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོ་དྲི་མ་མེད་པ་ཆེན་པོ་ནི་ནམ་མཁའ་ལྡིང་བྱེ་བ་ཕྲག་བདུན་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་དོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-70"/>All the assemblies of gods such as Nārāyaṇa; all the kings of the nāgas such as Varuṇa, Takṣaka, and Anavatapta, together with their retinues; the lord of the gandharvas Sumanāpa together with many tens of millions of gandharvas; and the king of the garuḍas Great Stainless One together with seventy million garuḍas proceeded to the place where the Blessed One was.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཇི་སྙེད་འཁོད་པ་དེ་དག་རང་རང་གི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལས་གནང་བ་མནོས་ཏེ། འཁོར་བཞི་དག་དང་ལྷན་ཅིག་དོང་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ལ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་མཆོད་པ་བྱས་ནས་རང་རང་གི་པད་མའི་སྟན་ལ་འཁོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the bodhisattvas dwelling in as many world systems of the ten directions as there are grains of sand in the Ganges obtained permission from their respective thus-gone ones and, together with their fourfold assemblies, proceeded there and made supramundane offerings to the Blessed One and to the bodhisattvas and then sat on their respective lotus seats.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱད་པར་སེམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །གལ་ཏེ་བདག་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནང་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཡི་གེ་གཉིས་ཤིག་ཞུ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-71"/>Then the bodhisattva great being Viśeṣacintin said to the Blessed One, “If the Blessed One gives me permission, I would like to ask the Blessed One about two words.”<tei:note xml:id="UT22084-066-017-72"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-73"/>The Blessed One replied, “I give my permission.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་གནང་<tei:ref folio="F.261.b"/>གིས་ཁྱད་པར་སེམས་ཁྱོད་ཅི་བསམས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དྲིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, Viśeṣacintin, ask the Thus-Gone One whatever you have in mind.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་སེམས་ཅན་གཅིག་གི་དོན་གྱི་ཕྱིར་འདིར་བྱུང་བ་མ་ཡིན་གྱི་ང་ནི་ཁྱེད་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར་འདིར་བྱུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Thus-Gone One did not appear here for the sake of just anyone's benefit, I appeared here for the sake of your benefit.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱད་པར་སེམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་གང་སྤང་བར་བགྱི་བའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-74"/>Then the bodhisattva Viśeṣacintin asked the Blessed One, “Blessed One, what is one factor that bodhisattvas abandon?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་གང་བསྲུངས་ན་བསླབ་པའི་གཞི་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཟུང་བར་འགྱུར་བའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, what is one quality that, when safeguarded by bodhisattvas, encompasses all the foundations of the training?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གང་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ལགས། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, what is one phenomenon to which thus-gone ones have truly and perfectly awakened?”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱད་པར་སེམས་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-75"/>Questioned in this way, the Blessed One gave his approval to the bodhisattva Viśeṣacintin. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པ་དེ་སྐད་སྨྲ་བ་ནི་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Brahmā,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-76"/> the words you have spoken are excellent, excellent!
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་སྤོབས་པ་འདི་ལྟ་བུ་བྱུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, such eloquence arises through the Thus-Gone One’s blessing.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་མ་མཛད་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་སུ་ཡང་ཞུ་བ་འདི་ལྟ་བུ་ཞུ་བར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, if the Thus-Gone One did not bestow blessings, no one would ask the Thus-Gone One such questions.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱད་པར་སེམས་དེའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་ངས་ཁྱོད་ལ་བཤད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Viśeṣacintin, because of that, you should listen very carefully and keep this in mind. I will explain this to you.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-77</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱད་པར་སེམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྟར་ཉན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-77"/>After the Blessed One said this, the bodhisattva Viśeṣacintin listened to the Blessed One accordingly.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཆོས་གཅིག་གང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་པོ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-78"/>The Blessed One said to him, “Child of a good family, someone may ask, ‘What is one factor that bodhisattvas should abandon?’
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཆོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the quality of attachment.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, this is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་ཞེ་སྡང་གི་ཆོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is the quality of anger.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་གཏི་མུག་གི་ཆོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is the quality of delusion.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་<tei:ref folio="F.262.a"/>ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་བདག་ཏུ་འཛིན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is grasping at a self.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་ལེ་ལོ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is laziness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་རྨུགས་པ་དང་གཉིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is lethargy and sleepiness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་སྲེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, one factor that should be abandoned is craving.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-79"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is one factor that should be abandoned.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་སྟེ། འདི་ལྟར་མ་རིག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, moreover, one factor that bodhisattvas should abandon is ignorance.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, this is one factor that bodhisattvas should abandon.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-80"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་གང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་མངོན་པར་བསྲུང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-81"/>Child of a good family, someone may ask, ‘What is one quality that bodhisattvas should constantly and continuously safeguard?’
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་གང་བདག་མི་འདོད་པ་དེ་གཞན་དག་ལ་མི་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, whatever bodhisattvas do not desire, they should not do to others.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ལ་ལ་ཞིག་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་སྲུང་ན། དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསླབ་པའི་གཞི་ཐམས་ཅད་བསྲུངས་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, those bodhisattvas who safeguard this one quality will thereby safeguard all the foundations of the thus-gone ones’ training.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is this so?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གང་བདག་གི་སྲོག་ཕངས་པར་འཛིན་པ་དེ་སྲོག་མི་གཅོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, whoever values their own life does not kill.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-82"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་བདག་གི་ནོར་ཕངས་པར་འཛིན་པ་དེ་མ་བྱིན་པར་མི་ལེན་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever values their own wealth does not take what has not been given.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་བདག་གི་ཆུང་མ་ཕངས་པར་འཛིན་པ་དེ་གཞན་གྱི་ཆུང་མའི་གན་དུ་མི་འགྲོའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever values their wife does not approach another’s wife.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-83"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་སོགས་ཏེ། གང་ལ་ལ་ཞིག་འདི་སྙམ་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་བཞིན་དུ་བྱའོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་དེས་ཆོས་གཅིག་པོ་འདི་བསྲུང་བར་བྱའོ་ཞེས་བཤད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, I have explained that those who think in these or similar ways and understand, 'I should act in accordance with the Thus-Gone One’s teachings," should safeguard this one quality. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-84"/>Why is this so?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལ་ལ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་དོན་དུ་གཉེར་བ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་རང་གི་བདེ་བའི་རྒྱུར་དོན་དུ་གཉེར་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, all those who seek unsurpassed, perfect, and complete awakening seek the causes<tei:note xml:id="UT22084-066-017-85"/> of their own happiness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སུ་ཡང་བདག་སྡུག་བསྔལ་བ་མི་འདོད་དེ། འགྲོ་བ་ནི་བདེ་བ་འདོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That means that no one desires their own suffering; beings desire happiness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ཁྱེད་ཅག་མི་འདོད་པ་དེ་གཞན་དག་ལ་མ་བྱེད་ཅིག་ཅེས་ང་སྨྲའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I say, ‘Do not do to others what you do not desire.’
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ནི་གང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་མངོན་པར་བསྲུང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་གཅིག་གོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, this is one quality that bodhisattvas should constantly and continuously safeguard. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་<tei:ref folio="F.262.b"/>གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ཡིན་ཞེས་དེ་སྐད་ཟེར་བ་ནི་རིགས་ཀྱི་བུ་གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་ཆོས་གཅིག་པོ་དེ་གང་ཡང་མེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-86"/>Child of a good family, someone may ask, ‘What is one phenomenon to which thus-gone ones have truly and perfectly awakened?’ Child of a good family, there is no one phenomenon to which thus-gone ones have truly and perfectly awakened.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལ་ཆོས་གང་ཡང་རྟོགས་པ་མེད་པ་དེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, without any phenomenon whatsoever to realize,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-87"/> thus-gone ones have truly and perfectly awakened. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་སྐྱེས་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-88"/>Child of a good family, thus-gone ones also comprehend that all phenomena are unborn.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་འགགས་པ་མེད་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus-gone ones comprehend that all phenomena are without cessation.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཐའ་གཉིས་ལས་གྲོལ་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, thus-gone ones also comprehend that all phenomena are free from the two extremes.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་བྱུང་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, thus-gone ones comprehend that all phenomena are unarisen.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-89"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ལས་བདག་གིར་བྱ་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, thus-gone ones comprehend the appropriation of karma.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་རག་ལས་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus-gone ones comprehend that all phenomena depend on causes and conditions.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ནི་གློག་དང་འདྲ་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, thus-gone ones comprehend that causes and conditions are like lightning.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་མེད་པ་ལས་སྐྱེ་བ་མེད་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus-gone ones comprehend that there is no birth without causes and conditions.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-90"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོའི་ཆོས་ཉིད་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way, thus-gone ones comprehend the true nature that is the illuminator’s matrix. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཅིའི་ཕྱིར་ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་དག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་སྨྲ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-91"/>Someone may ask, ‘Why are these realizations<tei:note xml:id="UT22084-066-017-92"/> called the illuminator’s matrix?’
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འཇིག་རྟེན་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་སོགས་པ་གང་དག་ཅི་འབྱུང་བའི་མངལ་དེ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, this is because they are the womb from which all mundane and supramundane wisdom and so forth arises.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གི་ཚེ་ཡེ་ཤེས་དེའི་རང་བཞིན་ལ་ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་དེའི་ཚེ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མངལ་དུ་ཆུད་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When one examines the nature of that wisdom, then one enters the womb of the perfection of wisdom.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་འཐོབ་བོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is called the illuminator’s matrix. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་དང་སྨིག་རྒྱུ་དང་འདྲ་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-93"/>Child of a good family, thus-gone ones also comprehend that all phenomena are like a magician’s illusions and like mirages.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་རང་གི་ཆོས་ཉིད་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus-gone ones comprehend their own true nature<tei:note xml:id="UT22084-066-017-94"/> that is naturally liberated.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྣམ་པར་གྲོལ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་རྣམ་པར་སྣང་<tei:ref folio="F.263.a"/>མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོའི་ཆོས་ཉིད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is liberated is the true nature of the illuminator’s matrix. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་གཅིག་ཐུགས་སུ་ཆུད་དེ། རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལ་འགྲོ་བ་མེད་པ་དང་། འོང་བ་མེད་པ་དང་། རྒྱུ་མེད་པ་དང་། རྐྱེན་མེད་པ་དང་། འཆི་འཕོ་མེད་པ་དང་། སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། བླང་བ་མེད་པ་དང་། དོར་བ་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-95"/>Child of a good family, thus-gone ones also comprehend the single gateway of the Dharma.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲིབ་པ་མེད་པ་དང་། འཕེལ་བ་མེད་པ་དང་། རིགས་ཀྱི་བུ་གང་རང་བཞིན་གྱིས་རང་བཞིན་མེད་དེ། གང་ལ་དཔེར་བྱ་བར་མི་ནུས་པ་དང་། གང་ཡི་གེ་དང་ངེས་པའི་ཚིག་གིས་བརྗོད་པར་མི་ནུས་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་གཅིག་པོ་དེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, that which is without going, without coming, without causes, without conditions, without death and transmigration, without birth, without acceptance, without rejection,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-96"/> without decrease, and without increase; and, child of a good family, what is naturally natureless, what cannot be indicated by analogy, what cannot be expressed by words or language—that single gateway of the Dharma is comprehended by the thus-gone ones.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཀོད་པའི་རྒྱལ་པོ་བསྟན་པ་ཡི་གེ་མེད་པའི་ཟ་མ་ཏོག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བཤད་པ་ན་ས་བཅུ་ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མིག་ལ་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཇི་སྙེད་སྣང་བར་འགྱུར་བ་དེ་སྙེད་ཀྱི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །དེ་སྙེད་གཅིག་གིས་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་མངོན་དུ་བྱས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-97"/>When the teaching of the king of arrays, this Dharma discourse on the basket without words, the illuminator’s matrix, was explained,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-98"/> as many sentient beings as the minute particles that would appear to the eyes of a bodhisattva abiding on the tenth ground generated the mind of unsurpassed, perfect, and complete awakening.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བས་ཆེས་མང་བའི་སེམས་ཅན་དག་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་ལྷ་དང་མིར་སྐྱེས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The same number attained arhatship. Moreover, an even greater number of sentient beings than that died and transmigrated from among the hell beings and were born as humans and gods.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དུ་མ་ནི་ས་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many bodhisattvas attained the grounds.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-99"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དུ་མ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བརྒྱ་སྟོང་མངོན་དུ་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many bodhisattvas actualized hundreds of thousands of meditative concentrations.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མང་དུ་ཅི་དགོས་ཏེ་གཏམ་འདི་ནི་སུ་ལ་ཡང་དོན་མེད་པར་མ་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many found that due to this discourse they did not lack anything they needed.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་སྒྲ་གཅན་ཟིན་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། སྒྲ་གཅན་ཟིན་ཁྱོད་ངའི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་འདི་གཟུང་བར་སྤྲོ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-100"/>Then the Blessed One said to Venerable Rāhula, “Rāhula, you should remember this Dharma instruction of mine enthusiastically.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་མ་ཐག་ཏུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་འཁོར་དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཕྲག་དགུ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་འདི་བདག་ཅག་གིས་གཟུང་བར་བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-101"/>Immediately after the Blessed One spoke, by the power of the Buddha, ninety million bodhisattvas from that retinue arose from their seats and said to the Blessed One, “Blessed One, we will remember this Dharma instruction of the Thus-Gone One.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སླད་མའི་ཚེ་སླད་མའི་དུས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྣོད་དུ་འཚལ་བར་བགྱིས་ལ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་དུ་ཡང་དག་པར་བཤད་པར་<tei:ref folio="F.263.b"/>བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At a later time, in the future, we will explain it well in the Sahā world to those who seek the Bodhisattva Collection.”<tei:note xml:id="UT22084-066-017-102"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གིས་གང་དག་འདི་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཀྱི་སྣོད་དུ་གྱུར་པ་འབྱུང་བར་འགྱུར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་གི་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-103"/>The Four Great Kings said to the Blessed One, “Blessed One, we will fulfill all the wishes of those bodhisattvas who become vessels of teachings like this.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ལ་གཟིགས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། གྲོགས་པོ་དག་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པ་བསྡུས་པའི་ཡི་གེ་མེད་པའི་ཟ་མ་ཏོག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཉན་པ་དེ་དག་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཆུང་ངུ་དང་ལྡན་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-104"/>Then the Blessed One looked upon the entire retinue and said, “Friends, those who hear this Dharma discourse on the basket without words, the illuminator’s matrix, which condenses the very extensive sūtras, will not be endowed with lesser roots of virtue.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is this so?<tei:note xml:id="UT22084-066-017-105"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ལ་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དེ་དག་གིས་བཀུར་སྟིར་བྱས། བླ་མར་བྱས། བཙུན་པར་བྱས་པའི་ཕྱིར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is because all those excellent beings have served, venerated,<tei:note xml:id="UT22084-066-017-106"/> and honored me.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་དག་ནི་ངའི་བྱང་ཆུབ་ཕྲག་པ་ལ་ཐོགས་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those children of a good family will carry my awakening on their shoulders.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་གི་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their consummate eloquence will be unceasing.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་གི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their buddha realms will be thoroughly and completely pure. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཆི་བའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་ན་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་དཔག་མེད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་ཀྱིས་མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་མདུན་ན་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏེ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-107"/>Also, at the time of death, they will see standing before them the Thus-Gone One Amitābha surrounded by a saṅgha of śrāvakas and attended by an assembly of bodhisattvas.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ང་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ཉིད་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རིའི་རྒྱལ་པོ་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ་གནས་པར་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will also see me together with these very bodhisattvas abiding on Vulture Peak, the king of mountains.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་དག་གི་ཆོས་ཀྱི་མཛོད་མི་ཟད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The treasury of the Dharma will never be exhausted for those children of a good family.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will remember their past lives.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ངན་སོང་རྣམས་སུ་སྐྱེ་བར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not be born in the lower realms. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ང་ནི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་དང་མི་འཐུན་པའི་ཚིག་འདི་སྨྲ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-108"/>Child of a good family, I have spoken these words that contradict the whole world.<tei:note xml:id="UT22084-066-017-109"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་གལ་ཏེ་མཚམས་མེད་པ་ལྔ་བྱེད་པར་འགྱུར་ལ། ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལུས་ལ་བཏགས་སམ། ཡི་གེར་འདྲི་འམ། ཀློག་གམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་ན་དེ་ནི་ངན་སོང་ངན་འགྲོ་ལོག་པར་ལྟུང་བར་འགྲོ་བར་ངས་མ་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I have never seen children of a good family who commit the five actions with immediate retribution and then fasten this Dharma discourse to their bodies, write it out, recite it, or master it fall into the lower realms.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་ཞིང་མིག་ལྔ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those bodhisattvas will be empowered by all the buddhas and attain the five eyes.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དབང་པོ་ཉམས་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not have inferior faculties.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་<tei:ref folio="F.264.a"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བཟུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be embraced by all buddhas.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བཟུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be embraced by all bodhisattvas.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ལས་ཚད་མེད་པ་རྣམ་པར་དག་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their limitless actions will be purified.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་ཚིག་འདི་ནི་ཐ་མར་སྨྲ་སྟེ། དེ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་ངས་མཐོང་ངོ་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཁྱད་པར་སེམས་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་ལྷའི་བུ་རྣམས་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Child of a good family, I see that they will speak these words in the future and become truly and perfectly awakened.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-110"/>When the Blessed One had spoken these words, Viśeṣacintin and the other bodhisattvas, Śakra and the gods, the Four Great Kings, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and praised what the Blessed One had said.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཡི་གེ་མེད་པའི་ཟ་མ་ཏོག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-111"/>This concludes the noble Mahāyāna sūtra “The Basket without Words, The Illuminator’s Matrix.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-066-017-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-066-017-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། དཱ་ན་ཤཱི་ལ་དང་། མུ་ནི་བརྨ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེས་ཞུས་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པ།།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-017-112"/>It was edited and finalized by the Indian preceptors Jinamitra, Dānaśīla, and Munivarman, and the chief editor-translator Bandé Yeshé Dé.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>