<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-063-005" eft:text-version="v-1.0.2-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-063-005-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.164.a"/>༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་སྠཱི་ར་ཨ་དྷྱཱ་ཤ་ཡ་པ་རི་བརྟ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-translation"/>The Noble Mahāyāna Sūtra The Episode of Dṛḍhādhyāśaya<tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-75"/> Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རི་ལ། དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was residing on Vulture Peak, in Rājagṛha, together with a great monastic saṅgha of 1,250 bhikṣus and 500 bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་ནང་པར་སྔར་ཤམ་ཐབས་དང་། ཆོས་གོས་བགོས། ལྷུང་བཟེད་ཐོགས་ཏེ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཏུ་བསོད་སྙོམས་ལ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-78"/>At that time, early in the morning, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya put on his lower and upper robes and, carrying his begging bowl, went for alms in Rājagṛha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་བསོད་སྙོམས་ཀྱི་ཕྱིར་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོར་མཐར་ཆགས་སུ་རྒྱུ་བ་ན། ཚོང་དཔོན་ཞིག་གི་ཁྱིམ་ན་བུ་མོ་གཟུགས་བཟང་བ་མཛེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>While the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya was on his alms round from house to house in the city of Rājagṛha he saw a girl inside the house of a merchant.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བལྟ་ན་སྡུག་པ། ཁ་དོག་བཟང་པོ་རྒྱས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་པ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>She was beautiful, good looking, with the most splendid and excellent complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་བུ་མོ་དེ་མཐོང་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གདུང་བ་སྐྱེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeing this girl, he was overcome with the pangs of desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་མི་སྡུག་པ་ཡིད་ལ་བྱའོ་སྙམ་དུ་བསམས་ཀྱང་དེའི་སེམས་སྡུག་པའི་མཚན་མ་འབའ་ཞིག་གིས་ཡོངས་སུ་ཟིན་ཏེ་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>No matter how much he told himself to focus his attention on her unpleasantness, all he could do was think of her beauty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་དགའ་བར་འཛིན་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཁྱིམ་དེ་ནས་བསོད་སྙོམས་མ་བླངས་པར་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ནས་ལྷུང་བཟེད་སྟོང་བཞིན་དུ་ཕྱིར་སོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, feeling overwhelmed by his ardor, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya did not accept alms from that household and left the city of Rājagṛha with an empty begging bowl.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པའི་རྟོག་པ་དེ་ཡིད་ལ་མི་བྱ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འབད་ན་སོ་སོར་བརྟག་པའི་<tei:ref folio="F.164.b"/>སྟོབས་ཀྱིས་ཀྱང་འདོད་པའི་རྟོག་པ་བསལ་མ་ནུས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-79"/>When he tried not to let his desirous thoughts come to mind, he could not dispel those desirous thoughts using the force of any of his deliberations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པ་མིའི་ལས་འདས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པའི་འདོད་པའི་རྟོག་པ་དང་ལྡན་པ་སོ་སོར་རྟོག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཀྱང་འདོད་པའི་རྟོག་པ་བསལ་མ་ནུས་པ་གཟིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since the Blessed One’s pure divine eye transcends that of humans, he saw that the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya had desirous thoughts and could not dispel those desirous thoughts using the force of any of his deliberations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-80</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་གདུལ་བར་བྱ་བའི་དབང་གི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་ལམ་གང་ནས་འགྲོ་བའི་ལམ་དེར་ཚོང་དཔོན་གྱི་བུ་མོ་དེ་ཅི་འདྲ་བ་དེ་འདྲ་བའི་བུ་མོ་ཞིག་སྤྲུལ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པས་སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-80"/>In order to train the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya, the Blessed One emanated a girl just like the daughter of the merchant on the very road upon which the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya was walking.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐོང་ནས་ཀྱང་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་ཁྱོད་གར་འགྲོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-81"/>Upon seeing the emanated girl, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya asked, “Noble daughter, where are you going?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-82</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པའི་བུ་མོས་སྨྲས་པ། ཁྱོད་གར་བཞུད་པ་དེར་བདག་མཆིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-82"/>“I am going wherever you are going,” the emanated girl replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-83</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་ནས་བྲོས་སོ། །བྲོས་ནས་རི་བགྲོད་དཀའ་བ་ཞིག་ཏུ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-83"/>The bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya then fled in fear and fright, fleeing up to an impassable hilltop.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-83</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་ཡང་རི་བགྲོད་དཀའ་བ་དེ་ཉིད་དུ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But the emanated girl followed him up that impassable hilltop.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་ལུས་ངལ་ཆད་དེ་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-84"/>Exhausted, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya sat down.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པའི་མདུན་དུ་འདུག་གོ། །འདུག་ནས་ཀྱང་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བདག་ནི་སེམས་ཀྱིས་སྤང་བར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The emanated girl sat down in front of the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya and, sitting there, spoke this verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-85"/> “Relinquish me in your mind!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ནི་བྲོས་པས་ཅི་ཞིག་བྱ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What use is escaping in your body?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྟན་པོ་ལུས་ནི་བྲོས་པ་ཡིས། །འདོད་ཆགས་སྤོང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Dṛḍhādhyāśaya’s body fleeing Is not what will rid him of desire.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་ནས་རི་བགྲོད་དཀའ་བ་དེ་ལས་ལྷུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-86"/>With these words, the emanated girl flung herself from the impassable hilltop.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷུང་ནས་དེའི་མགོ་ཡང་ལོགས་ཤིག་ཏུ་སོང་ངོ་། །ལག་པ་ཡང་ལོགས་ཤིག །རྐང་པ་ཡང་ལོགས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As she plunged down, she fell apart: her head went one way, her arms another way, and her legs yet another.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་རྣམས་ཀྱང་ལོགས་ཤིག་ཏུ་སོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All her limbs and other parts of her body disintegrated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ཁ་བ་བཅངས་པ་ལས་རབ་ཏུ་དྲོས་ཤིང་རབ་ཏུ་ཞུ་ནས་ས་ལ་ཐིམ་པ་དེ་བཞིན་དུ་སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ། དེ་ཉིད་དུ་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just as snow that is touched heats up, melts, and is absorbed into the ground, so, too, did the emanated girl vanish.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་<tei:ref folio="F.165.a"/>པའི་བསམ་པ་བརྟན་པས། སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་མ་མཐོང་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་དེ་ཉིད་ཞི་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་སྐྱོ་བ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་སོ། །དེས་སྐྱོ་བ་ཆེན་པོ་ཐོབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-87"/>Since the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya could no longer see the emanated girl, his desirous thoughts subsided and he began to feel greatly sorrowful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲུལ་པས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་སྨྲས་པ་དེ་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། རང་བཞིན་འདི་དག་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བདག་གིས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-88"/>Greatly sorrowful as he was, he heeded the verse spoken by the emanated girl, and thought, “I will ask the Blessed One about all that has happened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་བྱས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱིས་སེམས་མཁྱེན་ནས་ཅི་ནས་བདག་གིས་ཆོས་མངོན་པར་རྟོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཆོས་སྟོན་པར་འགྱུར་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When I do so, the Blessed One, knowing my mind, will certainly give a teaching by which I will clearly realize the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་བགྲོད་དཀའ་བ་དེ་ནས་བྱུང་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-89"/>Leaving the impassable hilltop, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya went to where the Blessed One was.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He bowed his head at the feet of the Blessed One and sat down to one side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་འབུམ་ཕྲག་དུ་མས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-90"/>At that time, the Blessed One was teaching the Dharma while being honored by a retinue of many hundreds of thousands that surrounded him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་རྫོགས་པར་རིག་ནས་བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ཏེ། པུས་མོའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya knew that the Blessed One had finished speaking, he draped his upper robe over one shoulder and knelt on the ground.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With palms joined he bowed toward the Blessed One and asked him about all that had happened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལམ་གྱིས་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-91"/>The Blessed One said, “Noble son, that is what it is like for someone who seeks to use the path to escape.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ནི་ཆགས་པར་འགྱུར་བའི་ཆོས་རྣམས་སྤངས་པས་འདོད་ཆགས་སྤངས་པར་མ་གསུངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata, noble son, has not said that desire is eliminated by eliminating what one desires.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་ཞེ་སྡང་བར་འགྱུར་བ་དང་། གཏི་མུག་པར་འགྱུར་བའི་ཆོས་རྣམས་སྤངས་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གཏི་མུག་སྤངས་པར་མ་གསུངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, the Tathāgata has not said that hatred and ignorance are eliminated by eliminating what one hates or what one is ignorant about.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་ཆོས་གང་ཡང་དོར་བར་བྱ་བའམ། ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་མི་སྟོན་ཏོ། །ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བ་དང་། ཡོངས་སུ་སྤང་བར་བྱ་བ་དང་། བསྒོམ་པར་བྱ་བ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་དང་། མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱ་<tei:ref folio="F.165.b"/>བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Noble son, the Tathāgata does not teach the Dharma because there is anything to give up or to acquire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ལས་བསྐྱོད་པར་བྱ་བ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྲོ་བར་བྱ་བ་དང་། བསལ་བར་བྱ་བ་དང་། གཞག་པར་བྱ་བ་དང་། དབྱེ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་མི་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He does not teach it because there is anything to know, abandon, cultivate, experience, or realize, or a saṃsāra to leave, a nirvāṇa to go to, or anything to negate, affirm, or divide.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-94"/>“Noble son, dualistic division is not the true nature of the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཉིས་སུ་སྤྱོད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པ་ལ་ཞུགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>People who conduct themselves dualistically are not on the right course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་གཉིས་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Noble son, what is dualistic?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་འདོད་ཆགས་སྤང་བར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་གཉིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The thought ‘I will abandon desire’ is dualistic.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་ཞེ་སྡང་སྤང་བར་བྱའོ། །བདག་གིས་གཏི་མུག་སྤང་བར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་གཉིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The thoughts ‘I will abandon hatred’ and ‘I will abandon ignorance’ are dualistic.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པ་ལ་ཞུགས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>People who conduct themselves this way are not on the right course and should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མི་ལ་ལ་ཞིག་གིས་སྒྱུ་མ་མཁན་གྱི་རོལ་མོ་བྱུང་བའི་ཚེ། སྒྱུ་མ་མཁན་གྱིས་སྤྲུལ་པའི་བུད་མེད་མཐོང་ན་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-95"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: suppose a magician conjures up a dancer in a show, and a certain man becomes desirous upon seeing the magically conjured up woman.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་སེམས་དཀྲིས་ནས་འཁོར་གྱིས་འཇིགས་ཤིང་བག་ཚ་སྟེ་སྟན་ལས་ལངས་ནས་སོང་སྟེ། དེ་སོང་ནས་བུད་མེད་དེ་ཉིད་ལ་མི་སྡུག་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་ཅིང་། མི་རྟག་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། སྟོང་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His mind wrapped up in his desire, and fearful and shy on account of the crowd, he gets up from his seat and leaves, and once he has left, he focuses on the unpleasantness of that woman and on her impermanence, suffering, emptiness, and lack of self.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་པར་ཡིད་ལ་བྱེད་ན། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Noble son, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་མི་དེ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Would that man be on the right course, or would he be on the wrong course?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་བུད་མེད་མ་མཆིས་པ་ལ་མི་སྡུག་པར་ཡིད་ལ་བགྱིད་ཅིང་མི་རྟག་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། སྟོང་པ་དང་། བདག་མེད་པར་ཡིད་ལ་བགྱིད་པའི་མི་དེའི་མངོན་པར་བརྩོན་པ་དེ་ནི་ལོག་པ་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-97"/>The bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya replied, “Blessed One, that man’s endeavors to focus on the unpleasantness of a nonexistent woman and on her impermanence, suffering, emptiness, and lack of self would have been wrong.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ན་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཁ་ཅིག་མ་སྐྱེས་མ་བྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ་མི་སྡུག་པར་ཡིད་ལ་བྱེད་ཅིང་མི་རྟག་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-98"/>The Blessed One said, “Noble son, here there are some bhikṣus, bhikṣuṇīs, laymen, and laywomen who focus on the unpleasantness of phenomena that are unborn and unarisen, and focus on their impermanence, suffering, emptiness, and lack of self: they should be seen as just like that man.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་དང་། བདག་མེད་པར་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་བལྟ་བར་བྱའོ། །ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། <tei:ref folio="F.166.a"/>དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་གཉིད་ལོག་པའི་རྨི་ལམ་དུ་བདག་གི་ཁྱིམ་དུ་རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་མཐོང་ནས་དེ་དང་ལྷན་ཅིག་ཉལ་བར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-99"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: suppose a man were to fall asleep and dream that the ruler’s wife is in his home and that he lies down with her.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་ཉམས་པའི་ཕྱིར། བདག་ནི་གསད་དོ་སྙམ་དུ་དེ་ལྟར་སེམས་ནས་རྒྱལ་པོས་མ་ཚོར་གྲང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because his presence of mind is impaired, he wonders if he might be killed, and having had that idea, the thought ‘Has the king not found out?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་བདག་གསད་དུ་འོང་ངོ་སྙམ་ནས་དེ་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་སྟེ་བྲོས་ན་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will come and murder me!’ frightens him and he flees in terror. What do you think about this?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་མི་དེ་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་སྟེ་བྲོས་པས་རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོའི་ཕྱིར་འཇིགས་པ་དེ་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By being frightened and fleeing in terror, do you think he would free himself of the fear he has because of the ruler’s wife?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-102"/>“He would not, Blessed One,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་མི་དེས་བུད་མེད་མ་མཆིས་པར་བུད་མེད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་དེ་ཡང་དག་པ་མ་ལགས་པ་ཀུན་བརྟགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, it is because that man has perceived a woman where there was no woman and has imagined something that did not truly exist.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ན་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཁ་ཅིག་འདོད་ཆགས་མེད་པ་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་འཇིགས་པས་སྐྲག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-103"/>The Blessed One said, “Noble son, here there are some bhikṣus, bhikṣuṇīs, laymen, and laywomen who perceive desire where no desire exists.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Afraid of the perils of desire, they seek escape from desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་ཞེ་སྡང་མེད་པར་ཞེ་སྡང་གི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They likewise perceive hatred where no hatred exists, and perceive ignorance where no ignorance exists.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་མེད་པར་གཏི་མུག་གི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་གཏི་མུག་གི་འཇིགས་པས་སྐྲག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Afraid of the perils of ignorance, they seek escape from ignorance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བ་གང་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should be seen as just like that man.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མི་དེས་མེད་བཞིན་དུ་སྒྲོ་བཏགས་པས་འཇིགས་པ་མེད་པ་ལ་འཇིགས་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པ་དེ་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-104"/>“Noble son, in the analogy it is like this: where nothing exists, that man superimposes something, thereby perceiving peril where there is no peril.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ནི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་མཐའ་མ་ཤེས་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་མཐའི་འཇིགས་པས་སྐྲག་སྟེ། འདོད་ཆགས་ཀྱི་མཐའ་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, noble son, not knowing what the extent of desire is, childish ordinary beings are afraid of the perils of the extent of desire and seek escape from the extent of desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་གི་མཐའ་ཅི་ཡང་མེད་པའི་མཐར་མ་ཤེས་ནས་ཞེ་སྡང་གི་མཐའི་འཇིགས་པས་སྐྲག་<tei:ref folio="F.166.b"/>ཅིང་ཅི་ཡང་མེད་པའི་མཐའ་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not knowing that the extent of hatred is the extent of nothing whatsoever, they are afraid of the perils of the extent of hatred and seek escape from what is the extent of nothing whatsoever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་གི་མཐའ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་མཐར་མ་ཤེས་ནས་གཏི་མུག་གི་མཐའི་འཇིགས་པས་སྐྲག་སྟེ། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་མཐའ་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not knowing that the extent of ignorance is the extent of emptiness, they are afraid of the perils of the extent of ignorance and seek escape from what is the extent of emptiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མི་ལ་ལ་ཞིག་སོས་ཀའི་ཟླ་བ་ཐ་མའི་ཉི་མ་གུང་ལ་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ཚ་བས་ཉེན་ཏེ་ངལ་ཆད་ནས་སྐོམ་ཞིང་གདུངས་ཏེ་ཤིན་ཏུ་སོ་སོར་རྟོག་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-107"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: suppose someone were on a road at noon in the last month of summer. Oppressed by the heat, they become exhausted, thirsty, and miserable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་འབྲོག་དགོན་པར་སྨིག་རྒྱུའི་ཆུ་འདལ་པ་ཆེན་པོའི་རྒྱུན་འབབ་པ་མཐོང་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The power of their intense conjecturing leads them to see, there in the wilderness, the mirage of a large, gently flowing river.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དེར་འདི་ལྟར་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་དེ། བདག་ཁྱིམ་དུ་མ་ཕྱིན་གྱི་བར་དུ་རེ་ཞིག་ཆུ་འདི་བཏུང་བར་མི་བྱའོ་སྙམ་ནས་དེས་སྨིག་རྒྱུ་དེ་བོར་ཏེ་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Concluding that it is there in that way, they think, ‘I will not drink this water while I am still away from home,’ and they leave the mirage behind to go home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་ཁྱིམ་དུ་སོང་ནས་བདག་སྐོམ་ལ་ཆུ་མཐོང་བཞིན་དུ་མ་འཐུངས་པར་བོར་བ་ནི་བདག་གིས་ངོ་མཚར་ཅིག་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Arriving home, they keep on declaring: ‘Although I was thirsty and saw water, I left it behind without drinking it. What I did was amazing!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་མཆོག་ཏུ་ངོ་མཚར་བ་ཞིག་བྱས་སོ་ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I have done something truly wonderful!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-108"/>“Noble son, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དེས་ཆུ་མེད་ཅིང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་མ་འཐུངས་ཏེ་བོར་བ་ལ་ངོ་མཚར་ཅིག་བྱས་པ་ཡོད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through not drinking water that did not exist and was not there and leaving it behind, has that person done something wonderful?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-110"/>“Blessed One, they have not,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ན་ཆབ་ཀྱང་མ་མཆིས། ཆབ་ཏུ་གདགས་པ་ཡང་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, it is because in that place there was no water, nor anything designated as water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་དེ་ཆབ་མ་མཆིས་པར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ་ཏེ། དེ་ཆབ་དོར་བར་སོ་སོར་རྟོག་པར་བགྱིད་ཅིང་མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་། མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་བསྐྱེད་ནས་དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པར་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, they wrongly perceived nonexistent water, concluded that they had relinquished it, and have become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ན་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཁ་ཅིག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དགོངས་པའི་ཚིག་མ་ཤེས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-111"/>The Blessed One said, “Noble son, here there are some bhikṣus, bhikṣuṇīs, laymen, and laywomen who do not understand the Tathāgata’s statements as they were intended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེར་སྣའི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་སྦྱིན་པ་མེད་པར་སྦྱིན་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to abandon miserliness, they perceive generosity where there is no generosity, and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་སེར་སྣའི་སེམས་བསལ་ཏོ་<tei:ref folio="F.167.a"/>སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of miserliness!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆལ་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཚུལ་ཁྲིམས་མེད་པར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-112"/>“In order to abandon the mind of violating discipline, they perceive ethical discipline where there is no ethical discipline and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་འཆལ་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་སེམས་བསལ་ཏོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of corrupted discipline!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་བཟོད་པ་མེད་པར་བཟོད་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-113"/>“In order to abandon the mind of malice, they pereive patience where there is no patience, and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་གནོད་སེམས་ཀྱི་སེམས་བསལ་ཏོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of malice!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེ་ལོའི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་མེད་པར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ། མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-114"/>“In order to abandon the mind of laziness, they perceive joyous effort where there is no joyous effort, and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་ལེ་ལོའི་སེམས་བསལ་ཏོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of laziness!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་གཡེངས་པའི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་བསམ་གཏན་མེད་པར་བསམ་གཏན་གྱི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-115"/>“In order to abandon the mind of distraction, they perceive meditative concentration where there is no meditative concentration and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་རྣམ་པར་གཡེངས་པའི་སེམས་བསལ་ཏོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of distraction!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཤེས་པའི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་མེད་པར་ཤེས་རབ་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་དེ་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-116"/>“In order to abandon the mind of ignorance, they perceive wisdom where there is no wisdom, and conclude that it is there although it does not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་། མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་བདག་ཅག་གིས་ནི་མི་ཤེས་པའི་སེམས་བསལ་ཏོ་སྙམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thinking, ‘We have eliminated the mind of ignorance!’ they become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་གང་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-117"/>“They should be seen as just like that person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མི་ཞིག་ཆུ་མེད་པར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ་ཏེ། དེ་ཆུ་དོར་བར་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་དགའ་བ་དེས་མགུ་<tei:ref folio="F.167.b"/>བར་འཛིན་པ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ན་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཁ་ཅིག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མ་ཤེས་ནས་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུ་མེད་པར་ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བའི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ། ཕྱིར་མི་འོང་བའི་འབྲས་བུ་མེད་པར་ཕྱིར་མི་འོང་བའི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ། དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་མེད་པར་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ། རང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་མེད་པར་རང་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ། སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་མེད་པར་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-118"/>“Noble son, this is as in the analogy: just as that person wrongly perceives nonexistent water, concludes that they have relinquished the water, and becomes joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it, so, too, noble son, here there are some bhikṣus, bhikṣuṇīs, laymen, and laywomen who do not understand the Tathāgata’s dharmadhātu and who wrongly perceive the result of a stream enterer where there is no result of a stream enterer, wrongly perceive the result of a once-returner where there is no result of a once-returner, wrongly perceive the result of a non-returner where there is no result of a non-returner, wrongly perceive the result of an arhat where there is no result of an arhat, wrongly perceive the result of a pratyekabuddha where there is no result of a pratyekabuddha, wrongly perceive the result of a buddha where there is no result of a buddha, and wrongly perceive the result of nirvāṇa where there is no result of nirvāṇa, concluding that they are there although they do not exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འབྲས་བུ་མེད་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འབྲས་བུར་འདུ་ཤེས་འཁྲུལ་ཏེ། མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ལ། མི་བདེན་པའི་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They become joyful, ecstatic, and exhilarated by a joy that has no truth to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་ཅིང་དགའ་བ་དེས་མགུ་བར་འཛིན་པ་གང་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should be seen as just like that person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟ་བས་ན་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་དད་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་སྨིག་རྒྱུ་ལ་ཆུའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་པ་དེ་ལྟ་བུར་ཆོས་རྣམས་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-119"/>“Therefore, noble son, faithful noble sons and daughters should understand all phenomena to be just like the perception of water that arises in a mirage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ཆོས་རྣམས་རབ་ཏུ་ཤེས་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ནམ་གཞན་དུ་ཤེས་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who understand phenomena in this way are on the right course. Those who understand otherwise are not on the right course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་བུད་མེད་གཅིག་གིས་མེ་ལོང་བླངས་ཏེ་བཞིན་གྱི་མཚན་མ་བརྟགས་ན་དེས་མེ་ལོང་ཤིན་ཏུ་ཕྱིས་པ་དེ་ལ་གཟུགས་བརྙན་མཛེས་ཤིང་བལྟ་ན་སྡུག་པ་མཐོང་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-120"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: suppose a woman takes up a mirror and examines the features of her face. In the highly polished mirror she sees a beautiful and good-looking reflection.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་ལ་བདག་གིས་གཟུགས་བརྙན་འདི་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། འདི་ནི་བདག་གི་མ་ཡིན་ལ་བདག་ཀྱང་འདིའི་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ་སྙམ་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ན། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། དེ་ལྟར་གཟུགས་བརྙན་དེ་<tei:ref folio="F.168.a"/>བུད་མེད་འདི་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་མི་སྐྱེད་པ་ངོ་མཚར་ཏོ་སྙམ་དུ་འཛིན་ཏམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>While she concludes about it that she will not give rise to desirous thoughts about this reflection, the reason being that it is not hers, nor does she belong to it, do you think, noble son, it is amazing that similarly the reflection does not give rise to desirous thoughts about the woman?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-121"/>“No, Blessed One,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གཟུགས་བརྙན་ནི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མ་མཆིས་པ་དང་། ཡོངས་སུ་མ་གྲུབ་པ་ལགས་ཏེ། དེ་ལ་རྟོག་པ་ཅི་ཡང་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, a reflection does not have thoughts, and is unreal, so it will not have any thoughts at all about her.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-122"/>The Blessed One said, “Noble son, that is so.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ནི་གཟུགས་རྣམས་ལ་རྟོག་པར་བྱེད་དེ་གཟུགས་འདི་དག་ནི་ངན་ནོ། །འདི་དག་ནི་འབྲིང་ངོ་། །འདི་དག་ནི་རབ་བོ་སྙམ་དུ་སེམས་མོད་ཀྱི་འོན་ཀྱང་གཟུགས་རྣམས་ནི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མི་སྐྱེད་དེ་རྟོག་པར་མི་བྱེད། རྣམ་པར་རྟོག་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although childish ordinary beings formulate ideas about forms by thinking ‘these forms are bad,’ ‘these are average,’ and ‘these are excellent,’ the forms themselves do not give rise to thoughts about the nature of forms, nor do they formulate ideas or have thoughts at all.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་དང་། དྲི་དང་། རོ་དང་རེག་བྱ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the same for sounds, smells, tastes, and tactile objects.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཡང་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ནི་ཆོས་རྣམས་ལ་རྟོག་པར་བྱེད་དེ་ཆོས་འདི་དག་ནི་ངན་ནོ། །འདི་དག་ནི་འབྲིང་ངོ་། །འདི་དག་ནི་རབ་བོ་སྙམ་དུ་སེམས་མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་ཆོས་རྣམས་ནི་ཆོས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མི་སྐྱེད་དེ། རྟོག་པར་མི་བྱེད། རྣམ་པར་རྟོག་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-123"/>“Moreover, childish ordinary beings formulate ideas about phenomena by thinking ‘these phenomena are bad,’ ‘these phenomena are average,’ and ‘these phenomena are excellent,’ yet the phenomena themselves do not give rise to thoughts about the nature of phenomena, nor do they formulate ideas or have thoughts at all.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་བུད་མེད་དེས་མེད་པ་ལ་ཡོད་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས། དེ་ཡང་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་ཅིང་དེ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་དག་ནི་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་ཁ་ཅིག་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུར་ཤེས་ནས་འདི་སྐད་དུ་བདག་ཅག་གཟུགས་རྣམས་ལ་ཆགས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-124"/>“Noble son, just as in the analogy that woman perceives something that does not exist as existing and clings to the conclusion she has reached about it, so too, noble son, some bhikṣus, bhikṣuṇīs, laymen, and laywomen, understanding all phenomena to be like reflections, proclaim that they are not attached to forms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བདག་ཅག་སྒྲ་རྣམས་དང་། དྲི་རྣམས་དང་། རོ་རྣམས་དང་། རེག་བྱ་རྣམས་དང་། ཆོས་རྣམས་ལ་ཆགས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, they proclaim that they are not attached to sounds, smells, tastes, tactile objects, or phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་སྡོམ་པ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ་ཞེས་ཟེར་ཏེ། དེ་དག་མེད་པ་དེ་ལ་ཡོད་པར་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་མེད་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་དེ་དེ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Stating that they have achieved restraint, they perceive those things as existing where there is nothing, conclude that they are there although they do not exist, and grasp at them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཀྱང་དགའ་བར་འཛིན་ཅིང་བདག་ལ་ནི་སྟོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, they are pleased and praise themselves while denigrating others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ལ་ནི་བརྙས་པར་བྱེད་པ་གང་དག་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should be seen as just like that woman.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་<tei:ref folio="F.168.b"/>ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མོ་ཤམ་ཞིག་ཡོད་ལ་དེ་དྲན་པ་ཉམས་པས་འདི་ལྟར་བདག་ནི་བུ་མི་འདོད་པར་བྱའོ་ཞེས་དམ་འཆའ་བར་བྱེད་པ་དེ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-125"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: a barren woman whose presence of mind was impaired vowed not to hope for a son.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཡིད་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་བཞིན་དུ་འདི་སྐད་ཅེས། ཁྱོད་ཀྱི་བུ་གཟུགས་བཟང་ཞིང་མཛེས་ལ་བལྟ་ན་སྡུག་པ་ཞིག་ཡོད་པར་འགྱུར་གྱིས། འདི་ལྟར་དམ་མི་བཅའ་བར་གསོལ་ཞེས་ཟེར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Another woman, while knowing and understanding her situation, to console her said, ‘You will have a boy with a fine figure, who is handsome and good looking, so I beg you not to make such a vow.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་མོ་ཤམ་དེས་བུད་མེད་དེའི་ཚིག་མཉན་ནས་དྲན་པ་ཉམས་པས་བདག་གི་བུ་གཟུགས་བཟང་ཞིང་མཛེས་ལ་བལྟ་ན་སྡུག་པ་ཞིག་ཡོད་པར་འགྱུར་རོ་སྙམ་དུ་རེ་བའི་སེམས་སྐྱེད་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The barren woman took heed of her words, and her presence of mind being impaired gave rise in her thoughts to the hope for a son, thinking, ‘I will have a boy with a fine figure, who is handsome and good looking.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་འཁྲུལ་པ་དེས་འདུ་ཤེས་ཀྱི་རྣམ་པ་དེས་སེམས་ཡོངས་སུ་མགུ་བར་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Due to her confusion, the mental image of his appearance exhilarated her.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་ནི་སྐྱེས་ཀྱང་མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བར་ཡང་མི་འགྱུར་བ་དེ་བཞིན་དུ་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད། མོ་ཤམ་གྱི་བུ་དང་འདྲ་བར་མཁྱེན་ཅིང་གཟིགས་བཞིན་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་རྗེས་སུ་འཐུན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་གཉིས་སུ་སྟོན་ཏེ། འདས་པའི་དུས་ན་ཁྱོད་མིང་འདི་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར། རིགས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། རུས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། ཁ་དོག་ནི་འདི་འདྲ་བར་གྱུར། ཟས་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཟ་ཟ། ཡུན་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་ཏུ་གནས་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-127"/>“Just as it could not happen that such a boy would either have been born nor not have been born, so too, noble son, the Tathāgata, while knowing and seeing all phenomena to be like the son of a barren woman, to conform with the world teaches dualistically in saying, ‘In the past you were named so-and-so, your family was called such-and-such, your clan was called such-and-such, your complexion was like this, you ate such-and-such food, lived for such-and-such a duration, experienced such-and-such happiness and suffering, and had such-and-such a lifespan.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཉམས་སུ་མྱོང་། ཚེའི་མཐའ་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །མ་འོངས་པའི་དུས་ན་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཏུ་འགྱུར་ཏེ། མིང་ནི་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་བར་འགྱུར། རིགས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། རུས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། ཁ་དོག་ནི་འདི་འདྲ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the future you will be like such-and-such: named so-and-so, your family called such-and-such, your clan called such-and-such, your complexion like this, you will eat such-and-such food, you will live for such-and-such a duration, you will experience such-and-such happiness and suffering, and you will have such-and-such a lifespan.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟས་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཟ་བར་འགྱུར། ཡུན་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་ཏུ་གནས་པར་འགྱུར། བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་འགྱུར། ཚེའི་མཐའ་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་དུ་ད་ལྟར་བྱུང་བའི་དུས་ན་མིང་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། རིགས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། རུས་ནི་འདི་ཞེས་བྱ། ཁ་དོག་ནི་འདི་འདྲ་བ་ཞིག །ཟས་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཟ། ཡུན་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་གནས། བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་བ་ནི་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཉམས་སུ་མྱོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, in the present, you are named so-and-so, your family is called such-and-such, your clan is called such-and-such, your complexion is like this, you eat such-and-such food, you live for such-and-such a duration, you experience such-and-such happiness and suffering, and you are able to have such-and-such a lifespan.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེའི་མཐའ་ནི་འདི་སྲིད་ཅིག་ཐུབ་པོ་ཞེས་<tei:ref folio="F.169.a"/>སྟོན་པར་མཛད་དོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དཔེར་ན་མོ་ཤམ་དེ་རང་གི་བརྟགས་པས་བུའི་འདུ་ཤེས་དེས་རེ་བར་བྱེད་ལ་བུ་དེ་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-128"/>“In the analogy, noble son, through the barren woman’s own imagination, her idea of a son made her hopeful, but that son had the quality of being nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As he had the quality of being nonarising, he had the quality of being nonceasing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As he had the quality of being nonceasing, he had the quality of being nondiscernible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་གཟུགས་ཐམས་ཅད་ནི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-129"/>“Likewise, noble son, all forms, because of the nature of form, have the quality of being nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they have the quality of being nonarising, they have the quality of being unceasing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་མ་ཡིན་པའི་ཆོན་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they have the quality of being unceasing, they have the quality of being nondiscernible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོར་བ་ཐམས་ཅད་དང་། འདུ་ཤེས་ཐམས་ཅད་དང་། འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-130"/>“All feelings, all perceptions, all karmic formations, and all consciousnesses are also like that: consciousnesses, because of the nature of consciousness, have the quality of being unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they have the quality of being unborn, they have the quality of being unceasing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འགག་པའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་པས་ན་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་ཅན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they have the quality of being unceasing, they have the quality of being nondiscernible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ་ལྟར་མི་ཤེས་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not understand the nature of phenomena in that way are not on the right course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་མི་བླུན་པོ་དེ་དག་ལ་ལམ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ་ཞེས་མི་སྨྲ་སྟེ། དེ་དག་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I do not say of such foolish people that they are cultivating the path; they should be said to be on the wrong course.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་རྣམས་དེ་ལྟར་ཤེས་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ནི་ལམ་ལ་གནས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-131"/>“Those who do understand phenomena in this way are on the right course; they stay on the path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ནི་ལམ་ལས་མི་གཡོ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not move away from the path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་གནས་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མི་གཡོ་བའི་ཚུལ་གྱིས་མི་གཡོ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟ་བས་ན། རིགས་ཀྱི་བུའམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because to stay in the tathāgatas’ Dharma is to not move away, in the manner that the dharmadhātu does not move away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ལ་འཇུག་པར་འདོད་པས་འདོད་ཆགས་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །ཞེ་སྡང་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །གཏི་མུག་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །མིག་དང་། གཟུགས་དང་། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, noble son, if noble sons and noble daughters wish to practice the way of the tathāgatas’ Dharma, they should not move away from desire, should not move away from hatred, should not move away from ignorance, should not move away from all afflictions, and should not move away from the eye, forms, or eye consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་རྣ་བ་དང་། སྒྲ་དང་། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། སྣ་དང་། དྲི་དང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་<tei:ref folio="F.169.b"/>དང་། ལྕེ་དང་། རོ་དང་། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། ལུས་དང་། རེག་བྱ་དང་། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། ཡིད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, they should not move away from the ear, sounds, or ear consciousness; from the nose, smells, or nose consciousness; from the tongue, tastes, or tongue consciousness; from the body, tactile objects, or body consciousness; or from the mind, phenomena, or mental consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ལས་གཡོ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should not move away from the perception of all phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ལ་ཡང་གནས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should also not stay in the perception of all phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདོད་ཆགས་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-132"/>“If they were to move away from desire they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་འདོད་ཆགས་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Its real identity being unmoving emptiness, desire is itself the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཞེ་སྡང་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-133"/>“If they were to move away from hatred, they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མ་མེད་པ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་ཞེ་སྡང་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Its real identity being unmoving signlessness, hatred is itself the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གཏི་མུག་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-134"/>“If they were to move away from ignorance, they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་པ་མེད་པ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་གཏི་མུག་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Its real identity being unmoving wishlessness, ignorance is itself the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-135"/>“If they were to move away from all afflictions, they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྟོགས་པ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their real identity being the unmoving nature of all afflictions realized just as it is, all afflictions are themselves the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མིག་དང་། གཟུགས་དང་། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-136"/>“If they were to move away from the eye, forms, and eye consciousness, they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་མིག་དང་། གཟུགས་དང་། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their real identity being unmoving dependent origination, the eye, forms, and eye consciousnesses are themselves the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་གལ་ཏེ་རྣ་བ་དང་། སྒྲ་དང་། རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། སྣ་དང་། དྲི་དང་། སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། ལྕེ་དང་། རོ་དང་། ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། ལུས་དང་། རེག་བྱ་དང་། ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། ཡིད་དང་། ཆོས་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-137"/>“Likewise, if they were to move away from the ear, sounds, and ear consciousness; from the nose, smells, and nose consciousness; from the tongue, tastes, and tongue consciousness; from the body, tactile objects, and body consciousness; or from the mind, phenomena, and mental consciousness, they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས། ཡིད་དང་། <tei:ref folio="F.170.a"/>ཆོས་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their real identity being unmoving dependent origination, the mind, phenomena, and mental consciousness are themselves the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ལས་གཡོ་བར་གྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-138"/>“If they were to move away from the perception of all phenomena they would move away from the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྟོགས་པ་མི་གཡོ་བའི་དོན་གྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Its real identity being the unmoving nature of the perception of all phenomena realized just as it is, the perception of all phenomena is itself the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དེ་ལས་དགོངས་ནས་ཚིག་འདི་སྐད་དུ་ལོག་པར་ལྟ་བ། ལོག་པར་ལྟ་བ་ཡིན་པར་མཐོང་ན། དེ་དེའི་ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་ཡིན་ནོ་ཞེས་གསུངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-139"/>“It was with this in mind that I have said that when a wrong view is seen to be a wrong view, that is the right view of it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསལ་བ་མེད་པ་དང་། གཞག་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་ལོག་པར་ལྟ་བ་ལས་ཀྱང་མི་གཡོ་ལ། ལོག་པར་ལྟ་བ་མེད་པར་གྱུར་པ་ལས་གུད་ན་ཡང་། ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་མེད་དེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཕྱིར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The right view not only does not move away from wrong views, by way of neither negating them nor affirming them, but also has no existence apart from wrong views being absent, because all phenomena are nondual.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ལྟ་བ་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་མཐོང་བ་ཉིད་ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་ཡིན་གྱི་གཉིས་སུ་འདུ་ཤེས་པ་ལ་ནི་ཡང་དག་པར་ལྟ་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeing wrong views rightly, just as they are, is the right view, but in dualistic discrimination there is no right view.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མི་ལ་ལ་ཞིག་ནུབ་མོ་མུན་པ་མུན་ནག་གི་ནང་ན་ལམ་དུ་ཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-140"/>“Noble son, this may be illustrated as follows: suppose a man were on a road at night, shrouded in darkness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་འབྲོག་ཁོང་སྟོང་ཞིག་ཏུ་ཤིང་ལྗོན་པ་ཕལ་པོ་ཆེ་སྟུག་པོ་མཐོང་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the empty wilderness he sees a thicket of trees, and there next to one of the trees he thinks he perceives a bandit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེར་ཤིང་ཞིག་གི་དྲུང་ན་ཆོམ་རྐུན་ཡོད་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་སྐྲག་སྟེ་ལམ་དེར་མ་སོང་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He becomes frightened and does not proceed on the path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Noble son, what do you think about this?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་མི་དེ་སྣང་བ་ཡང་མ་བྱུང་། ཤིང་དེ་ཡང་མངོན་སུམ་དུ་མ་བྱས་པར་ཤིང་སྟུག་པོ་དེ་ལས་འཕགས་པའམ། ཆོམ་རྐུན་གྱི་འཇིགས་པ་མེད་པར་འགྱུར་རམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Without it getting light and the trees becoming visible, would that man have passed beyond the thicket of trees, and would he have been free of fearing there was a bandit?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-141"/>“No, Blessed One,” he replied, “he would not.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-142"/>The Blessed One continued, “Noble son, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་མི་དེ་སྣང་བ་ཡང་ཡོད་ལ་ཤིང་ཡང་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་ན་ཤིང་སྟུག་པོ་དེ་ལས་འཕགས་པའམ། ཆོམ་རྐུན་གྱི་འཇིགས་པ་མེད་པར་འགྱུར་རམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it had got light and the trees had become visible, would he have passed beyond the thicket of trees, and would he have been free of fearing there was a bandit?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དེ་ལྟ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-143"/>“Yes, Blessed One,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“He would. Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་མི་དེས་འཇིགས་པ་མ་མཆིས་པ་ལ་འཇིགས་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ཅིང་། ཡང་དག་པ་མ་ལགས་པ་ཀུན་བརྟགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, where there was no danger the man thought he perceived danger, and imagined something that was untrue.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<tei:ref folio="F.170.b"/>པ། རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྩོད་པས་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གྱུར་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-144"/>The Blessed One said, “Likewise, noble son, childish ordinary beings, due to their disputes, go wrong by making mistakes about what is untrue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་རིག་པའི་མུན་པས་མིག་ཀུན་ནས་གཡོགས་པ་ཐམས་ཅད་མེད་བཞིན་དུ་སྒྲོ་བཏགས་པས་འཁོར་བའི་འཇིགས་པས་སྐྲག་ནས་འཁོར་བ་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All those whose vision is enveloped in the darkness of ignorance seek escape from saṃsāra because they are frightened by dangers of saṃsāra that do not exist but that they have superimposed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་གང་དུ་འཇིགས་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པའི་འཁོར་བ་དེ་ཡང་དོན་དམ་པར་མི་དམིགས་ན་དེ་དག་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི་འཇིགས་པ་མེད་པའོ་ཞེས་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In that saṃsāra within which they think they perceive dangers and that is not ultimately to be apprehended, they seek what they say is a nirvāṇa that is free of dangers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས་ཡོངས་སུ་ཟིན་པ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ནི་འཁོར་བ་དེ་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཡིན་པར་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་ཤེས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-145"/>“Those who are mentored by a spiritual friend and are on the right course know fully just as it is that saṃsāra itself is nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡང་རབ་ཏུ་ཤེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They also know fully that all phenomena are nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དེ་དག་ནི་ཆོས་གང་ཡང་ལེན་པར་མི་བྱེད། འདོར་བར་མི་བྱེད། སེལ་བར་མི་བྱེད། འཇོག་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who are thus on the right course do not take up any phenomena at all, nor do they discard them, negate them, or affirm them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་གནས་ཏེ་གཡོ་བ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they stay in the dharmadhātu, they do not move away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གཡོ་བས་ན་གནས་སྒོམ་པར་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they do not move away, they do not cultivate staying.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྒོམ་པས་ན་གནས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they do not cultivate it, they are without staying.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་མེད་པས་ན་གཡོ་བ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As they are without staying, they are without moving away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་གཡོ་བ་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is the way of the tathāgatas’ Dharma that is without moving away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ནི་གཡོ་བར་བྱ་བའམ་འཕགས་པར་བྱ་བའམ། དོར་བར་བྱ་བའམ་བླང་བར་བྱ་བའི་ཆོས་ཅི་ཡང་མི་དམིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In it no phenomena are apprehended to move away from, to pass beyond, to discard, or to take up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ནི་ནམ་མཁའི་ཚུལ་ཉིད་ཡིན་ལ། ནམ་མཁའ་ལ་ནི་གཡོ་བ་ཡང་མེད། འཕགས་པ་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The way of the Dharma is the way of space: space is without moving away and without surpassing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཤེས་པ་དང་ལྡན་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་ཤེས་པའི་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་དེ་ལས་བསྐྱོད་ཅིང་བསྒུལ་བར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-146"/>“Noble son, those who know how to stay on the right course in this way cannot be shifted or shaken from realizing that knowledge, even by all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་དེས་མི་གཡོ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because in this way they have attained nonmoving wisdom.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས། པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-148"/>The venerable Śāriputra then got up from his seat, draped his upper robe over one shoulder, and knelt with his right knee on the ground.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་<tei:ref folio="F.171.a"/>འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་ཤེས་རབ་དང་ལྡན་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His palms joined, he bowed toward the Blessed One and said, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among the wise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་མི་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་སེལ་བ་དང་། ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་སླད་དུའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, it is because this presentation of Dharma clears away all ignorance and contains all knowledge.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་བར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི། རྫུ་འཕྲུལ་དང་ལྡན་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-149"/>Then, the venerable Mahāmaudgalyāyana said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those with magical power.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པར་བགྱི་བ་གང་ལགས་པ་དེ་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་མ་ལགས་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, it is not a magical power to cause someone to see something.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པར་བགྱི་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སེ་གོལ་གཏོགས་པ་ཙམ་ཡང་མོས་པར་མི་བགྱིད་པ་དེ་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཆོག་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The supreme magical power, Blessed One, is not to be convinced—even for the duration of a mere snap of the fingers—by all phenomena causing one to see something.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ནམ་གྲུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་བསམ་གཏན་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-152"/>Then, the venerable Revata said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those with concentration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་སྲེག་པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation of Dharma truly burns up all afflictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པ་འམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་ཉོན་མོངས་པ་མ་མཆིས་པར་གནས་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-154"/>Then, the venerable Subhūti said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those who abide without afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་དགྲ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མ་གོས་<tei:ref folio="F.171.b"/>པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation is free of all enemies—the afflictions—and unstained by all phenomena.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་སྨྲ་བའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-155"/>Then, the venerable Mahākāśyapa said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those who propound ascetic practices.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་སྦྱངས་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་དུ་མི་འགྱུར་བའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation of Dharma has purified all afflictions and does not have the defilement brought about by all phenomena.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་སྒྲ་གཅན་ཟིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་བསླབ་པ་ལ་དགའ་བའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-156"/>Then, the venerable Rāhula said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those who delight in the trainings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་བསླབ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation of Dharma is the perfection of all trainings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཉེ་བར་འཁོར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་འདུལ་བ་འཛིན་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-157"/>Then, the venerable Upāli said to the Blessed One, “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among those who uphold the vinaya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བགྱིད་པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation of Dharma causes one to eliminate all afflictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བགྱིད་པའམ། མོས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ནི་མང་དུ་ཐོས་པའི་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པར་བགྱི་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-158"/>Then, the venerable Ānanda spoke thus to the Blessed One: “Blessed One, I proclaim that the noble sons and noble daughters who take up this presentation of Dharma, master it, or have faith in it are supreme among the erudite.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ཐོས་པ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, this presentation of Dharma is possessed of all learning.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-159</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.172.a"/>རང་རང་གི་མཆོག་བརྗོད་པ་དག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-159"/>In this way all the great śrāvakas praised this presentation of Dharma through proclamations of their own foremost quality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟ་བས་ན་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསལ་བ་མེད་ཅིང་གཞག་པ་མེད་པ་ལ་གནས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་འདི་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཡང་དག་པར་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-161"/>The Blessed One then said to the venerable Ānanda, “This being so, Ānanda, by staying in the non-negation and non-affirmation of all phenomena, teach this enlightenment of buddhahood yourself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་གང་ཡང་དོར་དུ་མེད་པ་དང་། ཐོབ་པར་བྱར་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིག །ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱར་མེད་པ་དང་། སྤང་དུ་མེད་པ་དང་། བསྒོམ་དུ་མེད་པ་དང་། མངོན་སུམ་དུ་བྱར་མེད་པ་དང་། མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱར་མེད་པ་དང་། འཁོར་བ་ལས་བསྐྱོད་དུ་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teach the Dharma that there are no phenomena at all to be discarded and nothing to be attained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྲོར་མེད་པ་དང་། རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱར་མེད་པ་དང་། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བར་འགྱུར་བ་དང་། ཕྱིར་མི་འོང་བར་འགྱུར་བ་དང་། དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱར་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teach the Dharma that there is nothing to be understood, to be abandoned, to be cultivated, to be actualized, or to be realized, no departing from saṃsāra, no going to nirvāṇa, no achieving the result of a stream enterer, of a once-returner, of a non-returner, and no achieving the result of an arhat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་དང་། ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་དང་། ཕྱིར་མི་འོང་བ་དང་། དགྲ་བཅོམ་པའི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Ānanda, all phenomena are the phenomena of stream enterers, once-returners, non-returners, and arhats due to the sameness of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟ་བས་ན། ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐེག་པ་པའི་གང་ཟག་རྣམས་ལ་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལས་བཟླར་མེད་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཐོབ་པར་བྱར་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-162"/>“This being so, Ānanda, to individuals of the Bodhisattva Vehicle teach the Dharma that there is no passing beyond the levels of śrāvakas and pratyekabuddhas, and no achieving of the qualities of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །ཀུན་དགའ་བོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Ānanda, all phenomena are the phenomena of buddhas due to the sameness of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཀྱིས་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་དགེ་སློང་དགྲ་བཅོམ་པ་ཉིད་མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བར་འདོད་པ་རྣམས་ལ་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་སྤང་དུ་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-163"/>“Moreover, Ānanda, to bhikṣus who engage in yogic practice with the wish to actualize arhatship, teach the Dharma that there is no abandoning of attachment, of hatred, or of ignorance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལྟར་མེད་པ་དང་། ཆོས་མཉན་དུ་མེད་པ་དང་། དགེ་འདུན་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱར་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིག །ཀུན་དགའ་བོ་འདོད་ཆགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-164"/>“Teach the Dharma that the Tathāgata is not seen, that there is no Dharma to be heard, and that the Saṅgha is not to be honored.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་རྣམས་ནི་སྤང་དུ་མེད་པ་ཁོ་ན་སྟེ། འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་<tei:ref folio="F.172.b"/>མུག་རྣམས་ཡ་མ་བརླ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-165"/>“Ānanda, attachment, hatred, and ignorance are just not to be abandoned, because attachment, hatred, and ignorance are vacuous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་སྐད་ཅིག་པ་རྣམས་ནི་སྤང་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, momentary things are not to be abandoned, because they do not exist.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བལྟར་མ་མཆིས་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-166"/>The venerable Ānanda then asked the Blessed One, “Blessed One, how is it that the Tathāgata is not seen?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཆོས་མཉན་དུ་མ་མཆིས་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How is it that there is no Dharma to be heard?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་དགེ་འདུན་བསྙེན་བཀུར་བགྱིར་མ་མཆིས་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How is it that the Saṅgha is not to be honored?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བསྟན་དུ་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-167"/>The Blessed One replied, “Ānanda, the Tathāgata is indemonstrable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་མིག་གིས་བལྟ་བར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He cannot be seen with the eyes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ནི་བརྗོད་དུ་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, the Dharma is inexpressible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་རྣ་བས་མཉན་པར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It cannot be heard with the ears.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དགེ་འདུན་ནི་འདུས་མ་བྱས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, the Saṅgha is unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ལུས་སམ། ངག་གམ། སེམས་ཀྱིས་བསྙེན་བཀུར་བྱར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It cannot be honored with body, speech, or mind.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟར་རྟོགས་པར་དཀའ་བ་ནི་ངོ་མཚར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-169"/>The venerable Ānanda then said to the Blessed One, “Blessed One, the true nature of the blessed buddhas that is difficult to realize in this way is astonishing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ནི་ཁྱོད་ཇི་སྐད་ཟེར་བ་དེ་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-170"/>The Blessed One said, “Ānanda, it is as you say.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་གྲངས་འདིས་ན་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ནི་རྟོགས་པར་དཀའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is difficult to realize the true nature of the blessed buddhas as presented here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱང་སེམས་ཡོངས་སུ་སྦྱང་དགོས་ལ། ཆོས་གང་ལས་ཀྱང་བསྐྱོད་པར་ཡང་མི་བྱ། འཕགས་པར་ཡང་མི་བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, one must purify the mind from all afflictions, yet also neither move away from any phenomenon, nor pass beyond any phenomenon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་གང་རྣམ་གྲངས་འདིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ལ་འཇུག་ཅིང་མོས་པར་བྱེད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-171"/>“Ānanda, know that those sentient beings who enter the way of the Dharma of the tathāgatas through this presentation are astonishing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་ངའི་བསྟན་པ་འདི་ལ་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པའམ། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པའམ། མོས་པར་བྱེད་པ་དེ་དག་གིས་ནི་ཡུལ་འཁོར་གྱི་ཟས་ལེགས་པར་ཟོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, whichever noble sons or noble daughters who have gone forth into this teaching of mine uphold this presentation of Dharma, master it, or have faith in it have properly eaten the foods of the land.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསྟན་པ་ལ་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have gone forth well into the teachings of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་མིའི་ལུས་ཐོབ་པ་ལེགས་པར་ཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The human body they have attained has been attained well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་བདུད་སྡིག་ཅན་བཏུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have subjugated the evil Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་ངའོ་སྙམ་པའི་ང་རྒྱལ་ངེས་<tei:ref folio="F.173.a"/>པར་བཅོམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have definitively overcome the conceit of thinking of themselves.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་སྦྱིན་གནས་སྦྱངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have trained in regarding it as worthy of offerings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་ཡོན་གནས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should uphold it as worthy of honor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ནི་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཞིང་དུ་བལྟ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should view it as a field of merit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་རྣམས་དང་། འབྲས་བུ་ལ་དམིགས་པ་རྣམས་དང་། བྱང་ཆུབ་ལ་དམིགས་པ་རྣམས་དང་། སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་བྱ་བ་མ་བྱས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཟོད་པར་མི་ནུས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Ānanda, those with manifest pride, those who apprehend a result, those who apprehend enlightenment, and those who have not served the past victors cannot accept this presentation of Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བསྟན་པ་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-173"/>When this presentation of Dharma was taught, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya achieved the acceptance that phenomena are nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེའི་ཚེ་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-174"/>The Blessed One then smiled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དེ། གང་གི་ཚེ་འཛུམ་པ་མཛད་པ་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་འོད་ཟེར་ཁ་དོག་དུ་མ་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་འདི་ལྟ་སྟེ། སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As is the nature of the buddha bhagavāns, at that time myriad light rays of many colors issued forth from the Blessed One’s mouth—namely, blue, yellow, red, white, crimson, crystal, and silver.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཀར་པོ་དང་། བཙོད་ཀ་དང་ཤེལ་དང་། དངུལ་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་དག་བྱུང་ནས། འོད་ཟེར་དེ་དག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They pervaded boundless, limitless world systems with light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་དག་ཏུ་སོང་ནས་ཕྱིར་ལོག་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱི་གཙུག་ཏུ་ནུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having reached all the way up to the world of Brahmā they returned and circled the Blessed One three times then disappeared into the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-175"/>Then, through the blessings of the Buddha, the venerable Ānanda stood up from his seat, and, draping his upper robe over one shoulder, knelt with his right knee on the ground.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ནི་རྒྱུ་མ་མཆིས་རྐྱེན་མ་མཆིས་པར་འཛུམ་པ་མི་མཛད་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With palms joined, he bowed toward the Blessed One and said, “Blessed One, it is not without cause or condition that the tathāgatas smile.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འཛུམ་པ་མཛད་པའི་རྒྱུ་ནི་གང་ལགས། རྐྱེན་ནི་གང་ལགས་དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is the cause and what is the condition for your smile?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀུན་དགའ་བོ་འཁོར་འདིའི་ནང་ནས་དགེ་སློང་མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་ཉིས་བརྒྱ་པོ་དེ་དག་གིས་མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཆོས་འདི་ཐོས་ནས་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-176"/>The Blessed One replied to the venerable Ānanda, “Ānanda, two hundred arrogant bhikṣus in the saṅgha heard this teaching on the absence of arrogance, and their minds were liberated from the defilements, without further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.173.b"/>སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པས་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya achieved acceptance of unborn phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་འདི་ནི་བསྐལ་པ་ཁྲིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya will manifestly awaken to unsurpassed, perfectly complete enlightenment after ten thousand eons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཀུན་དུ་སྣང་བ་ལ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མེ་ཏོག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྣམ་པར་བཀྲ་བ་ཞེས་བྱ་བར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིན་པོ་ཆེའི་པད་མ་དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་ཅན་ཞེས་བྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the eon known as Illumination of All Jewels, and in the world system known as Adorned with All Flowers, he will become a tathāgata, arhat, perfectly complete buddha known as Possessing the Heart of the Glorious Jewel Lotus.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡང་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His buddha field will possess an unfathomable array of good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འབའ་ཞིག་གིས་ཡོངས་སུ་གང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, that buddha field will be filled entirely with bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-177"/>The venerable Ānanda then asked the Blessed One, “Blessed One, what is the name of this presentation of Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ཇི་ལྟར་གཟུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should we remember it?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེའི་ཕྱིར་ཀུན་དགའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི། ཆོས་ཐམས་ཅད་གཡོ་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་ཟུང་ཤིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-178"/>The Blessed One replied, “Ānanda, you should thus remember this presentation of Dharma as All Phenomena Not Moving Away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། དགེ་སློང་དེ་དག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should also remember it as The Episode of Dṛḍhādhyāśaya.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-179"/>After the Blessed One had spoken these words, the venerable Ānanda, the bodhisattva Dṛḍhādhyāśaya, the bodhisattvas, and the bhikṣus, along with everyone else in attendance and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas, rejoiced in what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།འཕགས་པ་ལྷག་པའི་བསམ་པ་བརྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-180"/>This completes the noble Mahāyāna sūtra “The Episode of Dṛḍhādhyāśaya.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-063-005-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-063-005-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་སུ་རེན་དྲ་བོ་དྷི་དང་། པྲ་ཛྙཱ་བར་མ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-063-005-181"/>Translated, edited, and finalized by the Indian preceptors Surendrabodhi and Prajñāvarman, the chief Tibetan editor and translator Bandé Yeshé Dé, and others.</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>