<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="linguae-dharmae/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-076-008" eft:text-version="v-1.0.3-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-076-008-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.198.a"/>༄༅༅། །བོད་སྐད་དུ། </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ལེགས་ཉེས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teaching the Causes and Results of Good and Ill 
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-15</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-15"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-16"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-18</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-18"/>Thus did I hear at one time.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-18</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was residing in Prince Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍada’s Park.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-18</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཚད་མེད་པ་དང་། ལྷ་དང་མིའི་འཁོར་མང་པོས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་ཆོས་ཉན་པ་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཆེད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, the Blessed One was teaching the Dharma surrounded by innumerable bodhisattvas and many divine and human followers, who were listening to the Dharma one-pointedly.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-19</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ད་ལྟར་འཇིག་རྟེན་ན་རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་མིར་སྐྱེས་པར་མཚུངས་པ་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་སྡུག་ཅིང་ཁ་ཅིག་ནི་བྱད་བཞིན་མི་སྡུག་པ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་དཔའ་ཞིང་ཁ་ཅིག་ནི་ཞན་པ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་དབུལ་ཞིང་ཁ་ཅིག་ནི་ཕྱུག་པ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཁ་ཅིག་ནི་བདེ་བ་དང་ལྡན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-19"/>It was then that, for the benefit of beings, Venerable Ānanda said to the Blessed One, “Blessed One, currently in this world, among those who are similar in being born as humans, some are attractive while others are ugly; some are strong while others are weak; some are poor while others are rich; some suffer while others are happy; and some are noble while others are ignoble. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཡ་རབས་སུ་གྱུར་ཅིང་ཁ་ཅིག་ནི་མ་རབས་སུ་གྱུར་ཏེ། སྒྲ་དབྱངས་མི་མཚུངས་ཤིང་སྐད་ཐ་དད་པར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-20"/>Their voices are dissimilar and their languages distinct.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ལོ་བརྒྱ་ལོན་ཀྱང་འཆི་བར་མི་འགྱུར་ལ་ཁ་ཅིག་ནི་ལོ་སུམ་ཅུ་ལོན་ནས་སྔར་འགུམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some make it one hundred years without dying, while others perish before thirty.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ལོ་བཅྭ་ལྔ་ལོན་ནས་གློ་བུར་དུ་འཆི་བ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་མའི་མངལ་ཉིད་དུ་འགུམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some suddenly die at fifteen, while others die right in their mother’s womb.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བྱད་བཞིན་སྡུག་ཅིང་མཛེས་པ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་དབུལ་ཞིང་མ་རབས་སུ་གྱུར་ལ་བྱད་བཞིན་མི་སྡུག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are good looking and have lovely faces, while others are destitute, ignoble, and ugly.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཕྱུག་ཅིང་ཡ་རབས་སུ་སྐྱེ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are born rich and noble.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-21"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དཔའ་ཞིང་དམན་པར་གྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་ཞན་ཅིང་རིགས་མཐོན་པོར་སྐྱེས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are strong though lowly, while others are weak though born of high class.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-22"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-20</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཚེ་རིང་ལ་ཁ་ཅིག་ནི་བདེ་ཞིང་ཚེ་ཐུང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some suffer yet have long lives, while others are happy yet have short lives. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དགེ་བ་སྤྱད་ཀྱང་ནོངས་སྐྱོན་དང་བཅས་པར་གྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་སྡིག་པ་བགྱིས་ཀྱང་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཕན་ཡོན་ཐོབ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-24"/>There are those who practice virtue yet end up in the wrong, while others commit misdeeds yet obtain meritorious benefits.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཚོ་ཞིང་དཀར་ཡང་མིག་ཡ་ཡོར་གྱུར་ཅིང་མི་གསལ་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་སྔོ་ཞིང་གནག་ཀྱང་མངལ་བྱད་དང་ལྡན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are fat and fair but cross-eyed and hard of seeing,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-25"/> while others are dark in complexion yet endowed with inborn beauty.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-26"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་<tei:ref folio="F.198.b"/>ནི་ཐུང་ཞིང་བོང་ཆུང་ཡང་སེམས་རྩལ་དང་ལྡན་པ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་རིང་ཞིང་བོང་ཆེ་ཡང་གཞན་དག་གི་གཡོག་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are short and small yet quick-witted,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-27"/> while others are tall and big yet work in servitude to others.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བུ་ཚ་མང་ལ་ཁ་ཅིག་ནི་གཅིག་པུ་གནས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some have many children,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-28"/> while others live alone.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-29"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་སླད་རོལ་དུ་རྒྱུ་ཞིང་བཀྲེས་པ་དང་། གྲང་བ་དག་གིས་ཉེན་པར་འགྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་ཁྱིམ་ན་གནས་ཀྱང་གོས་ཟས་དག་ལ་དགའ་འབྱོར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some wander outside, hungry and afflicted by cold, while others live indoors, enjoying clothing and food.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-30"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་གཞོན་པའི་ཚེ་དབུལ་ཞིང་ཕོངས་ལ་རྒས་པའི་ཚེ་གདོད་ཕྱུག་པོར་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are poor when they are young and finally become wealthy by the time they are old.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཡུས་མ་མཆིས་བཞིན་དུ་ཡང་ནོངས་པ་མ་མཆིས་པར་ནན་གྱིས་གོ་རར་སྩལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are honest in their dealings yet are forcefully imprisoned without having committed any crimes.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-31"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཕ་མ་ཡང་སྙིང་རྗེ་དང་ལྡན་ལ་བུ་ཡང་སྲི་ཞུ་ཆེ་ཞིང་མདོ་སྡེ་དང་གཙུག་ལག་གི་དོན་གླེང་བར་བགྱིད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some have compassionate parents and respectful<tei:note xml:id="UT22084-076-008-32"/> children and discuss with them the truths of the sūtras and sciences.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-33"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཕུ་བོ་ནུ་བོ་སོ་སོར་ཕྱེ་ནས་འཐབ་ཅིང་རྩོད་པར་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some fight and quarrel, estranging brother from brother.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཁང་ཁྱིམ་དག་བརྩིགས་ནས་འབྱོར་པ་སྣ་ཚོགས་དང་ལྡན་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་ཁང་ཁྱིམ་མ་མཆིས་པས་གཞན་དག་ལ་རྟེན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some possess a multitude of riches and build mansions, while others depend upon others and have no house of their own.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བྱ་འདབ་ཆགས་བཞིན་དུ་ཤིང་དང་ཐང་ལ་གནས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some live in the trees and on the plains like birds.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-34"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་གཅན་གཟན་གྱི་རྣམ་པ་དང་མཚུངས་ཤིང་སྤུའི་གོས་དང་ལྡན་པ་ཟས་སུ་རྩྭ་འཚལ་ཞིང་ཁྲག་འཐུང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some wear furs, forage grass for food, and drink like ferocious beasts.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཡི་གེ་མ་འཚལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are illiterate.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-35"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཅི་ཡང་མ་བགྱིས་པར་བདེ་བའི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མྱོང་བར་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some experience the ripening of happiness without doing anything.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-36"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-24</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་སླ་བ་བགྱིད་པའི་གནས་ཀྱང་མི་རྙེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some do not find any source of income.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-37"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དབང་པོ་གསལ་བས་ཤེས་པ་དང་ལྡན་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་དབང་པོ་མི་གསལ་བས་ཤེས་པ་དང་མི་ལྡན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-38"/>Some become knowledgeable through their sharp faculties,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-39"/> while others lack knowledge due to their dull faculties.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བཙལ་ན་གདོད་ཐོབ་པར་འགྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་མ་བཙལ་བར་ཡང་རྙེད་པར་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some find things only after searching, while others find things even without searching.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཕྱུག་ཀྱང་སེར་སྣ་ཆེ་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་དབུལ་པོར་གྱུར་ཀྱང་གཏོང་བ་ལ་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are very stingy even though they are rich, while others delight in giving even though they are poor.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཚིག་སྨྲས་པ་རྣམས་མཉན་ཞིང་དེས་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་ཚིག་སྨྲས་པ་རྣམས་གཏུམ་ཞིང་བརླང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some speak gently with eloquent words, while others speak wrathfully with harsh words.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-40"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་སྙིང་དུ་སྡུག་པར་འགྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་ཐག་རིང་དུ་སྤོང་བར་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are respected and beloved by all, while some are cast far away by everyone.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-41"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་བྱམས་པའི་སེམས་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསོ་བར་བགྱིད་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་སྲོག་ཆགས་དཔག་<tei:ref folio="F.199.a"/>ཏུ་མ་མཆིས་པ་དག་གསོད་པར་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some lovingly care for living beings, while others murder countless living beings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཡངས་པ་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་ཡིད་དུ་མཆི་བར་འགྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་གཞན་དག་གིས་སྤོང་བར་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are considered open minded and charming by everyone, while others are ignored.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-42"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཆུང་མ་དང་གྱོས་སྒྱུག་ལ་སོགས་པས་སྡང་བར་འགྱུར་ལ། ཁ་ཅིག་ནི་གཉེན་བཤེས་ཀུན་དགའ་བར་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are hated by their wives and in-laws, while others are loved by all their relatives.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་མཉན་པར་དགའ་བ་དང་། ཁ་ཅིག་ནི་མདོ་སྡེ་ཐོས་ནས་གཉིད་ལོག་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are happy to listen to Dharma teachings, while others fall asleep upon hearing the sūtras.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དཔའ་ཞིང་རྩལ་དང་ལྡན་ཡང་ཞེས་མ་མཆིས་ལ་ཁ་ཅིག་ནི་ཚིག་འབྲུ་དང་དོན་དག་ལ་སློབ་པར་མོས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some are undignified even though they are strong and heroic.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-43"/> Some are intent upon studying words and their meanings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་ཅིག་ནི་དུད་འགྲོའི་དབྱིབས་ཐ་དད་པ་སྣ་ཚོགས་བགྱིས་པ་དག་གདའ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some appear to behave like different kinds of animals. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དག་གི་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་གང་ལགས་པ་རྒྱ་ཆེར་བཀས་བཤད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-44"/>Blessed One, I request you to please explain in detail the respective causes and results of these humans.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཐོས་ཤིང་རྟོགས་པར་འགྱུར་ལ་སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་དགེ་བ་ལ་གཞོལ་བར་འགྱུར་བ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many followers will listen and understand as they single-pointedly focus themselves on virtue.”<tei:note xml:id="UT22084-076-008-45"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་དྲིས་པ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། རྣམ་པར་སྨིན་པ་མྱོང་བར་མི་མཚུངས་པར་གྱུར་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ཚེ་རབས་སྔ་མ་དག །ལས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མི་མཉམ་པའི་དབང་གིས་ན་ཐ་དད་པའི་བྱེ་བྲག་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོ་མྱོང་བར་གྱུར་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-46"/>The Blessed One responded,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-47"/> “Ānanda, as you stated in your inquiry, these humans undergo all these dissimilar experiences of karmic ripening in many hundreds of thousands of different ways due to disparate behaviors in previous lifetimes.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-48"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་འདི་ལ་བྱད་བཞིན་སྡུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བཟོད་པ་དང་དུ་བླངས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having a lovely face in this life comes from patient acceptance.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-49"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱད་བཞིན་མི་སྡུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཁོང་ཁྲོ་བ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having an ugly face comes from anger.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-50"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་དབུལ་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེར་སྣ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, living in poverty comes from having been stingy.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ཕྱུག་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྦྱིན་པ་བཏང་བ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being wealthy comes from having practiced generosity.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-51"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡ་རབས་མཐོན་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གཞན་དག་ལ་གུས་པར་ཕྱག་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being noble and of high class comes from having paid respect to others.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མ་རབས་སུ་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ང་རྒྱལ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being ignoble comes from having acted arrogantly.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་རིང་ཞིང་བོང་ཆེ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གུས་པས་བཀུར་སྟི་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being tall and large comes from having devotedly shown respect.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལུས་ཐུང་ངུ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ལ་བརྙས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being short<tei:note xml:id="UT22084-076-008-52"/> comes from having shown contempt for the Dharma. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་བཀའ་བློ་མི་བདེ་བ་གང་ཡིན་<tei:ref folio="F.199.b"/>པ་དེ་ནི་སྔོན་ལུག་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-53"/>As a human, being ineloquent comes from having previously been a sheep.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-54"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གནག་ཅིང་རིད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྣང་བ་བསྒྲིབས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being dark and scrawny comes from having obscured images of the thus-gone ones.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-55"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མཆུ་མི་སྡུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མཆོད་རྟེན་གྱི་ཟས་མྱངས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having unsightly lips comes from having eaten food off of stūpas.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-56"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མིག་དམར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མེའི་སེར་སྣ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having red eyes comes from having been stingy with fire.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-57"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མིག་མི་གསལ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཁྲའི་མིག་བྲུས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having poor eyesight comes from having gouged out the eyes of falcons.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-58"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལྐུགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ལ་སྐུར་པ་བཏབ་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being mute comes from having denigrated the Dharma.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་འོན་པར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ཐོས་པར་མི་དགའ་བ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being deaf comes from having been displeased upon hearing the Dharma.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སོ་རྣོན་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རུས་པ་འཆའ་ཞིང་ཤ་ཟ་བར་མངོན་པར་དགའ་བ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having sharp teeth comes from having taken great pleasure in gnawing on bones and eating meat.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-59"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྣ་དགྱེ་བོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དྲི་མི་ཞིམ་པ་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a crooked nose<tei:note xml:id="UT22084-076-008-60"/> comes from having made malodorous offerings to the thus-gone ones.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མཆུ་ཤོ་རེར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཉའི་འགྲམ་པ་ཕུག་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a cleft lip comes from having pierced the cheeks of fish.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-61"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྐྲ་སེར་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཕག་གི་སྤུ་བཏོགས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having yellowed hair comes from having plucked out the hair of pigs.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྣ་བ་རལ་བར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གཞན་དག་གི་རྣ་བ་ཕུག་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having split ears comes from having punctured the ears of others.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-62"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་ཤ་བྲུར་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གོས་ཡང་ཞིང་སྲབ་པ་དག་བགོས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འོངས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a snake-like body<tei:note xml:id="UT22084-076-008-63"/> comes from having worn light and thin clothing in the presence of the thus-gone ones.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-64"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མདོག་གནག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ཁྱམས་དག་གི་འོག་ཏུ་བཞག་ནས་དུད་པས་བདུགས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a dark complexion comes from having put statues of the thus-gone ones beneath courtyards and exposed them to smoke.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-66"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྐང་ལག་ཞ་བོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མཁན་པོ་དང་། སློབ་དཔོན་དང་བླ་མ་རྣམས་མཐོང་ཡང་ལྡང་བ་མེད་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having disabled limbs comes from not having risen when seeing preceptors, masters, or gurus.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-67"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྒུར་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གོས་ཡང་ཞིང་སྲབ་པ་དག་བགོས་ནས་ཕན་ཚུན་དུ་འགྲོ་བའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ལ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པ་ལས་གྱུར་པ་<tei:ref folio="F.200.a"/>ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being hunchbacked comes from having worn light and thin clothing and turned one’s back when passing the thus-gone ones.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-68"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་འཕྲལ་བ་མི་སྡུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བའི་ཚེ་ཕྱག་ཀྱང་མི་བྱེད་ལ། ལག་པས་འཕྲལ་བར་བརྡབས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, an unsightly forehead<tei:note xml:id="UT22084-076-008-69"/> comes from not having bowed upon seeing the thus-gone ones, instead banging one’s hands together at the forehead.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-70"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གཉའ་བ་ཐུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བླ་མ་དག་མཐོང་ནས་མགོ་སྦས་ཏེ་བྲོས་ནས་འབྱོལ་བ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a short neck comes from having hid one’s face and run away when one saw the gurus.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-71"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྟག་པར་སྙིང་ན་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་བཅད་ཅིང་གཏུབས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, always having heart diseases comes from having hacked, cut, and sliced up the limbs of beings.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-72"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མཛེ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཉེས་པ་མེད་པར་གཞན་དག་གི་ནོར་བླངས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having leprosy comes from having taken wealth away from the innocent.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-73"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་དབུགས་ཐུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དགུན་གྲང་བའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་གཞན་དག་ལ་ཟས་གྲང་མོ་དག་བྱིན་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being short of breath comes from having served cold food to others during the depths of winter.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-74"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་བུ་ཁྱེའུ་དང་བུ་མོ་མེད་པར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བྱ་མང་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྲུ་གུ་བསད་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, lacking sons or daughters comes from having killed many baby birds.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་བུ་ཚ་མང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་གསོ་བར་དགའ་བ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having many children comes from having taken joy in caring for beings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་ཚེ་རིང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བྱམས་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a long life comes from having had a loving heart.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་ཚེ་ཐུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྲོག་ཆགས་མང་པོ་བསད་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a short life comes from having killed many creatures.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-75"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་ཕྱུག་པོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྦྱིན་པ་བཏང་བ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being wealthy comes from having practiced generosity.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་རྟ་དང་ཤིང་རྟ་དང་ལྡན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་རྟ་དང་ཤིང་རྟ་ཕུལ་བ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, owning horses and chariots comes from having offered horses and chariots to the Three Jewels.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་དབང་པོ་གསལ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མདོ་སྡེ་འདྲི་ཞིང་ཁ་ཏོན་འདོན་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having brilliant faculties comes from having inquired into and recited the sūtras.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་དབང་པོ་མི་གསལ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དུད་འགྲོའི་གནས་ནས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having dull faculties comes from having been an animal.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གཞན་གྱི་བྲན་དང་བྲན་མོ་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བུ་ལོན་ཆགས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, working as another person’s servant boy or girl comes from having amassed debt.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མི་བརྟན་ཞིང་ཡང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྤྲེའུ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being unstable and flighty comes from having previously been a monkey.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མཛེ་ནད་ཀྱིས་བཏབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དཀོན་མཆོག་གསུམ་རྣམ་པར་བཤིག་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, contracting leprosy comes from having destroyed images of the Three Jewels.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྐང་ལག་འཇམ་འགྲུས་སུ་གྱུར་<tei:ref folio="F.200.b"/>པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་རྐང་ལག་དམ་དུ་བཅིངས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having disabled limbs comes from having tightly bound the limbs of other beings.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་ལ་རྨ་དང་ཤུ་བ་འབྱུང་ཞིང་ཡུན་རིང་པོར་སྨན་དང་དཔྱད་བྱས་ཀྱང་སོས་སུ་མི་བཏུབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་ལ་བརྡེག་བཙོག་བྱས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having scars and abscesses on the body that do not heal even with lengthy medical treatment comes from having beaten other beings.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-76"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རང་བཞིན་མི་སྲུན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྡིག་སྦྲུལ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a malicious nature comes from having been a scorpion or a snake.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-77"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་དབང་པོ་དྲུག་ཚང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-78"/>As a human, having all six sense faculties complete comes from having upheld one’s discipline.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་དབང་པོ་རྣམས་མ་ཚང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having incomplete sense faculties comes from not having upheld one’s discipline.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གཙང་སྦྲ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཕག་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having bad hygiene comes from having been a swine.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་གླུ་གར་ལ་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རོལ་མོ་མཁན་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being fond of song and dance comes from having been a musical performer.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་འདོད་ཆེན་ཆེ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཁྱི་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having excessive desire comes from having been a dog.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་གཉའ་བར་ལྦ་བ་ཡོད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གཅིག་པུ་བསྣོགས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having goiters on the neck comes from eating alone.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-79"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་ཁའི་དྲི་མནམ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚིག་ངན་གྱིས་གཞན་ལ་སྤྱོས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having bad breath comes from having insulted others with harsh words.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ཕོ་མཚན་དང་མི་ལྡན་པ་དེ་ནི་ཁྱི་དང་ཕག་རྣམས་ཀྱི་རླིག་པ་བཅད་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having incomplete male faculties comes from having castrated dogs and swine.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་ལྕེ་ཐུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དབེན་པ་དག་ཏུ་བླ་མ་དག་ལ་ཚིག་མི་སྙན་པ་བརྗོད་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having a short tongue comes having disgraced the gurus in solitary places.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-80"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་གཞན་གྱི་ཆུང་མ་ལ་གཡེམ་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་བྱ་ངང་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-81"/>People who take pleasure in committing adultery with the wife of another will regress to a rebirth as a swan<tei:note xml:id="UT22084-076-008-82"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་བདག་དང་ཉེ་ཞིང་གཉེན་དུ་འབྲེལ་པ་དག་ལ་གཡེམ་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་བྱེའུ་མཆིལ་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>People who take pleasure in sexual misconduct with their relatives and friends will regress to a rebirth as a sparrow after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་མདོ་སྡེ་དང་བསྟན་བཅོས་དག་ལ་སེར་སྣ་བྱེད་ཅིང་ཤེས་ཀྱང་སྦས་ནས་གཞན་དག་ལ་མི་སྟོན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཤིང་སྲིན་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>People who are stingy with the sūtras and treatises and hide their knowledge so as not to teach them to others will be reborn as a wood-eating insect<tei:note xml:id="UT22084-076-008-83"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-81</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ནས་མདའ་གཞུ་ཐོགས་ཤིང་གཞོམ་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཀླ་ཀློ་ཅན་དུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>People who take pleasure in bearing bows and arrows and battling<tei:note xml:id="UT22084-076-008-84"/> will regress to a rebirth as a barbarian after death. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྔོན་པ་བྱེད་<tei:ref folio="F.201.a"/>ཅིང་སྲོག་ཆགས་གསོད་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་འཕར་སྤྱང་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-85"/>Taking pleasure in hunting and killing living beings will result in regressing to a rebirth as a jackal after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མགོ་རྒྱན་དང་མེ་ཏོག་ཐོགས་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས། གཅིན་རྟུག་གི་སྲིན་བུ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in wearing crowns and flowers will result in being a dung beetle<tei:note xml:id="UT22084-076-008-86"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གོས་རིང་པོ་གྱོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི། ཤི་འཕོས་ནས་སྲིན་བུ་མཇུག་རིངས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Enjoying wearing long dresses will result in being a long-tailed insect<tei:note xml:id="UT22084-076-008-87"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉལ་ཞིང་ཟ་བར་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཕག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in sleeping and eating will result in being reborn as a swine after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གོས་ཚོན་ཅན་གྱོན་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་བྱེའུ་ཁྲེའུ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in wearing colorful clothing will result in becoming a multicolored bird after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་གྱི་ཚིག་ཟློས་ཤིང་ཀུ་རེ་བྱེད་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་བྱ་ནེ་ཙོ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in mimicking the words of others and making fun will result in becoming a parrot after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕྲ་མ་བྱེད་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྦྲུལ་ལུས་པོ་ཆེ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in gossip will result in being reborn as a large-bodied snake<tei:note xml:id="UT22084-076-008-88"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉེས་པ་མེད་པར་དགྲ་ལ་རྣམ་པར་འཚེ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྲིན་བུ་འཁོན་དུ་འཛིན་པའི་སེམས་དང་བཅས་པ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being hostile to an enemy without just cause<tei:note xml:id="UT22084-076-008-89"/> will result in being born after death as an insect with a mind that holds on to grudges.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-90"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་གྱི་དབྱེན་བྱེད་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྲིན་བྱ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Enjoying others’ discord will result in being born as an owl after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དམོད་མོའི་ཚིག་སྨྲ་བ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཝ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in uttering curse words will result in being born as a fox after death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-91"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་དག་སྐྲག་ཅིང་དངང་བར་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་རི་དགས་ཤ་བའི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taking pleasure in scaring and frightening others will result in being born as a mountain deer<tei:note xml:id="UT22084-076-008-92"/> after death. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་སྔ་མ་ལ་ཤིང་གི་ལྷམ་བགོས་ནས་དྲི་གཙང་ཁང་དུ་ཞུགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འདི་ལ་རྟའི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-93"/>Those who entered shrines while wearing wooden shoes in a previous life will be reborn as horses in this life.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་སྔ་མ་ལ་འཕྱེན་གཏོང་བ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྲིན་བུ་མནམ་པོའི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who took pleasure in farting in a previous life will be reborn as stink bugs.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་སྔ་མ་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་གཏུན་དང་རང་ཐག་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འདི་ལ་སྲོག་ཆགས་སྲིན་བུ་མགོ་རྡེབས་པ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who used the Saṅgha’s mortars and pestles in a previous life will be reborn as flat-headed worms<tei:note xml:id="UT22084-076-008-94"/> in this life.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་སྔ་མ་ལ་གཞན་དག་གི་ཟས་ཀྱི་གེགས་བྱས་ན་ཚེ་འདི་ལ་ཤིང་སྲིན་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one obstructed others’ access to food in a previous life, one will be woodworms in this life.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ཆུ་བརྐུས་ནས་ཡོངས་སུ་སྤྱད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འདི་ལ་ཉ་དང་ཆུ་སྲིན་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who stole water from the Saṅgha and used it themselves will be reborn as fish or crocodiles.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-95"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ས་གཞི་དག་ལ་མི་གཙང་བ་འདོར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བཤང་གཅིའི་ནང་དུ་<tei:ref folio="F.201.b"/>སྲིན་བུ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who discarded their filth on the grounds of the Saṅgha will be reborn as latrine maggots.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-96"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ཤིང་ཏོག་བརྐུས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་འཇིམ་རྫབ་ཟ་བའི་སྲིན་བུ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who stole fruit from the Saṅgha will become mud-eating bugs.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་དཀོར་བརྐུས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རང་ཐག་འདྲེན་པའི་གླང་དང་བོང་བུ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who stole wealth from the Saṅgha will become oxen or donkeys turning a millstone. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་དཀོར་ལ་ནན་གྱིས་སློང་ཞིང་སྔ་སྐྱིན་བྱེད་ན་ཕུག་རོན་དཀར་པོ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-97"/>If one insistently begs the Saṅgha to loan out its wealth, one will be reborn as a white pigeon.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་ལ་འཕྱ་ཞིང་དམོད་པར་བྱེད་ན་གླང་གི་གཉའ་བའི་སྲིན་བུར་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one ridicules and disparages the Saṅgha, one will be reborn as a bug on the neck of oxen.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ཚོད་ལྡུམ་ཟོས་ན་ཚོད་མའི་སྲིན་བུར་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one consumes the vegetables of the Saṅgha, one will be reborn as an insect on vegetables.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-98"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ཁྲི་སྟན་ལ་འདུག་ན་སའི་སྲིན་བུ་མཇུག་རིངས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one sits on the seats of the Saṅgha, one will be reborn as a mosquito.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-99"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་འདུན་གྱི་ཡོ་བྱད་སྣ་ཚོགས་དག་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པར་བྱེད་ན་ཕྱེ་མ་ལེབ་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one uses the various implements belonging to the Saṅgha, one will be reborn as a moth.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རུས་པ་དག་ཐོགས་ནས་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ན་བྱ་མཆུ་རིངས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one enters monasteries wearing bone ornaments,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-100"/> one will be reborn as a long-beaked bird.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དམར་རྩི་དང་དཀར་རྩི་དག་མཆུ་ལ་བསྐུས་ནས་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་ན་བྱ་མཆུ་དམར་བ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one enters monasteries having applied rouge on the lips,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-101"/> one will be reborn as a red-beaked bird.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གོས་ཚོན་ཅན་བགོས་ཏེ། གཙུག་ལག་ཁང་དུ་འགྲོ་བར་བྱེད་ན་བྱ་ཁ་དོག་སེར་པོ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one goes into monasteries wearing colorful clothing, one will be reborn as a yellow bird.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོ་ཤུག་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་གནས་ནས་ཉལ་པོ་བྱས་ན་བྱ་མགོ་སྔོན་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If a married couple copulates in a temple, they will be reborn as blue-headed birds.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-102"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་ལ་བརྫིས་ན་རྔ་མོའི་ལུས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one tramples<tei:note xml:id="UT22084-076-008-103"/> on a stūpa of the thus-gone ones, one will be reborn with the body of a camel.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷམ་བགོས་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དྲི་གཙང་ཁང་དུ་འགྲོ་བར་བྱེད་ན་སྦལ་པར་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one goes into shrines of the thus-gone ones wearing shoes, one will be reborn as a toad.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-104"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆོས་ཉན་པའི་ཚེ་ཀླག་ཅོར་ཟེར་ན་ནི་བྱ་ལྕེ་བརྒྱ་པ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one makes a clamor while listening to the Dharma, one will be reborn as a hundred-tongued bird.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-105"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་སློང་མ་གཙང་མ་སུན་པར་བྱེད་ན་ཤི་འཕོས་ནས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་གནས་ལྕགས་ཀྱི་བྲག་ཕུག་ཏུ་ལྟུང་ཞིང་རལ་གྲིའི་འཁོར་ལོ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་དུས་གཅིག་ཏུ་བབས་ནས་ལུས་གཅོད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one harasses a pure nun, one will fall into the iron caves of the hell realms, where many hundreds of thousands of circular blades will descend upon one, slicing one’s body.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསུངས་པ་ལྟར་དགེ་འདུན་གྱི་རྫས་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་གང་ལགས་པ་དེ་དག་ལ་ཡང་དག་པར་ཤིན་ཏུ་ལྕི་བ་ཞིག་ལགས་པར་གྱུར་ན་སྦྱིན་བདག་བཞི་པོ་ཇི་ལྟར་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་མཆི་ཞིང་བཀུར་སྟི་དང་ཕྱག་འཚལ་བར་བགྱིད་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-106"/>Venerable Ānanda then inquired of the Blessed One, “Blessed One, as you have just taught, using the property of the Saṅgha is an extremely grave misdeed. How, then, should the four types of benefactors go to monasteries and offer their respect and pay homage?”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་<tei:ref folio="F.202.a"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དགེ་འདུན་གྱི་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་འགྲོ་བ་ལ་སེམས་རྣམ་པ་གཉིས་ཡོད་དེ། དགེ་བའི་སེམས་དང་མི་དགེ་བའི་སེམས་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-107"/>The Blessed One replied, “Those who go to the monasteries of the Saṅgha are of two mindsets: virtuous and nonvirtuous.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་བའི་སེམས་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who are those with a virtuous mindset?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་ཕྱིན་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་ན་ཕྱག་བྱེད་པ་དང་། དགེ་འདུན་མཐོང་ན་གུས་པར་བཀུར་སྟི་བྱས་ནས་མདོ་སྡེའི་དོན་འདྲི་བར་བྱེད་པ་དང་། སྡོམ་པ་ཡང་དག་པར་བླངས་ནས་ཉེས་པ་འཆགས་པར་བྱེད་པ་དང་། ནོར་རྫས་དག་ཡོངས་སུ་བཏང་ནས་དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་ཞལ་ཏ་བྱེད་པ་དང་། ལུས་དང་སྲོག་ལ་ཕངས་པ་མེད་པར་ཆོས་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་བསྲུང་ཞིང་ཡང་དག་པར་འཛིན་པར་བྱེད་པའི་གང་ཟག་དེ་ལྟ་བུ་དག་ནི་གོམ་པ་གཅིག་འདོར་བར་བྱེད་ན་ཡང་ལྷའི་གཞལ་མེད་ཁང་དྲུང་དུ་འོང་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are those who bow upon seeing the thus-gone ones when entering monasteries, those who pay respect with veneration and inquire as to the meaning of the sūtras when they see the Saṅgha, those who correctly uphold their vows and confess their faults, and those who offer their wealth in service to the Three Jewels.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-108"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པ་ན་ཁྱིམ་བདག་ཤུག་དེ་ཀ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་མྱོང་བར་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེས་བུ་མཆོག་ཏུ་དགེ་བ་ཞེས་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These people will be reborn in the divine palaces of the gods, or if in the future they are a householder or a wife,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-109"/> they will experience results with a similar karmic fruition.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-110"/> This is known as the supremely virtuous person. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མི་དགེ་བའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-111"/>Who are those with a nonvirtuous mindset?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་ལ་ལ་ཞིག་གཙུག་ལག་ཁང་དུ་འཇུག་པའི་ཚེ་དགེ་འདུན་ལ་སློངས་མོ་དང་། གཡར་པོ་དང་། སྔ་སྐྱིན་འབའ་ཞིག་བྱ་བར་སེམས་པ་དང་། དགེ་འདུན་གྱི་སྐྱོན་ཚོལ་ཞིང་རྩེ་གཅིག་ཏུ་རྣམ་པར་བཤིག་པ་འབའ་ཞིག་ཏུ་འདོད་པ་དང་། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱི་ཟས་ཟོས་ན་ཡང་སེམས་ལ་གནོད་པ་ཅི་ཡང་མེད་ཅིང་ཁུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are those who go to the monasteries only intending to beg, borrow, or take loans from the Saṅgha, those who desire only to find fault with and relentlessly disparage the Saṅgha, and those who do not feel bad about consuming the food of the Saṅgha, taking home with them cakes, fruits, and vegetables.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིང་ཏོག་དང་། ལྡམ་ལྡུམ་དག་ཁྱེར་ནས་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་འགྲོ་བར་བྱེད་པའི་གང་ཟག་དེ་ལྟ་བུ་དག་ཤི་འཕོས་མ་ཐག་ཏུ་ལྕགས་ཀྱི་ཐུ་ལུམ་ཟ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་ཞིང་ཟངས་ཀྱི་ནང་དུ་བཙོ་བ་དང་། སྦར་བའི་མེས་བསྲེགས་པ་དང་། རལ་གྲི་ལྟ་བུའི་རི་ལོ་མ་ཅན་གྱི་ལྗོན་ཤིང་ལ་འཛེག་པ་ལ་སོགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་གང་ཡང་མི་མྱོང་བ་མེད་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as they die, these people will fall down to the hells where they eat lumps of iron, where there is no suffering they will not experience—from being boiled in cauldrons to being burnt by scorching fires, climbing mountains of knives and trees with razor leaves, and so on.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སྐྱེས་བུ་མཆོག་ཏུ་མི་དགེ་བ་ཞེས་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is known as the supremely nonvirtuous person.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་འདི་ནི་ངས་མ་འོངས་པའི་དུས་ཀྱི་སློབ་མ་དག་ལ་རྗེས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན་གྱིས་བག་ཡོད་པར་བསྒྲིམས་ཏེ། དཀོན་མཆོག་གསུམ་<tei:ref folio="F.202.b"/>པོ་དག་ལ་ཉེས་པ་མི་བྱེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-112"/>The Blessed One said, “Ānanda,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-113"/> I admonish my future disciples: exercise vigilance so as to not commit transgressions against the Three Jewels.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-114"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནུར་བའི་སེམས་སྐྱེ་བ་མེད་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་སྩལ་པ་བཞིན་བྱེད་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱམས་པ་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་བའི་ཚེ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So long as they act wholeheartedly in accordance with what the Thus-Gone One has taught, they will undoubtedly pass beyond suffering once the Thus-Gone One Maitreya appears in this world.”<tei:note xml:id="UT22084-076-008-115"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཚེ་འདི་ལ་གཞན་གྱི་ལུས་ལས་གོས་བཤུས་ཏེ་ཕྲོག་པར་བྱེད་ན་ཤི་འཕོས་ནས་གྲང་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བ་དང་། གཞན་ཡང་དར་གྱི་སྲིན་བུར་སྐྱེས་ནས་འཚེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-116"/>The Blessed One continued, “If one strips the clothing from the body of another in this life, after death one will fall into the cold hell realms, or, having been reborn as a silkworm, one will be boiled alive.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-117"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྐུ་གཟུགས་དང་མདོ་སྡེའི་སྤྱན་སྔར་མར་མེ་སྦར་བར་མངོན་པར་མི་དགའ་ན་ཤི་འཕོས་ནས་རི་ཁོར་ཡུག་གི་བར་ན་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་གནས་མུན་ནག་ཡོད་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one does not delight in lighting lamps to illuminate sūtras and statues in this life, after death one will fall into the darkness of the hells between mountains.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སེམས་ཅན་གྱི་སྲོག་བཅད་པས་དམྱལ་ཞིང་གཏུབ་པར་བྱེད་ན་ཤི་འཕོས་ནས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་མཚོན་ལྟར་རབ་ཏུ་རྣོ་བའི་རི་ལ་རལ་གྲི་ལོ་མ་ཅན་གྱི་ལྗོན་ཤིང་འཛེག་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཚེ་འདི་ལ་ཁ་ཅིག་སྡིག་གཏོང་ཞིང་རྔོན་པ་བྱེད་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་དག་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སོག་ལེས་འདྲལ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If in this life one torments and cuts up beings, taking their lives, after death one will fall into the weapon-like hells, where one will climb razor-sharp mountains and trees with razor leaves.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-118"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མང་དུ་འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཟངས་ཀྱི་ཀ་བ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ལ་འཇུ་བ་དང་། ལྕགས་ཀྱི་ཁྲི་རབ་ཏུ་ཚ་བ་ལ་ཉལ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-119"/>Those who desire a great deal and commit sexual misconduct in this life, after death will fall into the hells where they will be liquified against scalding bronze pillars and sleep on scorching iron beds.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཆུང་མ་མང་པོ་འཆང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ལྕགས་ཀྱི་རང་ཐག་ཏུ་འཐག་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who keep many wives in this life will fall into the hells where they will be pulverized by iron millstones.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-120"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཁྱིམ་ཐབ་མང་པོ་བདོག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྦྲུལ་གདུག་པ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who possess many husbands in this life, after death will fall into the hells of poisonous snakes.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྒོ་ང་བསྲེགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མེ་མ་མུར་རབ་ཏུ་ཚ་བ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who burn eggs in this life, after death will fall into the hells of burning embers.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཕག་དང་བྱ་རྣམས་བཤུ་ཤིང་འཐོག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཟངས་དག་ཏུ་འཚེད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who skin pigs and defeather birds in this life, after death will fall into the hells where they will boil in molten iron.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཕག་དང་ཁྱིའི་རླིག་པ་འབྱིན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་<tei:ref folio="F.203.a"/>ཤི་འཕོས་ནས་རྡོ་ཟུར་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who castrate pigs and dogs in this life, after death will fall into the hells of jagged rocks.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཆང་འཐུངས་ནས་མྱོས་པར་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཁུ་འཐུང་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who drink alcohol and become intoxicated in this life, after death will fall into the hells where they will drink molten metal.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་བཅད་ཅིང་གཏུབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who hack off and sever the limbs of beings in this life, after death will fall into the hells of iron wheels.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་དགེ་འདུན་གྱི་ཤིང་ཏོག་བརྐུས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་ཐུ་ལུམ་ཟ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who steal fruit from the Saṅgha in this life, after death will fall into the hells where they will swallow iron lumps.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཕག་གི་རྒྱུ་མ་དང་ཤ་ཟོས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྗན་ལྗིན་གྱིས་གང་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who eat the intestines and flesh of pigs in this life, after death will fall into the hells filled with filth.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-121"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཉ་གསོན་པོར་ཟོས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མཚོན་ཆ་དང་། དབྱིག་པ་དང་། རལ་གྲིའི་སོ་ཅན་གྱི་ལྗོན་ཤིང་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who eat live fish in this life, after death will fall into the hells with trees made of weapons, clubs, and saws.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-122"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མ་ཡར་མོར་གྱུར་ནས་ཆུང་མ་སྔ་མའི་བུ་དག་ལ་ནེར་པ་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མེ་རབ་ཏུ་འབར་བའི་ཤིང་རྟ་དང་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who become stepmothers and look upon their stepchildren with scorn in this life, after death will fall into the hells of blazing chariots.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཕྲ་མ་བྱས་ནས་དཀྲུགས་མ་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་ཐོང་གཤོལ་གྱིས་རྨོ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who sow discord with divisive speech in this life, after death will fall into the hells where they will be tilled by iron plows.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-123"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མི་སྙན་པས་གཞན་དག་ལ་སྤྱོས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕེ་རབ་ཏུ་འབྱིན་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who reprimand others with harsh language in this life, after death will fall into the hells where their tongues will be pulled out.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་བརྫུན་མང་དུ་སྨྲས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕེ་ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་གྱིས་འདེབས་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who speak many falsehoods in this life, after death will fall into the hells where they will be impaled with iron needles.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-124"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྲོག་བཅད་ནས་ལོག་པའི་ལྷ་ལ་མཆོད་སྦྱིན་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་གཏུན་གྱིས་བརྡུངས་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-125"/>Those who take life and offer it to perverse gods, after death will fall into the hells where they will be beaten with iron pestles.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-126"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་བོན་མོ་བྱས་ནས་འདྲེ་གདོན་གྱི་ཚིག་འདོན་ཅིང་གཞན་དག་བསླུས་ཏེ་ནོར་བླངས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཤའི་རི་ལྟ་བུའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, practice sorcery by chanting the words of ghosts and swindling people, after death will fall into the hells of mountains of flesh.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-127"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་བོན་མོ་བྱས་ནས་མིག་<tei:ref folio="F.203.b"/>བཙུམས་ཏེ། ས་ལ་ཉལ་ནས་གཞན་དག་ལ་མཐོ་རིས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ་ཞེས་དྲང་པོ་མ་ཡིན་པའི་འདྲེ་གདོན་དག་གིས་ལེན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་རྐེད་པ་གཏུབ་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, practice sorcery by lying on the ground with their eyes closed, summoning ghosts, and uttering falsehoods such as ‘you will be reborn in the higher realms,’ after death will fall into the hells where their waists will be severed.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-128"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་བོན་མོ་བྱས་ནས་གཞན་དག་གི་སྲོག་བཅད་དེ། ལྷ་འདྲེ་དང་ལམ་ལྔའི་སའི་བདག་པོ་དང་སྲིན་མོ་ལ་སོགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱེད་དུ་བཅུག་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ལྟ་བུ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་སྐྱེས་བུ་བླུན་པོ་རྣམས་འདྲིད་པ་ཡིན་པས་ཤི་འཕོས་ནས་སྟ་རེས་གཅོད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, practice sorcery by taking the lives of others and making them into offerings for gods, ghosts, the lords of the five paths, demonesses, and other such beings are all fools who have been deceived. They will therefore fall into the hells where they will be hacked up with axes.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-129"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་སྲུངས་མ་རྣམས་ཀྱིས་ཡན་ལག་བཅད་ཅིང་གཏུབ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their limbs will be sliced and severed by the minions of hell.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་ལྕགས་ཀྱི་མཆུ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་མིག་གི་འབྲས་བུ་གཉིས་ལ་འཐོག་པར་འགྱུར་རོ། །ཚེ་འདི་ལ་བོན་མོ་བྱས་ནས་མི་ཤི་བའི་རོ་རྣམས་སྦེད་པ་དང་། ཁང་ཁྱིམ་རྣམས་ཀྱི་བཟང་ངན་དང་། རིགས་ལྔ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཁེ་འཐོབ་པ་དང་། མི་འཐོབ་པ་ལྟ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Both of their eyes will be pecked out by birds with iron beaks.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུ་རྣམས་བདེ་བར་འགོད་པ་དང་། དར་གྱི་སྲིན་བུ་དག་ལ་གཏང་རག་གཏོང་བ་དང་། སྲིན་མནན་ནས་སྐྱེས་བུ་བླུན་པོ་དག་བསླུས་ཏེ། ནོར་མང་པོར་བླངས་པ་དང་། བརྫུན་ཚིག་གིས་བཟང་ངན་སྟོན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་དྲ་བ་ཅན་གྱི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་བས་བྱ་འདབ་ཆགས་མ་རུངས་པ་ཚད་མེད་པ་སྙེད་དེའི་ལུས་ལ་འདུས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, practice sorcery by burying the corpses of the dead, by making prognostications of the good and bad omens of houses and of the fortune or lack thereof of the five families, by appeasing the nāgas, by making thanksgiving offerings of crushed silkworms,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-130"/> and by deceiving fools to take their wealth with false prognostications, after death will fall into the hells of iron webs.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-131"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་རྣམས་མ་ལུས་པར་ཟོས་ནས་རུས་པ་དང་རྒྱུས་པ་རྣམས་ཀྱང་འཐོག་པར་བྱེད་པས་སྡུག་བསྔལ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There, their bodies will be swarmed by countless malevolent birds that will consume the entirety of their flesh before pecking away at their bones and innards,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-132"/> causing them immeasurable suffering.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྨན་པ་བྱས་ཏེ། ནད་གསོ་བར་མི་ནུས་བཞིན་དུ་གཞན་དག་ལ་བསླུས་ཏེ་ནོར་བླངས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་གཏར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, act as doctors but are unable to cure illness while nonetheless deceiving others and taking their wealth, after death will fall into the hells where they will be bled and scorched with moxibustion sticks.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་བཙས་བསྲེགས་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་བས་ལུས་ལ་ཀུན་ཏུ་མེ་རབ་ཏུ་འབར་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཚེ་འདི་ལ་མཆོད་རྟེན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will fall into the hells where their bodies will be entirely consumed by flames.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུག་ལག་ཁང་བཤིག་པ་དང་། མཁན་པོ་དང་། སློབ་དཔོན་གྱིས་བསྒོ་བ་མ་ཉན་པ་དང་། ཕ་མ་ལ་སྲི་ཞུ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མནར་མེད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་<tei:ref folio="F.204.a"/>པོ་དང་། སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་པོ་དག་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, in this life, destroy stūpas and monasteries, do not obey the orders of their preceptors and masters, and do not have reverence for their parents will experience manifold suffering in the great hell of Avīci and the eight great hells.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆུང་ངུ་བརྒྱ་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་པོ་ཀུན་ཏུ་འཇུག་ཅིང་བསྐལ་པ་གཅིག་གམ། བསྐལ་པ་གཉིས་སམ། བསྐལ་པ་ལྔ་བརྒྱའི་བར་དུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་ནས་དེའི་འོག་ཏུ་གདོད་ཐར་བར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will then find themselves in the one hundred thirty-six minor hells, where they will suffer for one eon, two eons, or even up to five hundred eons, after which they will finally escape.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-133"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་དང་ཕྲད་ན་ནི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་སྐྱེད་པར་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they then meet with a spiritual teacher, they will give rise to the mind set on awakening.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཕྲད་པར་མ་གྱུར་ན་ནི་སླར་ཡང་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, if they do not meet with one, they will once more fall back down to the hells.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་བོང་ཆེ་ཞིང་ཤིན་ཏུ་མནམ་པ་དང་། ཁྲོ་སྐྱེན་ཞིང་དགྲོལ་དཀའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་གྱི་རྔ་མོ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-134"/>The Blessed One<tei:note xml:id="UT22084-076-008-135"/> continued, “As a human, having a body that is large and pungent and being quick to anger and difficult to liberate comes from having previously been a camel.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་འགྲོ་བ་ལ་དགའ་ཞིང་ཟན་ཟ་བ་འགྲུས་པ་དང་། ཉམ་ང་བ་དག་ལ་འབྱོལ་བ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་རྟ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, taking delight in moving about, busying oneself with eating, and not being scared away by anything comes from having previously been a horse.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གྲང་བ་དང་། ཚ་བ་དག་བཟོད་ཅིང་སེམས་ལ་འཛིན་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་གླང་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being able to endure heat and cold yet unable to mentally retain anything comes from having previously been an ox.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-136"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྒྲ་སྐད་ཆེ་བ་དང་། ངོ་ཚ་མེད་ཅིང་ཁྲེལ་མེད་པ་དང་། སྲེད་པ་དང་། གྲང་བ་མང་ཞིང་ལེགས་ཉེས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མི་ཕྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་བོང་བུ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having a loud voice, lacking shame and modesty, being full of craving, being lethargic,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-137"/> and not distinguishing good from ill comes from having previously been a donkey.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྟག་པར་ཤ་ལ་བརྐམ་ཞིང་བྱ་བ་དག་ལ་འཇིགས་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སེང་གེ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, always craving meat and never fearing any task comes from having previously been a lion.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་རིང་ཞིང་མིག་ཟླུམ་པ་དང་འབྲོག་དགོན་པ་ན་མང་དུ་རྒྱུ་བ་དང་། བུ་དང་ཆུང་མ་ལ་སྡང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྟག་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being tall with round eyes, often wandering in the wilderness, and being averse<tei:note xml:id="UT22084-076-008-138"/> to one’s children and wife<tei:note xml:id="UT22084-076-008-139"/> comes from having previously been a tiger.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྤུན་ཞིང་མིག་ཆུང་བ་དང་། གནས་གཅིག་ཏུ་གནས་པར་མོས་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་བྱ་འདབ་ཆགས་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being hairy, having small eyes, and not wishing to dwell in a single place comes from having previously been a bird.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རང་བཞིན་མི་བརྟན་ཞིང་སྲོག་ཆགས་ཕྲ་མོ་གསོད་པ་ལ་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་གྱི་ཝ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being of an unstable nature and delighting in killing tiny creatures comes from having previously been a fox.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-140"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་དཔའ་ཞིང་བཤོར་བ་དང་། འདོད་ཆགས་ཆུང་ཞིང་ཆུང་མ་ལ་སྲེད་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྤྱང་ཀི་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being strong and skilled in hunting,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-141"/> having little desire, and lacking craving for a wife comes from having previously been a wolf.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གོས་བཟང་པོ་<tei:ref folio="F.204.b"/>ལ་མི་དགའ་བ་དང་། མ་ཡིན་པ་བྱས་པ་དག་ལ་རྟོག་པ་དང་། གཉིད་ཆུང་ཞིང་ཞེ་སྡང་མང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་ཁྱི་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, disliking fine clothing, ruminating over mistakes, sleeping little, and being full of anger comes from having previously been a dog.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-142"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གཡེམ་པ་ལ་དགའ་ཞིང་སྐྱེ་བོ་མང་པོའི་ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཏམ་བརྗོད་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་ནེ་ཙོ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, delighting in sexual misconduct and taking great pleasure in telling alluring tales to many people comes from having previously been a parrot.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-143"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ལུས་ཀྱི་བོང་ཆུང་ཞིང་གཡེམ་པ་ལ་དགའ་བ་དང་། སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་མི་གནས་པ་དང་། གཟུགས་མཐོང་མ་ཐག་ཏུ་མངོན་པར་ཞེན་པའི་སེམས་འབྱུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་བྱེའུ་མཆིལ་པ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, being physically small, delighting in sexual misconduct, being mentally scattered, and becoming fixated immediately upon beholding something comes from having previously been a sparrow.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་མིག་དམར་ཞིང་སོ་ཐུང་བ་དང་། སྨྲ་བའི་ཚེ་ལྦུ་བ་འབྱུང་ཞིང་ཉལ་ན་གོས་ཀྱིས་ལུས་དཀྲི་བར་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྦྲུལ་དང་རྩངས་པ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, having red eyes and short teeth, spewing saliva when speaking, and enveloping oneself in cloth coverings when sleeping<tei:note xml:id="UT22084-076-008-144"/> comes from having previously been a snake or a lizard.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་སྨྲས་མ་ཐག་ཏུ་ཁོང་ཁྲོ་ཞིང་ཕ་རོལ་གྱི་དོན་ལ་སོ་སོར་མི་རྟོག་པར་ངག་གི་གདུག་པ་འབྱིན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྡིག་པ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, becoming outraged immediately upon speaking and spewing verbal abuse without understanding the intentions of others comes from having previously been a scorpion.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གཅིག་པུ་དབེན་པར་གནས་ཤིང་ཟས་ལ་བརྐམ་པ་དང་། མཚན་མོ་གཉིད་ཆུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་བྱི་ལ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, living in isolation, craving food, and sleeping little during the night comes from having previously been a cat.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-145"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་རྩིག་པ་ཕུག་ནས་རྐུན་པོ་བྱེད་པ་དང་། ནོར་ལ་བརྐམ་ཞིང་འཁོན་འབྱུང་སླ་བ་དང་། ཉེ་རིང་གི་མཚན་མ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་བྱི་བ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, boring holes in walls to thieve, craving wealth, harboring grudges easily, and being indifferent to others—not distinguishing between close and distant relations—comes from having previously been a mouse.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིར་གྱུར་ཀྱང་མཆོད་རྟེན་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་བཤིག་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་དཀོར་སྦས་ནས་བདག་ཉིད་ཀྱིར་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོ་མནར་མེད་པར་ལྷུང་བར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ལས་ཐར་བར་གྱུར་ན་ཡང་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་ཀྱི་ལུས་འདི་ལྟ་སྟེ། ཕུག་རོན་དང་། མཆིལ་པ་དང་། ངུར་པ་དང་། ནེ་ཙོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-146"/>The Blessed One<tei:note xml:id="UT22084-076-008-147"/> continued, “As a human, those who demolish stūpas and monasteries and hoard the property of the Three Jewels for their exclusive use will fall into the great hell of Avīci after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེའུ་སྔོན་པོ་དང་། ཉ་དང་། རུས་སྦལ་དང་། སྤྲེའུ་དང་། རི་དགས་ཀྱི་ལུས་ལེན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they escape from this hell, they will take up a body in the animal realm, such as that of a pigeon, sparrow, duck, parrot, bluebird,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-148"/> fish, tortoise, monkey, or deer.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-149"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྒྱ་ལམ་ན་མིའི་ལུས་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་ཡང་མ་ནིང་དང་། བུད་མེད་དང་། མཚན་གཉིས་པ་དང་། དབང་པོ་མེད་པ་དང་། <tei:ref folio="F.205.a"/>སྨད་འཚོང་མ་དག་ཏུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the rare event that they attain a human body, they will be a person labeled a paṇḍaka, a woman, a person with double gender, a person lacking in faculties, or a prostitute.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-150"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ཁོང་ཁྲོ་བ་དག་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྦྲུལ་གདུག་པ་དང་། སྟག་དང་། སེང་གེ་དང་། སྤྱང་ཀི་དང་། དོམ་དང་། དྲེད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, those who take pleasure in anger will descend into the forms of poisonous snakes, tigers, lions, wolves, bears, brown bears, cats, and falcons.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-151"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱི་ལ་དང་། བྱ་ཁྲའི་རྣམ་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ། །བརྒྱ་ལ་བརྒྱ་ལམ་ན་མིའི་ལུས་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་ཡང་ཁྱིམ་བྱ་དང་། ཕག་གསོད་པ་དང་། ཤན་པ་དང་། རྔོན་པ་བྱེད་པ་དང་། བྱ་ཤོར་བ་དང་། བཙོན་སྲུངས་བྱེད་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the rare event that they attain a human body, they will take pleasure in the killing of birds and pigs and in being a butcher, huntsman, spy, or prison guard.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་གླེན་ཞིང་གཏི་མུག་པ་དང་། རིགས་པའི་ཚུལ་གང་ཡིན་པ་མི་ཤེས་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཕག་དང་། བ་ལང་དང་། ཆུ་གླང་དང་། སྲོ་ཤིག་དང་། སྦྲང་མ་དང་། སྦྲང་བུ་མཆུ་རིངས་དང་། གྲོག་མ་ལ་སོགས་པའི་ལུས་ལེན་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, those who are foolish and ignorant and unable to understand analytical reasoning will take up the bodies of elephants, pigs, cows, water buffalo, lice, bees, mosquitoes, ants, and the like after death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-152"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མིའི་ལུས་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་ཡང་འོན་པ་དང་། ལོང་བ་དང་། ལྐུགས་པ་དང་། ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་མ་ཚང་བ་དང་། རྒྱབ་སྒུར་བ་དང་། དབང་པོ་མ་ཚང་བ་དག་ཏུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to attain a human body, they will be deaf, blind, mute, physically handicapped, or hunchbacked, or they will have incomplete faculties.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-153"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་ཁེངས་ཤིང་ང་རྒྱལ་ཆེ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མི་གཙང་བའི་གནས་ཀྱི་སྲིན་བུ་དང་། རྔ་མོ་དང་། བོང་བུ་དང་། སྟག་དང་། ཁྱི་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, those who are arrogant and full of pride will regress to rebirth as latrine maggots, camels, donkeys, tigers, or dogs after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་ན་ཡང་བྲན་མོའི་ལུས་ལེན་ཅིང་དབུལ་ཕོངས་པས་སློངས་མོ་བྱེད་པ་དང་། མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བརྙས་ཤིང་སྨད་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they are reborn as humans, they will take up the body of a servant, be a poverty-stricken beggar, or be taunted as they fall into universal disgrace.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིར་གྱུར་ཀྱང་བླ་མའི་མཐུ་བསྙེམས་པའི་རྒྱུས་གཞན་གྱི་ནོར་ལེན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཤའི་རི་ལྟ་བུའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་ཞིང་སྐྱེ་བོ་བརྒྱ་སྟོང་མང་པོས་ལུས་ཀྱི་ཤ་བཅད་ནས་ཟ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As a human, those who boast of the guru’s power as a means of taking the wealth of others will fall into the hells of mountains of flesh after death, where the flesh of their bodies will be hacked apart and consumed by many hundreds of thousands of beings.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-154"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་གཞན་དག་བགྲང་དུ་གཞུག་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འཕོས་ནས་གླང་པོ་ཆེ་དག་ཏུ་སྐྱེ་ཞིང་རྐང་ལག་དྲང་བས་ཉལ་དུ་མེད་པ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-155"/>Those who delight in making others stand in this life will be reborn as elephants after death or regress to a state of having straight limbs and not being able to lie down to sleep.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མཆོད་སྟོན་དྲལ་ནས་ནུབ་མོ་ཟན་ཟོས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འཕོས་ནས་ཡི་དགས་འདྲེ་བཀྲེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བས་ལོ་བརྒྱ་ཕྲག་མང་པོར་བཟའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who tear apart feast offerings in this life and make an evening meal out of them will regress after death to the states of hungry ghosts and miserly ghosts.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-156"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཏུང་བ་མང་པོ་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །འགྲོ་བའི་ཚེ་ལྷུ་ཚིགས་ཀུན་ཏུ་མེ་རབ་ཏུ་<tei:ref folio="F.205.b"/>འབར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will thus not acquire much food or drink for many hundreds of years, and their joints will blaze with fire as they move about.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-157"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྒྲེན་མོར་འདུག་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཚེ་འཕོས་ནས་གྲང་བས་སྒྲིབས་པའི་སྲིན་བུ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in staying in the nude in this life will be reborn after death as insects who are numb with cold.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-158"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མཆོད་སྟོན་གྱི་ཟས་ལྷག་མ་ཁྱེར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕགས་ཀྱི་ས་གཞི་རབ་ཏུ་ཚ་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who take the leftovers from feast offerings with them in this life will descend after death into the hell realms whose iron grounds are blazing hot.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-159"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྒྱ་ལ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་ལྐོག་མ་ནད་ཀྱིས་བཏབ་པ་དང་། ཚེ་ཐུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the rare event that they are reborn as humans, they will have diseases of the throat and shortened lifespans.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ལ་ཕྱག་བྱེད་ན་ཡང་མགོ་བོ་ས་ལ་མི་གཏུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་མགོ་ཐུར་དུ་དཔྱངས་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not touch their heads to the floor when prostrating to statues of the thus-gone ones in this life will descend into the hells where they hang upside down after death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-160"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྒྱ་ལམ་ན་མིའི་ནང་དུ་སྐྱེས་ན་ཡང་གཞན་དག་གིས་མང་དུ་སླུ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the rare event that they are reborn in the human realm, they will be thoroughly deceived by others.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ལ་ཕྱག་བྱས་པ་ན་ཐལ་མོ་མི་སྦྱོར་བར་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཡུལ་མཐའ་འཁོབ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཞིང་འབད་པ་མང་པོས་བཙལ་ཡང་ཅི་ཡང་འཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not join their palms together as they prostrate to statues of the thus-gone ones in this life will be reborn in borderlands after death and will not attain anything despite their many efforts.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་དྲིལ་ཆེན་གྱི་སྒྲ་ཐོས་ཀྱང་མི་ལྡང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་སྦྲུལ་ལུས་ཆེན་པོ་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་ཞིང་ལུས་རིང་ལ་ཆེ་བས་སྲོག་ཆགས་ཕྲ་མོ་མང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བཟའ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not rise despite hearing the big bell ring in this life will regress to the state of large-bodied snakes.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-161"/> As their bodies will be long and large, they will be devoured by many small bugs.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ལག་པ་རྒྱབ་ཏུ་བསྟན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ཕྱག་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཕྱིན་ཀ་ལོག་ཏུ་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who show their hands in a backward manner as they prostrate to the thus-gone ones in this life will fall into the hells where their hands are tightly bound behind their backs after death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-162"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་ཉེས་པ་མེད་པར་གྱོད་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will get caught up in disputes despite being innocent.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-163"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཡན་ལག་ལྔས་ས་ལ་གཏུགས་ཏེ། ཕྱག་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རྟག་པར་ཆོ་རིགས་བཙུན་པར་འགྱུར་ཞིང་རྒྱུན་དུ་བདེ་བ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-164"/>Those who in this life join their palms and prostrate themselves with all five points<tei:note xml:id="UT22084-076-008-165"/> touching the ground<tei:note xml:id="UT22084-076-008-166"/> will always be of mighty lineages and experience continuous happiness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཁྲོ་སྐྱེན་ཞིང་ལྟོ་ལ་འཁོང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་སྨྱོན་པ་བྱས་པ་ལས་འོངས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being quick to anger and unsatisfied with one’s food in this life comes from having previously been mentally ill.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མིག་ཡ་ཡོར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྔོན་ལོག་པའི་སེམས་ཀྱིས་གཞན་གྱི་ཆུང་མ་ལ་བལྟས་པ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being cross-eyed in this life comes from having previously looked at the wives of others with a perverted mindset.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཆུང་མའི་ནོན་བྱས་ནས་ཕ་མ་ལ་སྤྱོས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ལྕེ་ཐོང་གཤོལ་གྱིས་རྨེད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who are pressured by their wives to rebuke their parents<tei:note xml:id="UT22084-076-008-167"/> in this life will fall into the hells of tongue plowing<tei:note xml:id="UT22084-076-008-168"/> after death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།<tei:ref folio="F.206.a"/>ཚེ་འདི་ལ་ཆང་གི་ནང་དུ་བསྣན་ཏེ། གཞན་དག་ལ་བྱིན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཤི་འཕོས་ནས་ཆུའི་ནང་དུ་སྲིན་བུ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who in this life adulterate alcohol and give it to others will be reborn as water bugs after death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-169"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་ལ་མིའི་ནང་དུ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་ལུས་སྐྲང་ཞིང་དབུགས་ཐུང་བས་འཆི་བའི་དུས་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the rare event that they are reborn in the human realm, they will die from swollen bodies and shortness of breath.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཇི་སྐད་དུ་བསྟན་པའི་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མང་པོ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ལས་རྣམ་པ་བཅུའི་དབང་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་པས་རབ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-170"/>The Blessed One said,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-171"/> “The multitudes of various forms of suffering that have been described all come about on account of the ten negative, nonvirtuous actions. At worst, they will serve as the causes and conditions for the hell realms.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འབྲིང་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Failing that, they will serve as the causes and conditions for the animal realms.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐ་མ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཡི་དགས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At best, they will serve as the causes and conditions for the hungry ghost realms. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྲོག་གཅོད་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་དེས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-172"/>The inadmissible act of taking life will cause beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-173"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ཚེ་ཐུང་བ་དང་། ནད་མང་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: a short lifespan and an abundance of disease.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-174"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མ་བྱིན་པར་ལེན་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of taking what is not given causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-175"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། དབུལ་ཞིང་ཕོངས་པ་དང་། ནོར་ཐུན་མོང་དུ་འགྱུར་ཞིང་རང་དབང་མེད་པ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: being poverty stricken and losing control over their wealth when it becomes collectivized.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-176"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of sexual misconduct due to desire causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-177"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ཆུང་མ་གཞན་གྱིས་བྱི་བ་བྱེད་པ་དང་། ཆུང་མ་དང་ཕན་ཚུན་རྩོད་ཅིང་བདག་གི་སེམས་ཀྱིས་བསམས་བཞིན་དུ་མི་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: their wives will be unfaithful, and their two wives will fight and not follow their will.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-178"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྫུན་དུ་སྨྲ་བའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of false speech causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-179"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་<tei:ref folio="F.206.b"/>པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། སྐུར་པ་མང་བ་དང་། རྟག་པར་གཞན་གྱིས་མང་དུ་བསླུས་པར་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ། །ཕྲ་མ་བྱས་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེས་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: copious slander and always being deceived by others.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-180"/>
                    <tei:note xml:id="UT22084-076-008-181"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of divisive speech causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། རྟག་པར་སྒྲ་མི་སྙན་པ་ཐོས་པར་འགྱུར་བ་དང་། གང་ཅི་སྨྲས་ཀྱང་རུང་སྟེ། རྒྱུན་ཏུ་རྩོད་པ་ཅན་དུ་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ། །ཚིག་ཀྱལ་པ་སྨྲས་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: always hearing unpleasant sounds and frequently becoming the subject of debate, no matter what they say.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-182"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of idle chatter causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-183"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། བདེན་པ་ཞིག་སྨྲས་ན་ཡང་གཞན་དག་ཡིད་ཆེས་པར་མི་འགྱུར་བ་དང་། ཚིག་སྨྲས་པ་རྣམས་གཞན་གྱིས་གོ་བར་མི་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: not being believed by others even when they speak the truth and not being understood by others, no matter what they say.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-184"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྣབ་སེམས་བསྐྱེད་པའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of engendering covetousness causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-185"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ནོར་ལ་བརྐམ་ཞིང་ཆོག་ཤེས་པ་མེད་པ་དང་། མང་དུ་ཚོལ་ཞིང་རྟག་པར་ཡིད་བཞིན་དུ་མངོན་པར་གྲུབ་པར་མི་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: craving wealth but lacking contentment and searching at length but never finding the fulfilment they imagined.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གནོད་སེམས་ཀྱི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེས་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of harboring ill will causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-186"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་མྱོང་བར་འགྱུར་ཏེ། རྟག་པར་གཞན་གྱིས་གླགས་ཚོལ་བར་འགྱུར་བ་དང་། རྟག་པར་གཞན་གྱིས་གནོད་པ་བྱེད་པར་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: others will always try to take advantage of them, and they will constantly be harmed by others.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-187"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལོག་པར་ལྟ་བའི་ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་གང་ཡིན་པ་དེས་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་<tei:ref folio="F.207.a"/>དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དག་ཏུ་ལྟུང་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The inadmissible act of wrong view causes beings to fall into the hells, the animal realms, and the realm of the Lord of Death.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-188"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་མིར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་ཡང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གཉིས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། རྟག་པར་ལོག་པར་ལྟ་བའི་ཁྱིམ་དག་ཏུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བ་དང་། སེམས་གཡོ་སྒྱུ་དང་བཅས་པར་འགྱུར་བ་གང་ཡིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they happen to be reborn as humans, they will experience two types of ripened results: always being reborn into households with wrong views and being pursued by devious thoughts.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-189"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྲས་རྣམས་དེ་ལྟར་ན་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ལས་ཀྱི་ལམ་བཅུ་པོ་རྣམས་ནི་སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དུ་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-190"/>O heirs to the Buddha, since this is so, the ten negative, nonvirtuous paths of action are the causes and conditions for great heaps of multitudes of sufferings!”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་འཁོར་འདུས་པ་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་དུ་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ལས་བཅུ་པོ་དག་བྱས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་གྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་བཀས་བཤད་པ་ཐོས་པ་དང་། དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྐད་ཆེར་ཕྱུང་སྟེ་ངུས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་དགེ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་སྤྱད་ན་སྡུག་བསྔལ་འདི་དག་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-191"/>Then, at that moment, those among the great gathering of retinues who had performed the ten negative, nonvirtuous actions heard the Blessed One explain the ripening of the sufferings of the hell realms, and they all wept and cried out to the Blessed One, “Blessed One, what sort of virtue, when practiced, will free us from such suffering?”<tei:note xml:id="UT22084-076-008-192"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསོད་ནམས་ཀྱི་ལས་ལ་གཟུད་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-193"/>The Blessed One responded, “Lead all beings toward meritorious actions.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-194"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བསོད་ནམས་མངོན་པར་བསྒྲུབ་པར་བྱ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How is merit created?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་ལ་ལ་ཞིག་ཚེ་འདི་ལ་ཡོངས་སུ་བསྐུལ་བའི་བདག་པོ་ཆེན་པོ་བྱས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་དང་དྲི་གཙང་ཁང་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་བརྩིགས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Anyone who acts as a great, influential leader in this life and constructs stūpas of the thus-gone ones, shrines, and monasteries<tei:note xml:id="UT22084-076-008-195"/> will, without a doubt, become a king in the future.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འོངས་པ་ན་གདོན་མི་ཟ་བར་རྒྱལ་པོ་བྱེད་ཅིང་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་དབང་བྱེད་པར་འགྱུར་བས་གང་ཡང་ངག་མི་ཉན་པ་མེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will rule over many people and will never be disobeyed by anyone.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-196"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་གྲོང་དང་གྲོང་གི་གཙོ་བོར་གྱུར་ཀྱང་དྲང་དཀན་ཆེ་ཞིང་ཆོས་བཞིན་དུ་སྐྱོང་བར་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མ་འོངས་པ་ན་གདོན་མི་ཟ་བར་རྒྱལ་པོའི་བློན་པོ་བྱེད་པར་འགྱུར་ཞིང་གོས་ཟས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who, as the heads of towns and villages in this life, are upstanding and rule in accordance with the Dharma will, without a doubt, become ministers to kings in the future.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་འབྱོར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have an abundance of clothing, food, and horses and will acquire whatever they desire.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-197"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་བསོད་ནམས་བྱེད་པར་བསྐུལ་ཞིང་གཟུང་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་མ་འོངས་པ་ན་གདོན་མི་ཟ་བར་ཆོ་རིགས་བཙུན་ཞིང་ཤིན་ཏུ་ཕྱུག་པའི་ཁྱིམ་བདག་ཏུ་འགྱུར་བར་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who encourage many people to create merit in this life will, without a doubt, become heads of rich houses with venerable lineages in the future.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཅུ་པོ་དག་ཏུ་དོན་གཉེར་བ་རྣམས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be respected by everyone and will accomplish all their endeavors throughout the ten directions.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-198"/> “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མར་མེ་བཙུགས་ནས་མཆོད་པ་<tei:ref folio="F.207.b"/>བྱེད་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཉི་ཟླའི་ལྷར་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བས་འོད་ཟེར་གྱིས་བདག་ཉིད་གསལ་བར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-199"/>Those who delight in making and offering lamps in this life will be reborn as the gods of the sun and moon and will become self-illuminated by rays of light.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྦྱིན་པ་གཏོང་བ་ལ་དགའ་བ་དང་། བྱམས་པའི་སེམས་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསོ་བར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་ཕྱུག་པོར་འགྱུར་བས་གོས་ཟས་དག་རང་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in generosity and healing creatures with a loving attitude in this life will be wealthy in all their lives,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-200"/> as food and clothing naturally come to them.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་རྣམས་ལ་བཟའ་བ་དང་བཏུང་བ་སྦྱིན་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་ལྷའི་ཟས་རང་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དང་། གཟུགས་དང་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། དབང་པོ་རྣོ་ཞིང་སྤོབས་པ་དང་ལྡན་པ་དང་ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in offering food and drink to many people in this life will naturally acquire an abundance of divine foods in all their lifetimes,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-201"/> have a perfect physique with an abundance of strength, possess sharp faculties and eloquence, and have a long life. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་དུད་འགྲོའི་གནས་སུ་སོང་བ་རྣམས་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་བརྒྱ་འགྱུར་སྙེད་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-202"/>If one practices generosity toward those who have gone to the animal realms, one will experience ripened results by the hundreds.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་ཆེན་པ་དག་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པ་སྟོང་འགྱུར་སྙེད་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one practices generosity toward icchantikas, one will attain ripened results by the thousands.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པའི་དགེ་སློང་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཁྲི་འགྱུར་སྙེད་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one practices generosity toward disciplined monks, one will attain ripened results by the tens of thousands.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འཁོར་མང་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་བསྒྲགས་ནས་སེམས་ཀྱི་མིག་འབྱེད་པའི་ཆོས་སྨྲ་བ་གང་དག་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་ཚད་མེད་པ་སྙེད་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one practices generosity toward Dharma teachers who open the eyes of beings by proclaiming the secret essence of the thus-gone ones—that is, the Great Vehicle—to many followers, one will attain ripened results without measure.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-203"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་མཐར་ཐུག་པ་མེད་པ་སྙེད་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one practices generosity toward the buddhas and bodhisattvas, one will enjoy ripened results beyond limits.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་གང་ཟག་རྣམ་པ་གསུམ་ལ་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ན་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་གཏུགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, if one practices generosity toward the three types of individuals, the ripened results will be inexhaustible.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-204"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་། ཕ་མ་དང་ནད་པ་རྣམས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those are the thus-gone ones,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-205"/> parents, and the sick.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཟས་ཟ་གཅིག་ཙམ་ཡོངས་སུ་བཏང་བས་ཀྱང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་ཚད་མེད་པ་སྙེད་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even by offering a single meal to them, one will attain ripened results without measure.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་པར་ཡོངས་སུ་བཏང་བས་ཡོངས་སུ་གཏུགས་པར་མི་འགྱུར་བ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is indeed no need to mention how always giving will have an inexhaustible result. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་འདི་ལ་དགེ་འདུན་མང་པོའི་སྐུ་བསིལ་<tei:ref folio="F.208.a"/>བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་བྱད་བཞིན་སྡུག་ཅིང་མཛེས་པ་དང་། རང་བཞིན་གྱིས་གོས་ཟས་དང་ལྡན་པ་དང་། སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-206"/>Those who offer baths to many Saṅgha members in this life will have a lovely and beautiful face, will naturally come to possess clothing and food,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-207"/> and will be respected by many people in all their lives.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་བསྔགས་པ་བརྗོད་པ་དང་། མདོ་སྡེའི་ཆོས་ཀློག་ཅིང་ཁ་ཏོན་དུ་འདོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བའི་གནས་ཐམས་ཅད་དུ་སྒྲ་དབྱངས་སྙན་ཅིང་ཐོས་པ་རྣམས་རབ་ཏུ་དགའ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in offering praise and reading and chanting the Dharma of the sūtras in this life will have a pleasant voice and will delight all who hear it throughout all their places of rebirth.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཚུལ་ཁྲིམས་སྲུང་བར་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་བྱད་བཞིན་སྡུག་ཅིང་མིའི་ནང་ན་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in upholding their discipline in this life will have a lovely face and will be the most supreme of humans in all their lives.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ལམ་ཀར་ཁྲོན་པ་བརྐོས་ནས་སྐྱེད་ཤིང་བཙུགས་ནས་གྲིབ་མ་མང་པོ་ཀུན་ལ་སྒྲིབ་པར་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་མིའི་རྒྱལ་པོ་བྱེད་ཅིང་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པའི་བཟའ་བ་དང་བཏུང་བ་བསམས་པ་ཙམ་གྱིས་འབྱོར་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in digging wells near roads and planting trees to provide shade to many will become kings among humans and will in all their lives acquire at their whim food and drink with hundreds of flavors.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་མདོ་སྡེ་བྲིས་ཏེ། གཞན་དག་ལ་བྱིན་ནས་ཀློག་ཏུ་བཅུག་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་བདག་གི་སྤོབས་པ་མང་པོ་དང་ལྡན་པ་དང་། ཆོས་བསླབ་པ་ལ་ལན་ཅིག་ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་གོ་བར་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in copying sūtras and giving them to others to read in this life will in all their lives possess great eloquence and will understand Dharma teachings just by listening to them once.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་རློབ་ཅིང་ཡོངས་སུ་སྲུང་བ་དང་། རྟག་པར་མིའི་ནང་ན་མཆོག་དམ་པ་གཙོ་བོ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The buddhas and bodhisattvas will bless and protect them, and they will always be the most supreme among humans and among eminent leaders.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འདི་ལ་ཟམ་པ་དང་། གྲུ་གཟིངས་བཅས་ནས་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་སྒྲོལ་བར་མངོན་པར་དགའ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་བསྔགས་པ་བརྗོད་ནས་མངོན་པར་དགའ་བ་དང་། ཕན་ཚུན་འགྲོ་ཞིང་འོང་བའི་ཚེ་མང་པོ་ཀུན་གྱིས་བསྙེན་བཀུར་དང་། རིམ་གྲོ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who delight in this life in ferrying many beings with bridges and boats will have an abundance of the seven precious jewels, will in all their lives be respected and praised by many people, and will be venerated and served by all when they travel. “
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ངས་ཇི་སྐད་དུ་མདོ་སྡེ་དེ་དང་དེ་དག་གི་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་ནས་སེམས་ཅན་མང་པོ་རྣམས་ཀློག་པ་དང་། ཁ་ཏོན་དུ་འདོན་པ་དང་། མངོན་པར་བསྒྲུབ་པར་བསྐུལ་ནས་སྡུག་བསྔལ་གྱི་བགེགས་ལས་ཡོངས་སུ་བཟླས་པ་<tei:ref folio="F.208.b"/>དེ་བཞིན་དུ་འདིར་ཡང་དེ་ལྟར་བསྟན་པ་ཡིན་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-208"/>Ānanda,” said the Blessed One,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-209"/> “with these words, I have taught the causes and results according to this and other sūtras. Having been inspired to read, chant, and practice them, many beings will transcend the obstruction that is suffering.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-210"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་ལ་ཞིག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཐོས་ནས་སྐུར་པ་འདེབས་པར་བྱེད་པ་དེ་ནི་ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ལྕེའི་དབང་པོ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus has it been taught here. Anyone who hears this Dharma teaching and slanders it will have their tongue fall out in this very life.”
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-211"/>Ānanda then addressed the Blessed One: “What is the name of this Dharma teaching, Blessed One?
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should it be retained?”<tei:note xml:id="UT22084-076-008-212"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་ལེགས་ཉེས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་མངོན་པར་སྒྲུབ་པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-213"/>The Blessed One responded, “Ānanda,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-214"/> this Dharma teaching is known as Teaching the Causes and Results of Good and Ill, and it may likewise be retained<tei:note xml:id="UT22084-076-008-215"/> as The Aspiration Made for the Accomplishment of the Bodhisattva’s Conduct.”<tei:note xml:id="UT22084-076-008-216"/>
                    <tei:note xml:id="UT22084-076-008-217"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བསྟན་པ་ན། ལྷ་དང་མི་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-218"/>As the Blessed One gave this Dharma teaching, eighty thousand gods and humans gave rise to the mind set on unsurpassed and completely perfect awakening.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བུད་མེད་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་བུད་མེད་ཀྱི་དབང་པོ་མེད་པར་གྱུར་ནས་སྐྱེས་པའི་ལུས་མངོན་པར་གྲུབ་པར་གྱུརད་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many hundreds of thousands of women lost their female faculties and in this very life manifested fully formed male bodies.<tei:note xml:id="UT22084-076-008-219"/>
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡིག་པ་སྤྱོད་པའི་སྐྱེ་དགུ་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ནི་གདུག་པའི་སེམས་སྤངས་ནས་བདག་གི་ཚེ་རབས་དྲན་པར་གྱུརད་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Two thousand<tei:note xml:id="UT22084-076-008-220"/> beings with wicked ways abandoned their malevolent thoughts and recollected their past lives.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགེ་བ་སྤྱོད་པའི་སྐྱེ་བོ་ཚད་མེད་པ་དག་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་བཟོད་པ་ཐོབ་ནས་རྟག་པར་བདེ་བ་མྱོང་བར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Limitless beings with virtuous ways attained the acceptance of nonarising and experienced lasting happiness.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་འཕོ་བར་འགྱུར་བ་ཚད་མེད་པ་སྙེད་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་སྐྱེས་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་མཉམ་ཞིང་མཚུངས་པའི་གྲོགས་སུ་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Limitless beings who were to pass away<tei:note xml:id="UT22084-076-008-221"/> were reborn in the pure lands of the buddhas and accompanied the bodhisattvas as their equals.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། འཁོར་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་རང་གི་གནས་སུ་དོང་སྟེ། བསོད་ནམས་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་ཅིང་རབ་ཏུ་དགའ་བས་དགའ་བཞིན་དུ་སྤྱོད་པར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-222"/>The Blessed One having spoken,<tei:note xml:id="UT22084-076-008-223"/> all the gathered assemblies returned to their respective homes as they created merit and rejoiced, full of delight.
</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-076-008-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-076-008-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཕགས་པ་ལེགས་ཉེས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བན་དེ་ཆོས་གྲུབ་ཀྱིས་རྒྱ་གར་དང་རྒྱའི་དཔེ་ལས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-224"/>Thus concludes the noble sūtra “The Teaching on the Causes and Results of Good and Ill.”<tei:milestone xml:id="UT22084-076-008-225"/> Translated, edited, and finalized by the senior translator-editor and monk Chödrup based on Indian and Chinese manuscripts.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>