<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
    <header creationtool="linguae-dharmae/84000" creationtoolversion="2.16.12a" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" eft:text-id="UT22084-090-038" eft:text-version="v-1.2.10-2022" eft:source-ref="/db/apps/84000-data/uploads/linguae-dharmae/aligned/31-10-2022/complete/toh594-bo_aligned.txt"/>
    <body>
       <!-- <tu id="UT22084-090-038-TU-1">
            <tuv xml:lang="bo"><seg>༄༅༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ་ནཱ་མ་དྷཱ་ར་ཎཱི་ཀལ་པཾ་ས་ཧི་ཏ། བོད་སྐད་དུ།</seg></tuv>
            <tuv xml:lang="en"><seg/></tuv>
        </tu>-->
        <tu id="UT22084-090-038-TU-2">
            <prop name="location-id">translation</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.10-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་རྟོག་པ་དང་བཅས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Crown Victory of All Tathāgatas The Uṣṇīṣavijayā Dhāraṇī with Its Ritual Manual The Uṣṇīṣavijayā Dhāraṇī with Its Ritual Manual</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-3">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-4">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-5">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བདེ་བ་ཅན་གྱི་ཆོས་ཡང་དག་པར་སྡུད་པའི་ཕུག་ཁང་བཟངས་མཆོག་ན་ཉེ་བར་བཞུགས་སོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The blessed, thus-gone, worthy, perfectly awakened Buddha Amitāyus was staying in the excellent secret palace, Dharma Proclamation, in Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-6">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་སྡུག་བསྔལ་བ་ནད་ཀྱིས་གཟིར་བའི་སེམས་ཅན་ཚེ་ཐུང་བ་ཡོད་དེ། དེ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཉེ་བར་གཟིགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He said to the bodhisattva, the great being, Noble Avalokiteśvara, “Child of noble family, there are beings who suffer, are afflicted with diseases, and have short lifespans.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-7">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-39</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དུ་གཟིགས་པའི་དཔལ་གྱི་མཚན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདི་བཅང་བ་དང་། བཀླག་པ་དང་། གཞན་ལ་རྒྱ་ཆེར་ཡང་དག་པར་སྟོན་པ་ནི་ཚེ་རིང་བ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་ཆེད་དུའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>To help them, one should uphold and recite this dhāraṇī called the crown victory of all tathāgatas and teach it extensively to others for the sake of long life.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-8">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བར་གྱུར་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བསྟན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the bodhisattva, the great being, Avalokiteśvara arose from his seat, joined his palms, and said to the Blessed One, “Blessed One, please teach!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-9">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-45</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་བདེ་བར་གཤེགས་པས་བསྟན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Well-Gone One, please teach the dhāraṇī called the crown victory of all tathāgatas</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-10">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-46</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གཟིགས་ཏེ། ཀུན་དུ་གཟིགས་པའི་དཔལ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདི་བཀའ་སྩལ་པ། ཨོཾ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་སརྦ་ཏྲཻ་ལོ་ཀྱ་པྲ་ཏི་བི་ཥིཥྚཱ་ཡ་བུད་དྷཱ་ཡ་ཏེ་ན་མཿ། ཏདྱ་ཐཱ། ཨོཾ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ་བྷྲཱུྃ་ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ། ཨ་ས་མ་ས་མནྟ་ཨ་བ་བྷཱ་ས་སྥ་ར་ཎ་ག་ཏི། ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་པ་བི་ཤུད་དྷེ། ཨ་བྷི་ཥིཉྩནྟུ་མཱཾ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཿསུ་ག་ཏ་བ་ར་བ་ཙ་ན། ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨ་བྷི་ཥེ་ཀཻ་ར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One looked upon the circle of his perfect retinue, entered the samādhi called the splendor beheld everywhere , and pronounced this dhāraṇī called the crown victory of all tathāgatas</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-11">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-49</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པ་དེཿ། ཨཱ་ཧ་ར་ཨཱ་ཧ་ར། མ་མ་ཨཱ་ཡུཿསན་དྷཱ་ར་ཎི། ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ།། ག་ག་ན་སྭ་བྷཱ་བ་བི་ཤུད་དྷེ། ཨུཥྞཱི་ཥ་བི་ཛ་ཡ་པ་རི་ཤུད་དྷེ། ས་ཧ་སྲ་ར་སྨི་སཾ་ཙོ་དི་ཏེ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཨ་ཝ་ལོ་ཀི་ནི། ཥཊ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་པ་རི་པཱུ་ར་ཎི། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་མཱ་ཏེ། ད་ཤ་བྷཱུ་མི་པྲ་ཏིཥྛི་ཏེ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། མུ་དྲེ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲེ། བཛྲ་ཀཱ་ཡ་སཾ་ཧ་ཏ་ན། པ་རི་ཤུད་དྷེ། སརྦ་ཀརྨ་ཨཱ་ཝ་ར་ཎ་བི་ཤུད་དྷེ། པྲ་ཏི་ནི་བར་ཏ་ཡ། མ་མ་ཨཱ་ཡུར་བི་ཤུད་དྷེ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན། ཨིདྷིཥྛི་ཏེ། ཨོཾ་མུ་ནི་མུ་ནི། མ་ཧཱ་མུ་ནི། བི་མུ་ནི་བི་མུ་ནི། མ་ཧཱ་བི་མུ་ནི། མ་ཏི་མ་ཏི། མ་ཧཱ་མ་ཏི། མ་མ་ཏི། སུ་མ་ཏི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“oṁ namo bhagavate sarvatrailokyaprativiśiṣṭāya buddhāya te namaḥ | tadyathā | oṁ bhrūṁ bhrūṁ bhrūṁ | śodhaya śodhaya | viśodhaya viśodhaya | asamasamantāvabhāsaspharaṇagatigaganasvabhāvaviśuddhe  | abhiṣiñcantu māṃ sarvatathāgatāḥ sugatavaravacanāmṛtābhiṣekair mahāmudrāmantrapadaiḥ | āhara āhara mama āyuḥsandhāraṇi | śodhaya śodhaya | viśodhaya viśodhaya | gaganasvabhāvaviśuddhe | uṣṇīṣavijāyapariśuddhe | sahasraraśmisañcodite | sarvatathāgatāvalokini | ṣaṭpāramitāparipūraṇi | sarvatathāgatamāte  | daśabhūmipratiṣṭḥite | sarvatathāgatahṛdayādhiṣṭhānādhiṣṭḥite | mudre mudre mahāmudre | vajrakāyasaṃhatanapariśuddhe | sarvakarmāvaraṇaviśuddhe | pratinivartaya mamāyurviśuddhe | sarvatathāgatasamayādhiṣṭhānādhiṣṭhite | oṁ muni muni mahāmuni | vimuni vimuni mahāvimuni | mati mati mahāmati | mamati | sumati | tathatābhūtakoṭipariśuddhe | visphuṭabuddhiśuddhe | he he | jaya jaya | vijaya vijaya | smara smara | sphara sphara | sphāraya sphāraya | sarvabuddhādhiṣṭhānādhiṣṭhite | śuddhe śuddhe | buddhe buddhe | vajre vajre mahāvajre | suvajre | vajragarbhe | jayagarbhe | vijayagarbhe | vajrajvālagarbhe | vajrodbhave | vajrasambhave | vajre | vajrini | vajram bhavatu mama śarīraṃ sarvasatvānāñ ca kāyapariśuddhir bhavatu | sadā me sarvagatipariśuddhiś</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-12">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-49</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏ་ཐཱ་ཏཱ། པྷཱུ་ཏ་ཀོ་ཊི། པ་རི་ཤུད་དྷེ། བི་སྥུ་ཊ། བུད་དྷི་ཤུད་དྷེ། ཧེ་ཧེ། ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། བི་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ། སྨ་ར་སྨ་ར། སྥ་ར་སྥ་ར། སྥཱ་ར་ཡ་སྥཱ་ར་ཡ། སརྦ་བུད་དྷ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། ཤུད་དྷེ་ཤུད་དྷེ། བུད་དྷེ་བུད་དྷེ། བཛྲེ་བཛྲེ། མ་ཧཱ་བཛྲེ། སུ་བཛྲེ། བཛྲ་གརྦྷེ་ཛ་ཡ་གརྦྷེ། བི་ཛ་ཡ་གརྦྷེ། བཛྲ་ཛྭཱ་ལཱ་གརྦྷེ། བཛྲ་ཨུད་བྷ་བེ། བཛྲ་སཾ་བྷ་བེ། བཛྲེ་བཛྲཱི་ཎི། བཛྲམྦྷ་བནྟུ། མ་མ་ཤ་རཱི་རཾ་སརྦ་ས་ཏྭཱ་ནཱཉྩ་ཀཱ་ཡ་པ་རི་ཤུད་དྷིར་བྷ་བནྟུ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>ca  | sarvatathāgatāś</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-13">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-49</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ས་དཱ་མེ་སརྦ་ག་ཏི་པ་རི་ཤུད་དྷིཤྩ། སརྦ་ཏ་ཐཱ་ག་ཏཱཤྩ་མཱཾ་ས་མཱ་ཤྭཱ་ས་ཡནྟུ། བུད་དྷྱ་བུད་དྷྱ། སིད་དྷྱ་སིད་དྷྱ། བོ་དྷ་ཡ་བོ་དྷ་ཡ། བི་བོ་དྷ་ཡ་བི་བོ་དྷ་ཡ། མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ། བི་མོ་ཙ་ཡ་བི་མོ་ཙ་ཡ། ཤོ་དྷ་ཡ་ཤོ་དྷ་ཡ། བི་ཤོ་དྷ་ཡ་བི་ཤོ་དྷ་ཡ། ས་མནྟ་མོ་ཙ་ཡ་མོ་ཙ་ཡ། ས་མནྟ་རསྨི་པ་རི་ཤུད་དྷེ། སརྦ་ཏུ་ཐཱ་ག་ཏཱ་ཧྲྀ་ད་ཡ་ཨ་དྷིཥྛཱ་ན་ཨ་དྷིཥྛི་ཏེ། མུ་དྲེ་མུ་དྲེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>ca māṃ samāśvāsayantu | budhya budhya | siddhya siddhya | bodhaya bodhaya | vibodhaya vibodhaya | mocaya mocaya | vimocaya vimocaya | śodhaya śodhaya | viśodhaya viśodhaya | samantamocaya mocaya | samantaraśmipariśuddhe | sarvatathāgatahṛdayādhiṣṭhānādhiṣṭhite | mudre mudre mahāmudre | mahāmudrāmantrapadaiḥ svāhā.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-14">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-52</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཧཱ་མུ་དྲེ་མ་ཧཱ་མུ་དྲཱ་མནྟྲ་པ་དཻཿསྭཱ་ཧཱ། ལྷའི་དབང་པོ་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདི་ནི་ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བ། སྡིག་པའི་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྦྱོང་བ། བདེ་འགྲོའི་ལམ་དུ་འགྲོ་བ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, this dhāraṇī called the crown victory completely purifies all lower rebirths, completely purifies the obscurations resulting from evil deeds, leads to the path of higher rebirths, and utterly destroys all lower rebirths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-15">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-52</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་འཇིག་པར་བྱེད་པ་འདི་ནི་སངས་རྒྱས་གང་གཱའི་ཀླུང་འབུམ་ཕྲག་བྱེ་བ་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བྱེ་མ་སྙེད་ཀྱིས་གསུངས་པ། བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ། རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མཛད་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་བཏབ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>As many buddhas as there are grains of sand in eighty-eight trillion Gaṅgā Rivers have taught, blessed , and rejoiced in this dhāraṇī, and it is sealed by the wisdom mudrā of all the buddhas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-16">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-52</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བདེ་འགྲོར་འགྲོ་བར་བྱ་བ་དང་། ངན་འགྲོར་ལྷུང་བ་རྣམས་བཟློག་པ་དང་། སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ལ་སོགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་གྱི་གནས་ཐམས་ཅད་དུ་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཉམ་ང་བར་གྱུར་པ་རྣམས་དང་། སྡུག་བསྔལ་གྱི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་གསུངས་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was taught in order to place all beings on the path that leads to higher rebirths, to bring back those who have fallen into lower rebirths, and to liberate all those in painful and frightening existences—hell beings, those born into the animal realm, those in the Realm of the Lord of Death, and all others who have plunged into the ocean of suffering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-17">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-54</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་ཚེ་ཐུང་ཞིང་སྐལ་བ་ཆུང་བ་སྨད་པ་དང་། རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའི་སྐྱེ་བར་ལྟུང་བ་རྣམས་དང་། བསམ་པ་ཉམས་པ་དང་། སེམས་ཅན་ལམ་ལས་ཉམས་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་གཟུངས་འདི་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གཟུངས་འདི་དང་། ཕྱག་རྒྱ་དང་། སྔགས་ཡོངས་སུ་གཏད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Similarly, this dhāraṇī can benefit beings who have a short lifespan and little fortune, who are despised, who have fallen into various unpleasant rebirths, whose thoughts are corrupt, and who have strayed from the path.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-18">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-54</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ཕྱིར་ལྷའི་དབང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཡང་དག་པར་གཟུང་བར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This dhāraṇī, along with its mudrās and mantras, has been entrusted to the beings of Jambudvīpa, so you, Śakra, must keep it well!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-19">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-57</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་གཟུངས་འདི་ལན་ཅིག་ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་བསྐལ་པ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་བསགས་པའི་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཡོངས་སུ་བྱང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, hearing this dhāraṇī a single time immediately and completely purifies the karmic obscurations accumulated over a hundred thousand eons.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-20">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-57</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྐྱེ་བར་སྐྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་པ་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དང་། ཡི་དགས་ཀྱི་ཡུལ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རིས་དང་། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know that one will no longer take any of the various births in the hell realms, the animal realm, the Realm of the Lord of Death, the realm of the pretas, and the realm of the asuras.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-21">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-57</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སྦྱིན་དང་། སྲིན་པོ་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། ཤ་ཟ་དང་། སྲུལ་པོ་དང་། ལུས་སྲུལ་པོ་དང་། བརྗེད་བྱེད་དང་། ཁྱི་དང་། རུས་སྦལ་དང་། སྦྲུལ་དང་། གཅན་གཟན་ཁྲོ་བོ་དང་། བྱ་དང་། སྦྲང་བུ་དང་། སྦྲང་མ་དང་། སྡིག་སྦྲུལ་དང་། གྲོག་སྦུར་ལ་སོགས་པ་སྲོག་ཆགས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་སུ་ཕྱིས་མི་སྐྱེ་བར་རིག་པར་བྱའོ། །གཞན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དང་ཕྲད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བ་དང་། རིགས་ཆེན་པོར་སྐྱེ་བ་སྟེ། དེ་ལ་རིགས་ཆེན་པོ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise one will not be born into the class of creatures such as yakṣas, rākṣasas, bhūtas, piśācas, pūtanas, kaṭapūtanas, apasmāras, dogs, tortoises, snakes, fierce wild animals, birds, bees, flies, reptiles, and ants.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-22">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-58</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཤིང་སཱ་ལ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུའམ། རྒྱལ་རིགས་ཤིང་སཱ་ལ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུའམ། ཁྱིམ་བདག་གི་རིགས་ཤིང་སཱ་ལ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུའམ། ཚོང་དཔོན་གྱི་རིགས་ཤིང་སཱ་ལ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུར་སྐྱེའོ་ཞེས་ང་སྨྲའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Instead, I say that one will meet with the tathāgatas, be born into the family of the bodhisattvas, or be born into a prominent family such as a brahmin family that is like a great sāl tree, a kṣatriya family that is like a great sāl tree, a householder family that is like a great sāl tree, or a merchant family  that is like a great sāl tree.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-23">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-60</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་དེ་ལྟར་ན་གཟུངས་འདིའི་མཐུས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོའི་མཐར་ཐུག་གི་བར་དུ་སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཆེན་པོ་འཐོབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, the power of this dhāraṇī will allow one to obtain great and completely pure rebirths until one finally reaches the seat of awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-24">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-60</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་དབང་པོ་གཟུངས་འདི་ནི་དེ་ལྟར་མཐུ་ཆེ་བ། ཕན་ཡོན་ཆེ་བ། མཐུ་སྟོབས་ཆེ་བ། དགེ་བ་ཤིས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, this dhāraṇī is extremely powerful, beneficial, potent, virtuous, and auspicious.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-25">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-60</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་དབང་པོ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བ་འདི་བཞག་གོ། །འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, this dhāraṇī called the crown victory , which completely purifies all lower rebirths, has been set forth for the benefit of beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-26">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཤིན་ཏུ་དྲི་མ་མེད་པ་ནམ་མཁའ་ལྟར་ཡོངས་སུ་དག་པ་འོད་གསལ་བ་ནི་འོད་ཟེར་གྱི་སྣང་བས་འབར་ཞིང་འདུག་གོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, consider the utterly stainless precious jewel that is the heart of the sun, completely pure like space, luminous, and blazing with light.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-27">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་དེ་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་དེ་ཡང་གོས་པ་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This dhāraṇī will render beings devoid of stains just like that jewel.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-28">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན་འཛམ་བུ་ཆུ་བོའི་གསེར་ཤིན་ཏུ་དྲི་མ་མེད་པ། ཡོངས་སུ་དག་པ། ཤིན་ཏུ་མཉེན་པ། ཤིན་ཏུ་སྡུག་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider also the perfectly stainless gold from the Jambu River that is pure, perfectly resplendent, and utterly lovely.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-29">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-63</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་དེ་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་དེ་ཡང་ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པར་རིག་ཕར་བྱ་སྟེ། ཚེ་རབས་གཞན་དུ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of the Gods, great beings such as those are as utterly and completely pure as that gold, and they will continue to be reborn like that from one lifetime to the next.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-30">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-65</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་གང་ན་གཟུངས་འདི་རབ་ཏུ་སྟོན་པ་དང་། བྱེ་བྲག་ཏུ་ན་ཡི་གེར་འདྲིར་འཇུག་པ་དང་། འཛིན་པ་དང་། ཀློག་པ་དང་། འདོན་པ་དང་། ཁ་ཏོན་དུ་བྱེད་པ་དང་། མཆོད་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པ་དང་། ཉན་པ་དང་། འཛིན་པར་འགྱུར་བ་དེ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཐམས་ཅད་རྒྱུན་ཆད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, wherever this dhāraṇī is taught—and particularly wherever it is written down, read aloud, recited, chanted, worshiped, studied, listened to, and upheld—all rebirths will be thoroughly purified, and all rebirths in the hell realms will cease.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-31">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-67</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་གཟུངས་འདི་ཡི་གེར་བྲིས་ཏེ་རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོར་གཞག་པར་བྱ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, this dhāraṇī should be written down and hung from the top of a flagstaff.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-32">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-67</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རི་མཐོན་པོའམ། ཁང་པ་མཐོན་པོའམ། མཆོད་རྟེན་གྱི་ནང་དུ་གཞག་པར་བྱའོ། །ལྷའི་དབང་པོ་དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མའམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མའམ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It should be placed on a high mountain, on top of a tall building, or inside of a caitya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-33">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-67</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལས་གཞན་པ་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་གིས་རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོར་གཞག་པ་མཐོང་ངམ། དེ་དང་ཉེ་བར་གནས་པར་གྱུར་ན། ཐ་ན་དེའི་གྲིབ་མས་ཕོག་གམ། དེའི་རྡུལ་རླུང་གིས་བཏབ་པ་ཕོག་ན་ཡང་ལྷའི་དབང་པོ་སེམས་ཅན་དེ་ལ་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་དང་། ངན་འགྲོར་འགྲོ་བའི་འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་མི་འབྱུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Śakra, should any monk or nun, layman or laywoman, or any other son or daughter of noble family see it, live near it, pass under its shadow, or be touched by a breeze carrying a particle of dust from this dhāraṇī when it is hung from the top of a flagstaff,  all of that being’s evil deeds will be purified, Śakra, and they will no longer have any fear of going to the lower realms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-34">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-67</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དང་། ཡི་དགས་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རིས་ཐམས་ཅད་དུ་མི་སྐྱེ་བར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know that they will not be born as a hell being, they will not be born in the animal realm, they will not be born in the Realm of the Lord of Death, they will not be born as a preta, and they will not be born among the asuras.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-35">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-67</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་སེམས་ཅན་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་ཅིང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་རིག་པར་བྱ་ན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lord of the Gods, know that such a being has been prophesied by all the tathāgatas and will never turn back from unsurpassed, complete, perfect awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-36">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་དབང་པོ་ཤིང་བཟོ་བྱེད་པ་ལ་ཡང་ཕན་ཡོན་ཆེན་པོར་འགྱུར་ན། མཆོད་པ་དང་། རིམ་གྲོར་བྱེད་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, there are also great benefits if this dhāraṇī is carved into wood.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-37">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་དང་། བདུག་པ་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་དང་། བྱུག་པ་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་དང་། སྤོས་དང་། རྒྱན་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་བྱེད་པ་དང་། ལམ་གྱི་བཞི་མདོར་མཆོད་རྟེན་བྱས་ལ་གཟུངས་འདི་གཞག་ལ། ཐལ་མོ་སྦྱར་བའམ། ཕྱག་འཚལ་བའམ། སྐོར་བ་བྱེད་པ་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། ལྷའི་དབང་པོ་སེམས་ཅན་འདི་ནི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If someone worships and honors it, adorns it with flowers, incense, perfumes, flower garlands, scented salves, parasols, banners, pendants, and ornaments—not to mention builds a caitya at a crossroads, places this dhāraṇī there, and joins their palms together or prostrates or circumambulates it—you should know, Śakra, that this being is indeed a great being!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-38">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྲས་སུ་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know them to be a child of the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-39">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆོས་ཀྱི་གནས་སུ་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know them to be an abode of the Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-40">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-69</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་དུ་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know them to be a caitya of the tathāgatas.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-41">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-71</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གཤིན་རྗེ་དེའི་ནུབ་མོ་དེ་ནམ་ལངས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལྷའི་མེ་ཏོག་དང་། གོས་དང་། རྒྱན་ལ་སོགས་པས་མཆོད་པ་དང་། བསྟི་སྟང་དུ་བྱས་ནས་དེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, as that evening passed and dawn began to break, Dharmarāja Yama arose, went before the Blessed One, and worshiped the Blessed One with divine flowers, cloth, ornaments, and other things, and he respectfully circumambulated the Blessed One seven times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-42">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-71</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་གཏུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གཟུངས་འདི་ནི་མཐུ་ཆེ་ཞིང་སྨན་ཡོན་ཆེ་བ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he touched the Blessed One’s feet and said, “Blessed One, this dhāraṇī is very powerful.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-43">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-71</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཀྱང་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་སེམས་ཅན་དེའི་སླད་བཞིན་འབྲང་ཞིང་། དུས་ཀུན་དུ་བསྲུང་བ་དང་། ཡོངས་སུ་བསྐྱང་བའི་སླད་དུ་གནས་པར་བགྱིའོ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ལས་དེ་བཟློག་པར་བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is very beneficial. Blessed One, I will also continually pursue the benefit of those beings, and I will always remain here to protect and defend them. I will turn those beings away from all hell realms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-44">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-71</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་བྱས་པ་གཟོ་བར་བགྱིད་ཀྱི་བྱས་པ་མི་གཟོ་བར་མི་བགྱིད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, I will do what I know is right, and I will not do what I know is not right.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-45">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-75</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གཟུངས་འདིའི་ཆོ་ག་ཞིབ་མོ་དང་། བགྱི་བའི་ཆོ་གའི་ཚུལ་རྒྱས་པར་བཤད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then  the Four Great Kings circumambulated the Blessed One three times and said to him, “Blessed One, please give an extensive explanation of the detailed rite for this dhāraṇī and the way to perform the rite.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-46">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་པོ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་དང་གཟུངས་འདིའི་བྱ་བའི་ཆོ་གའི་ཚུལ་བཤད་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One then addressed the Four Great Kings, “Listen, and I will explain the way to perform the rite of this dhāraṇī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-47">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་ཚེ་ཐུང་བའི་དོན་གྱི་ཕྱིར་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོས་ཚེས་བཅྭ་ལྔའི་ཟླ་བ་ལ་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། གོས་གཙང་མ་གྱོན་ནས་སྨྱུང་བ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“To help a being with a short lifespan, a son or daughter of noble family should bathe on the full moon day, put on clean clothes, and fast as they recite this dhāraṇī one thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-48">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལན་སྟོང་བཟླས་བརྗོད་བྱས་ན་དེ་སེམས་ཅན་ཚེ་ཟད་པ་དེ་ཡང་ཕྱིར་ནུར་རོ། །ནད་དང་བྲལ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they do this, the depleted lifespan of that being will be restored, and they will become free from illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-49">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-76</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ལ་སོགས་པ་ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All their obscurations will be purified, and they will be completely freed from all lower rebirths, such as that of a hell being.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-50">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-79</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐ་ན་དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སུ་སོང་བའི་སྲོག་ཆགས་བྱའི་རྣ་ལམ་དུ་ཡང་གཟུངས་འདིའི་སྒྲ་བསྒྲགས་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“One can even recite this dhāraṇī in the ear of any bird or living being that has taken an animal birth and know that this will be their very last lower rebirth.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-51">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-79</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་དེའི་ངན་འགྲོ་འདི་ཉིད་ཐ་མ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་ནད་ཆེན་པོས་བཏབ་སྟེ་སྨན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བྱེ་བྲག་ཕྱེ་སྟེ་བོར་བ་ཡང་དེ་ལྟར་ན་ནད་དེ་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནི་ངན་འགྲོར་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་རྒྱུན་ཆད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If one does the same thing for someone who is extremely ill, even when the doctors have determined that things have taken a turn for the worse and given up, they will be completely freed from their illness and be cut off from all lower rebirths.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-52">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-79</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤི་འཕོས་ནས་ཀྱང་བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When they die, they will be born in the realm of Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-53">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-79</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཉིད་དེའི་མངལ་གྱི་གནས་ཐ་མ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know that this very life is their last birth from a womb.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-54">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-79</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་གང་དང་གང་དུ་སྐྱེ་བ་དེ་དང་དེར་པདྨའི་སྙིང་པོ་ཁོ་ན་ལས་བརྫུས་ཏེ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ། །ཚེ་རབས་ཐམས་ཅད་དུ་ཡང་ཚེ་རབས་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From one lifetime to the next, they will only take miraculous birth from the center of a lotus, and they will always remember the succession of their past lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-55">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-81</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་སྡིག་པ་བྱེད་པ་གང་དག་འཆི་བའི་དུས་བྱས་པ། དེ་དག་གི་དོན་དུ་གཟུངས་འདི་ཡུངས་ཀར་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཡོངས་སུ་བརྗོད་དེ། དེ་དག་གི་རུས་གོང་རྣམས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གཏོར་ན་དེ་དག་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའམ། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་སམ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“For any being who has committed negative deeds and has died, recite the dhāraṇī over white mustard seeds twenty-one times and scatter these over their bones.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-56">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-81</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ནམ། ཡི་དགས་སམ། དེ་ལས་གཞན་པའི་ངན་འགྲོ་རྣམས་སུ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཀྱང་རུང་སྟེ། དེ་དག་གཟུངས་འདིའི་མཐུས་ངན་འགྲོ་དེ་དག་ལས་ཐར་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་དག་ལས་ཐར་ནས་ཀྱང་ལྷར་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they have been born as a hell being, in the animal realm, in the Realm of the Lord of Death, as a preta, or in some other lower rebirth, the power of this dhāraṇī will free them from those lower rebirths,  and they will be reborn as a god.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-57">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སུ་ཞིག་འདི་ཉིན་གཅིག་བཞིན་དུ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྩ་གཅིག་ཡོངས་སུ་བརྗོད་པ་དེ་འཇིག་རྟེན་པ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པའི་འོས་སུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Whoever recites this dhāraṇī completely twenty-one times each day will become worthy to receive offerings from great worldly beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-58">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ། །ནད་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །བདེ་བ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ། །རྟག་ཏུ་སྤྲོ་བ་དང་ལྡན་པ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཤི་འཕོས་ནས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བདེ་བ་ཅན་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their lifespan will increase, they will be free from illness, they will be happy, they will always be joyful, and they will either attain great parinirvāṇa or, when they die, be reborn in the realm of Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-59">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་སྣ་ཚོགས་པ་ཐ་དད་དུ་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །དེར་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་ཕྲད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་དབུགས་འབྱིན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>From there they will travel to many different buddha fields and meet the tathāgatas in each one.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-60">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་ལུང་སྟོན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those tathāgatas will reassure them and issue prophecies of their awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-61">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-82</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་དུ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ལ་སྣང་བ་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In each of those buddha fields, they will illuminate the entire world.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-62">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-84</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕྱག་རྒྱ་བཅིང་བ་ནི་སོར་མོ་བཅུའི་ཐལ་མོ་ལ་སྡིགས་མཛུབ་གཉིས་བཀུག་སྟེ་མཐེ་བོང་གཉིས་དང་སྦྱར་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Make the mudrā in this way: place the palms and ten fingers together, bend the two index fingers, and interlace them with the two thumbs.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-63">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-84</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གཟུངས་འདི་དྲན་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then recall this dhāraṇī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-64">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པ་བྱས་ཏེ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་བཀྲམ་ལ་སྣ་ཚོགས་པའི་བདུག་པས་བདུག་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Make a square maṇḍala, scatter it with multicolored flowers, and burn different types of incense around it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-65">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དམིགས་ལ་ཕྱག་བྱ་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Kneel with the right knee on the ground and, by means of samādhi, visualize and pay homage to all the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-66">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གཟུངས་བརྒྱད་བརྒྱ་བཀླག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, read the dhāraṇī aloud eight hundred times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-67">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་ལན་ཅིག་བཀླགས་པ་ཙམ་གྱིས་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་དང་མཉམ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མཆོད་ཅིང་བསྙེན་བཀུར་དང་རི་མོར་བྱས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even reading it in this way once is the same as having worshiped, served, and honored tathāgatas equal to the grains of sand of eighty-eight quintillion Gaṅgā Rivers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-68">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མཆོད་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་གྱིས་མཆོད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་བརྗོད་པར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལས་སྐྱེས་པའི་སྲས་སུ་རིག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having worshiped all those tathāgatas with great cloudbanks of offerings, they will all say “Excellent!” That being should be known as a child born from the very nature of all the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-69">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-86</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་ཞིང་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་སེམས་ཀྱི་རྒྱན་དང་མཉམ་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have unobscured wisdom and be ornamented with the mind of great awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-70">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལ་གཟུངས་བསྒྲུབ་པའི་ཆོ་གའི་ཐབས་འདིས་ནི་ལྷའི་དབང་པོ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ལ་སོགས་པའི་ངན་འགྲོ་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Through this method for the rite for accomplishing this dhāraṇī, Lord of the Gods, all beings will be completely freed from lower rebirths, such as that of a hell being.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-71">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-88</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་གི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་དག་པར་འགྱུར་རོ། །ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>All their rebirths will be completely pure, and they will have long lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-72">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-90</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་དབང་པོ་སོང་ལ་ལྷའི་བུ་བློ་གྲོས་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པ་ལ་གཟུངས་འདི་རྗེས་སུ་སྟོན་ལ་སྒྲོགས་ཤིག །ལྷའི་དབང་པོ་དེས་ན་ཞག་བདུན་ན་ལྷའི་བུ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པའི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་དག་ཅིང་ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ། །སྟོབས་ཆེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Lord of the Gods, go and teach and proclaim this dhāraṇī to the god Supratiṣṭhita. Lord of the Gods, it will purify all of the god Supratiṣṭhita’s rebirths in seven days, extend his lifespan, and make him powerful.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-73">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལས་རྗེས་སུ་བསྟན་པ་འདི་བླངས་ཏེ། དེའི་གནས་སུ་ཕྱིན་ནས་ལྷའི་བུ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པ་ལ་གཟུངས་འདི་བྱིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Śakra, Lord of the Gods, followed the Tathāgata’s instruction, went to the god Supratiṣṭhita, and gave him this dhāraṇī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-74">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དེས་ཉི་མ་བདུན་པའི་བར་དུ་ཉིན་དྲུག་མཚན་དྲུག་ཏུ་གཟུངས་འདི་ལ་བརྩོན་པར་བྱས་ནས། དེའི་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>On the seventh day, after he had exerted himself in reciting this dhāraṇī for six days and six nights, all his wishes were fulfilled.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-75">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོ་ལས་ནི་ཡོངས་སུ་ཐར། བདེ་བའི་ལམ་ལ་ཡང་གནས། ཚེ་རིང་བར་ཡང་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was completely liberated from lower rebirths, he was established on the path to higher rebirths, and his life was extended.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-76">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨ་ལ་ལ་སངས་རྒྱས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He exclaimed, “How amazing is the Buddha!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-77">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨ་ལ་ལ་ཆོས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How amazing is the Dharma!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-78">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-92</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨ་ལ་ལ་གཟུངས་འདི་ལྟ་བུ་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་སྟེ། དེས་བདག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་ཏོ། །ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How amazing is it that a dhāraṇī like this has appeared in the world, one that has completely freed me from such great fear!”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-79">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-95</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་། ལྷའི་བུ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པ་འཁོར་ཆེ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མེ་ཏོག་དང་། དྲི་དང་། བདུག་པ་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་དང་། གོས་ཀྱི་རྒྱན་བཟང་པོའི་བླ་རེ་དང་། ལྷའི་ཚོགས་ཀྱི་མཐུས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དྲུང་དུ་ཕྱིན་ཏེ་ཐད་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ལྷ་རྫས་ཀྱི་གོས་ཀྱི་རྒྱན་ལ་སོགས་པ་ཉེ་བར་མཁོ་བའི་མཆོད་པ་བརྒྱ་སྟོང་ཕུལ་ཏེ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Śakra, Lord of the Gods, and the god Supratiṣṭhita, together with a great retinue, gathered flowers, perfumes, incense, garlands, parasols, banners, pendants, and beautiful silken canopies, used their divine powers to travel to where the Blessed One was, and approached him. They worshiped the Blessed One, offering him hundreds of thousands of essential offerings such as divine silks and jewels, circumambulated him, and sat before the Blessed One.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-80">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-95</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་མདུན་དུ་འདུག་སྟེ་ཆོས་ཉན་ཏོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They expressed their joy in this way and then sat before the Blessed One and listened to the Dharma.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-81">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-97</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྱག་གསེར་གྱི་མདོག་ཅན་བརྐྱང་སྟེ་ལྷའི་བུ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པ་དབུགས་ཕྱུང་ནས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཅིང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བར་དུ་ལུང་སྟོན་ཏོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One extended his golden hand and comforted the god Supratiṣṭhita, taught him the Dharma, and prophesied his awakening.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-82">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་གཟུངས་འདི་ནི་འཆི་བ་ཆེན་པོའི་དབྱུག་པ་འཛིན་པ་སྟེ། དག་བྱེད་སྡིག་པ་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་འདི་གྲོ་གའམ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Child of noble family,  this dhāraṇī of the crown victory of all tathāgatas is the destroyer of the great cudgel of death, the purifier, the destroyer of evil deeds.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-83">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཞིག་ལ་བྲིས་ཏེ། མཆོད་རྟེན་གྱི་ནང་དུ་བཞག་ལ་རབ་ཏུ་རྒྱ་ཆེ་བའི་མཆོད་པ་ཇི་ལྟར་འབྱོར་པས་མཆོད་དེ་བསྐོར་བ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་བྱས་ན་མཆོག་གི་ཚེ་དང་བློ་རྣོ་བ་སྦྱིན་པར་བྱེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one writes this dhāraṇī on birch bark or some other surface, places it in the center of a caitya, worships it extensively by offering whatever one has, and then circumambulates it one hundred thousand times, one will be granted an excellent lifespan and a sharp intellect.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-84">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་བྱས་པས་ཞག་བདུན་པའི་ཚེ་ནི་ལོ་བདུན་ཐུབ་བོ། །ལོ་བདུན་པའི་ཚེ་ནི་ལོ་བདུན་ཅུ་ཐུབ་བོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When this is done, a lifespan of seven days will become seven years, and a lifespan of seven years will become seventy years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-85">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-99</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་མཆོག་གི་ཚེ་ཐོབ་ཅིང་དྲན་པ་དང་ལྡན་པ་དང་། ནད་མེད་པ་དང་། སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ། །མཆོད་རྟེན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, one will obtain an excellent lifespan, a good memory, freedom from illness, and the ability to remember previous lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-86">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-101</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོ་ལ་བཅིངས་ན་ནད་ཆེན་པོ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If someone installs this dhāraṇī in a caitya and binds a cloth on which the dhāraṇī is written around its summit they will be freed from grave illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-87">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-102</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གོས་སམ་ཤིང་ཤུན་ལ་གི་ཝང་གིས་རང་གི་མིང་དང་བཅས་པར་གཟུངས་བྲིས་ཏེ། ཙནྡན་གྱི་རང་བཞིན་གྱི་མཆོད་རྟེན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ནས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Write the dhāraṇī together with one’s own name on a piece of cloth or bark using yellow pigment derived from cow bile and install it in a sandalwood caitya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-88">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-102</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་ཁྱིམ་དུ་བཞག་ལ་རྒྱ་ཆེ་བའི་སྟོང་གིས་མཆོད་པས་མཆོད་དེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then place it at home and worship it with thousands of vast offerings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-89">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-102</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་རེ་རེ་ཞིང་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད་ཀྱིས་བཟླས་པའི་མཆོད་པའི་ཆོ་ག་བྱས་ན་ནད་ལས་གྲོལ་ཞིང་ལོ་བརྒྱ་ཐུབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one performs this offering rite each month while reciting the dhāraṇī eight hundred times, one will be free from illness and live for one hundred years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-90">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-102</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མེད་ན་འདམ་པའི་རང་བཞིན་ལ་ཡང་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If a sandalwood caitya is not available, follow the same procedure with a clay caitya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-91">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་གོས་གཙང་མ་ལ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ལ་གནས་པའི་མཆོད་རྟེན་བྲིས་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“One can also draw on a clean piece of cloth a caitya that is resting on a crossed vajra and ornamented with an encircling vajra garland.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-92">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བས་བསྐོར་བས་བརྒྱན་པ་དེའི་ནང་དུ་རང་གི་མིང་དང་གཟུངས་ཀྱི་ཚིག་འདི་གི་ཝང་གིས་བྲིས་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Write one’s own name and the words of the dhāraṇī in the center of it with yellow pigment derived from cow bile.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-93">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-103</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁམ་པོར་ཁ་སྦྱར་གྱི་ནང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ཏེ་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་བཞག་ལ་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོས་མཆོད་པ་བྱས་ན་རྟག་ཏུ་བསྲུང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When this is installed inside an enclosed vessel made of two clay cups, placed in the home, and worshiped with extensive offerings, one will always be protected.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-94">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་ཆོ་ག་ནི་ས་ལ་མ་ལྷུང་བའི་ལྕི་བས་མཎྜལ་གྲུ་བཞིར་བྱས་ལ་མེ་ཏོག་དཀར་པོ་བཀྲམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“An additional rite is as follows: make a square maṇḍala with cow dung that has not fallen on the ground and scatter it with white flowers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-95">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚམས་བཞིར་ཞུན་མར་གྱི་མར་མེ་བཞི་བཞག་ལ། ཨ་ག་རུ་དང་དུ་རུ་སྐའི་བདུག་བ་བྱས་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Place four butter lamps at the four corners. Burn incense made of aloeswood and frankincense.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-96">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་དྲིའི་ཆུས་གང་བའི་སྣོད་མེ་ཏོག་དཀར་པོས་བརྒྱན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Fill a vessel with perfumed water and adorn it with white flowers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-97">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུངས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན་གྱི་མཆོད་རྟེན་ནམ་སྐུ་གཟུགས་དབུས་སུ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Place in the center a caitya or statue with the dhāraṇī in its inner chamber.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-98">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་གཡོན་པའི་ལག་པས་རེག་སྟེ་གཡས་པའི་ལག་པ་ཕྲེང་བ་འཛིན་པས་ཉི་མ་རེ་རེ་ཞིང་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྩ་གཅིག་དུས་གསུམ་དུ་བཟླས་པ་བྱས་ལ། དེའི་ཆུ་ཁྱོར་བ་གསུམ་འཐུངས་ན་ནད་མེད་པ་དང་། ཚེ་རིང་བ་དང་། དགྲ་ཡོངས་སུ་ཉམས་པ་དང་། འཛིན་བློ་རྣོ་བ་དང་། ངག་བཙུན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Touch it with the left hand while holding a mālā in the right hand, and recite the dhāraṇī twenty-one times at the three times of the day. One who drinks three handfuls of that water will be free of illness and have a long life. Their enemies will fall away, and they will gain a sharp intellect and noble speech.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-99">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྐྱེ་བ་ནས་སྐྱེ་བར་སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will remember their previous births from one lifetime to the next.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-100">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ཆུས་ཁང་པ་དང་། ཕྱུགས་ཀྱི་རབ་འམ། རྟའི་རབ་འམ། རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཏུ་གཏོར་ན། རྐུན་མ་དང་། སྦྲུལ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། སྲིན་པོ་ལ་སོགས་པའི་འཇིགས་པ་མི་འབྱུང་ཞིང་ནད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གདུངས་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If that water is sprinkled around a house, a cattle barn or horse stable, or a royal residence, there will be no fear of thieves, snakes, yakṣas, or rākṣasas, and no one will suffer from illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-101">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-105</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མགོ་ལ་གཏོར་ན་དེ་ནད་དེ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the water is sprinkled over someone’s head, they will be freed from illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-102">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-107</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཕན་ཡོན་ཆེ་བའི་གཟུངས་འང་གང་དང་གང་དུ་རབ་ཏུ་སྦྱར་ན། དེ་དང་དེ་རུ་ཞི་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“There is also the extremely beneficial dhāraṇī of limitless life , which brings great pacification wherever it is applied.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-103">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-107</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སོ་ཤིང་ལ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ། འཆོས་ན་ནད་མེད་པ་དང་། བློ་རྣོ་བ་དང་། ཚེ་རིང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it is recited in full twenty-one times over a toothbrush, one will not have any pain when chewing, and one will have a sharp intellect and a long life.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-104">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-107</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆུ་ཁྱོར་བ་གསུམ་ལ་དུས་གསུམ་དུ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྩ་གཅིག་ཡོངས་སུ་བཟླས་ཏེ་འཐུངས་ན་ནད་ཐམས་ཅད་ལས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་ཞིང་ཡུན་རིང་དུ་འཚོ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it is recited over three handfuls of water twenty-one times at the three times of the day, whoever drinks that water will be completely freed from all illness and will live for a long time.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-105">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-110</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ལ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོས་མཆོད་རྟེན་གྱི་ལས་ཇི་ལྟར་བྱ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the bodhisattva great being Noble Avalokiteśvara circumambulated the Blessed One Amitāyus and said, “Blessed One, how should a son or daughter of noble family perform the caitya ritual?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-106">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-110</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐུ་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་བསྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་བྱ། འདིར་སྦྱིན་སྲེག་ཀྱང་ཇི་ལྟར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should they accomplish such tasks as making the statue and so forth, and how should they perform the fire offering?”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-107">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-111</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One replied:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-108">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-111</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་བ་ལེགས་པར་སྨྲས་པ་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“You have asked a good question.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-109">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-111</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ལེགས་སོ་ལེགས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great hero, how excellent!</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-110">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-111</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་བརྩེའི་ཕྱིར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>For the love and sake of all beings,</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-111">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-111</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདིར་ནི་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Listen with one-pointed attention!”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-112">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-113</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་དུ་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་དཔལ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདི་གསུངས་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ཨོྃ་ཨ་མི་ཏེ། ཨ་མི་ཏོདྦྷ་བེ་ཨ་མི་ཏ་སཾ་བྷ་ཝེ། ཨ་མི་ཏ་བི་ཀྲཱན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One entered the samādhi called glorious limitless light rays in all directions and spoke this dhāraṇī called the limitless life of all tathāgatas</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-113">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-115</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཨ་མི་ཏ་གཱ་དྲེ། ཨ་མི་ཏ་གཱ་མི་ནི། ཨ་མི་ཏ་ཨཱ་ཡུརྡ་དེ། ག་ག་ན་ཀཱིརྟི་ཀ་རེ། སརྦ་ཀླེ་ཤ་ཀྵ་ཡཾ་ཀ་རི་ཡེ་སྭཱ་ཧཱ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“oṁ amṛte amṛtodbhave amṛtasaṃbhave amṛtavikrānte amṛtagate amṛtagāmini amṛtāyurdade gaganakīrtikare sarvakleśakṣayaṃ kariye svāhā</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-114">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-119</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདིས་མཆོད་རྟེན་བྱེད་པའི་འཇིམ་པ་བླང་བ་དང་། བྱུག་པ་ལ་སོགས་པ་དང་། གདུགས་གདགས་པའི་བར་ཇི་སྙེད་རྫོགས་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Recite this dhāraṇī as many times as possible while excavating the clay for building a caitya,  while applying that clay, and all the way up until the canopy is raised.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-115">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-120</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདིའི་ཆོ་ག་ནི།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he taught the rite: “Now I will properly explain</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-116">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-120</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་རྟེན་ཆོ་ག་མཆོག་གྱུར་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The supreme caitya rite.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-117">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསེར་དང་། ཨིནྡྲ་ནཱི་ལ་དང་། དངུལ་དང་། པདྨ་རཱ་ག་ལ་སོགས་པའི་རང་བཞིན་མང་པོའི་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པའི་སོར་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཚད་པདྨའི་སྟེང་ན་བཞུགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“It should be twelve finger-widths in size, adorned with many ornaments made of gold, lapis, silver, and rubies, and placed upon a lotus.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-118">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ལོགས་བཞིར་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་བཞི་ལག་ན་རྒྱལ་མཚན་བསྣམས་པའོ། །མེ་ཏོག་དང་། བདུག་པ་དང་། དྲི་ལ་ག་ན་བཟུང་བའི་གནས་གཙང་མའི་ལྷའི་བུ་རྣམས་དང་། ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལག་ན་གདུགས་བསྣམས་པ་དང་། གཡས་དང་གཡོན་གྱི་ལོགས་གཉིས་ན་སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་། རྡོ་རྗེ་འཆང་གཉིས་རྔ་ཡབ་དཀར་པོ་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་གཉིས་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Draw the Four World-Protectors holding banners in the four directions, the gods of the pure abodes holding flowers, incense, and perfumes, Śakra, Lord of the Gods, holding the parasol, and, on the right and the left sides, Avalokiteśvara and Vajradhara holding white tail whisks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-119">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟ་བུའི་ཆོ་གས་མཆོད་རྟེན་ལ་གཡས་བསྐོར་གྱི་སྦྱོར་བས་པདྨའི་འདབ་མ་ལ་བྲི་བར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Following proper procedure, draw these on the petals of the lotus, proceeding clockwise around the caitya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-120">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་བྲིས་ལ་དེའི་རིང་བསྲེལ་གྱི་སྙིང་པོ་ཅན་དུ་བྱས་ཏེ། དྲི་ཞིམ་པོ་དང་བསྲེས་པའི་ཆུས་གཏོར་ཞིང་དྲི་ཞིམ་པོའི་མེ་ཏོག་གིས་མཆོད་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Write down the dhāraṇī called the crown victory of all tathāgatas and install it in the caitya’s interior relic chamber. Then, sprinkle the caitya with scented water and worship it with delightfully scented flowers.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-121">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་ཕྲག་གཅིག་གིས་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Perform a thousandfold offering.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-122">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་ཀྱི་ཉིན་ཞག་ལ་སྨྱུང་བར་གནས་ཤིང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པའི་བློས་ཚེ་དང་བློ་སྟེར་བའི་ཡོན་བྱིན་ཏེ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་བཟླས་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Fast on the eighth day of the waxing moon and, with your mind set on the benefit of all beings, make offerings for the bestowal of long life and intelligence and recite the dhāraṇī one thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-123">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཟླ་བ་རེ་རེ་ཞིང་བྱས་ན་ཟླ་བ་དྲུག་གིས་ཚེ་ལོ་སྟོང་ཐུབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If this is done every month for six months, one will obtain a lifespan of a thousand years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-124">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་ལོ་གཅིག་ཏུ་བྱས་ན་ཚེ་ལོ་འབུམ་ཐུབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it is done regularly for a year, one will obtain a lifespan of a hundred thousand years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-125">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་བྱས་ན་ཚེ་ལོ་མི་ཟད་པ་ཐུབ་ཅིང་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དང་། གང་གིས་ཀྱང་མི་ཐུབ་ཅིང་ལྷ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་དང་མི་མཉམ་པའི་མཁའ་སྤྱོད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If it is performed in perpetuity, one will obtain an inexhaustible lifespan, become powerful, be undefeatable by anyone, and obtain a supreme celestial uṣṇīṣa that is unequaled by even the gods and asuras. “Here is another rite.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-126">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཆོ་ག་ནི་རབ་ཏུ་དགེ་བའི་གནས་སུ་ས་བླངས་ལ་དྲི་ཞིམ་པོས་བསྲེས་ལ་མཆོད་རྟེན་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Take some earth from a very holy place, mix it with delightful perfumes, and make a caitya.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-127">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ནས་བརྩམས་ཏེ་ཇི་སྲིད་ལྔའམ་གཅིག་གི་བར་དུའོ། །ཉི་མ་རེ་རེ་ཞིང་མཆོད་རྟེན་དུ་གཏོགས་པ་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཡང་དག་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Start with one thousand, and make up to five thousand caityas. Every day install the crown victory dhāraṇī in all the caityas.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-128">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྐད་གསུངས་པའི་མཆོད་ཕ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱས་ལ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ནས་བརྩམས་ཏེ་ལན་བདུན་གྱི་བར་དུ་བཀླག་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Perform the extensive offering as instructed  and read the dhāraṇī aloud starting with one thousand times and for as many as seven thousand recitations.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-129">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉི་མ་རེ་རེ་ཞིང་ཚེ་དང་བློ་སྟེར་བར་བྱེད་པའི་གཟུངས་ཀྱི་ཆེད་དུ་བྱས་ཏེ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུན་མོང་དུ་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྦྱིན་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Perform this every day for the dhāraṇī that bestows long life and intelligence, and dedicate one’s own roots of virtue to the shared benefit of all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-130">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བཅིང་བ་དང་བརྡུང་བ་ལ་སོགས་པ་སྤང་བར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Give up such things as restraining and beating beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-131">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-122</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཟླ་བ་གཞན་རེ་རེ་ལ་མཆོད་པ་ཉིས་འགྱུར་དུ་བྱས་ལ་བརྒྱད་བརྒྱའི་བཟླས་པ་བྱ་བ་ནི་རང་དམ་རང་དང་འདྲ་བས་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In each subsequent month make twice as many offerings and recite the dhāraṇī eight hundred times. This should be performed by oneself or by someone else in one’s stead.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-132">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆོ་ག་འདི་ཡིས་ནི་དུས་མ་ཡིན་པར་འཆི་བ་བརྒྱད་མེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“This ritual will allow one to avoid the eight types of untimely death.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-133">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བློ་རྣོ་བ་དང་། ནད་མེད་པ་དང་། ཚེ་ལོ་བརྒྱ་ཐུབ་ཅིང་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡིད་དུ་འོང་བ་དང་། སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will have a sharp intellect, be free from illness, live for one hundred years, be delightful to all beings, and recollect past lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-134">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གི་ཚེ་འཆི་བའི་དུས་བྱེད་པ་དེའི་ཚེ་སྦྲུལ་ཤུན་པ་བརྗེས་པ་དང་འདྲ་བར་རང་གི་ལུས་པོར་ཏེ་མཛེས་པའི་ལུས་བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the time comes to die, one will leave one’s body behind just like a snake shedding its skin and be reborn into a beautiful body in the world of Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-135">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་དེ་ཉིད་དམྱལ་བ་དང་། བྱོལ་སོང་གི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ངན་འགྲོར་སྐྱེ་བར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will never be reborn into lower rebirths as a hell being, in the animal realm, or in the Realm of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-136">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྣ་བའི་བུ་གར་དམྱལ་བའི་སྒྲ་ཡང་ཐོས་པར་མི་འགྱུར་ན་འབྲས་བུ་སྨིན་པར་ལྟ་ག་ལ་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will not even hear the word hell , so how could one experience the ripening of such a karmic result?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-137">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-128</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་རྣམས་ཀྱི་གནས་སུ་འགྲོ་བ་མེད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will not go to those places.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-138">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-129</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པས་གཞན་ཡང་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One Amitāyus taught the following sādhana:</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-139">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-129</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་སེམས་ཅན་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་འགྱུར་བ་དང་ཉམ་ང་བའི་འཁོར་བ་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད་པ་ནི་གཞོན་ནུ་མས་བཀལ་བའི་སྐུད་པ་ཚད་དང་ལྡན་པ་མཛེས་པའི་རས་མཁས་པས་བྱའོ། །དེ་ནས་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་ཚོན་སྣ་མ་ལུས་པས་གཟུངས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལས་སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྟེན་གྱི་ནང་དུ་བྲི་བར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“A skillful person who wishes beings to have limitless lifespans and to bring about their freedom from the pitiful state of saṃsāra should make a beautiful canvas that is the proper size out of threads that have been spun by a young maiden. Then, using a variety of colors of pigment, one should write the crown victory dhāraṇī inside a caitya that has been emanated from the letters of the dhāraṇī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-140">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འོད་ཟེར་སྟོང་གི་ཕྲེང་བ་ཅན་པདྨ་དང་ཟླ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Draw Amitāyus garlanded by thousands of light rays and seated upon a lotus and moon seat.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-141">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་ཀའི་ཟླ་བ་ལྟ་བུའི་འོད་ཅན། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is luminous like the autumn moon and adorned with every ornament.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-142">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞལ་གསུམ་པ། སྤྱན་གསུམ་གསུམ་པ། ཕྱག་བརྒྱད་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has three faces, each with three eyes, and he has eight arms.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-143">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡས་པའི་ཞལ་ཞི་བ་གསེར་གྱི་འོད་ཟེར་དང་ལྡན་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His right face is peaceful and radiant with golden light.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-144">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཡོན་པ་ནི་མཆེ་བས་མ་མཆུ་མནན་པ་མི་བཟད་པ་ཨུཏྤལ་སྔོན་པོའི་འོད་ཟེར་གྱི་འོད་དང་ལྡན་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His left face is fierce, with fangs biting down on his lower lip, and radiant with light the color of a blue utpala.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-145">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དབུས་མ་ནི་སྒེག་པ་དང་བཅས་ཤིང་དཀར་བའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His central face is charming  and white.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-146">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཡས་པའི་ཕྱག་གིས་སྙིང་གར་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའོ། །དེ་བཞིན་དུ་པདྨ་ལ་གནས་པའི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། མདའ་དང་མ་ཚོག་སྦྱིན་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His right hands hold a crossed vajra at his heart, Amitābha seated on a lotus, an arrow, and the gesture of supreme generosity.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-147">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཡོན་དུ་སྡིགས་མཛུབ་དང་བཅས་པའི་ཞགས་པ་དང་། དེ་བཞིན་དུ་གཞུ་དང་། མི་འཇིགས་པ་དང་། བུམ་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>His left hands hold a lasso with the threatening gesture, a bow, the gesture granting freedom from fear, and a vase.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-148">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་མགོ་བོར་མཆོད་རྟེན་ལ་གནས་པའི་ཨོཾ་དང་། མགྲིན་པར་ཨཱཿདང་། སྙིང་གར་ཧཱུྃ་ངོ་།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>On his head is the syllable oṁ in a caitya, at his throat is the syllable āḥ , and at his heart the syllable huṁ</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-149">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དཔྲལ་བར་ཏྲྃ་ངོ་། །ལྟེ་བའི་ཕྱོགས་སུ་ཧྲཱིཿའོ། །རྐང་པ་གཉིས་ལ་ཨཾ་ཨཿ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>At his forehead is hraṁ , at his navel hrīḥ , and at his two feet aṁ aḥ</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-150">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-132</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡི་གེ་འདི་རྣམས་བཀོད་ལ་རཀྵ་སྭཱ་ཧཱ་དང་བཅས་པ་འདིའི་ནང་དུ་རང་གི་མིང་དང་སྦེལ་བའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Arrange these syllables on his body and include the phrase rakṣa svāhā with one’s own name inside it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-151">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-133</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ལོགས་གཉིས་སུ་པདྨ་དང་། རྡོ་རྗེ་འཆང་གཉིས་རྔ་ཡབ་དཀར་པོ་ཕྱག་ན་བསྣམས་པའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“On either side of him are Padmapāṇi and Vajradhara holding white tail whisks.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-152">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-133</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྟེང་དུ་བདུད་རྩིའི་ཆར་གྱི་རྒྱུན་འབེབས་བཞིན་པའི་གནས་གཙང་མའི་ལྷའི་བུ་གཉིས་སོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Above, like a flow of nectar raining down, are a pair of gods from the pure abodes.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-153">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-133</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལོགས་བཞིར་ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་བ་དང་། འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ཅན་དང་། སྟོབས་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the four directions are wrathful Acala, Kāmarāja, Nīladaṇḍa, and Mahābala.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-154">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-133</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རལ་གྲི་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་དང་། དབྱུག་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་བསྣམས་པའོ། །གཡོན་པ་ན་གདུག་པ་ཅན་འཇིགས་པའི་སྡིགས་མཛུབ་ཕྱེད་དུ་བྱེད་པའོ། །དེ་ལྟར་འབད་པས་རྫོགས་པར་བྱས།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They hold a sword, a hook, a club, and a vajra, respectively, and their left hands brandish the threatening gesture to frighten malevolent beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-155">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-135</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིང་བསྲེལ་དང་བཅས་པའི་མཆོད་རྟེན་ལ་སྨྱུང་བར་གནས་པས་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་གིས་མཆོད་པ་བྱས་ལ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་བཟླས་པ་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“When one has completed it with careful attention to those details, one should fast near a caitya that contains relics and worship it with a thousandfold great offering while reciting the dhāraṇī one hundred thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-156">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-135</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་གཅིག་ནས་བཟུང་སྟེ་ཇི་སྲིད་བཅྭ་ལྔའི་བར་དུ་སྟོང་བཟླས་པ་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Recite the dhāraṇī one thousand times each day from the first to the fifteenth day of the waxing moon.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-157">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-135</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་སྔ་བར་ནམ་ནངས་པ་དང་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་ཞལ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཇི་ལྟར་དངོས་གྲུབ་འདོད་པ་སྟེར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, in the early morning at dawn you will see the face of the Bhagavatī, and she will give you whatever accomplishments you desire.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-158">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-137</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་ནི་ཐང་ཀ་དེ་དྲི་ཞིམ་པོ་དང་བསྲེས་པའི་ཆུས་བྱུགས་པའི་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་ཡང་དག་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལ་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱ་ཞིང་ཉི་མ་རེ་རེ་ཞིང་བརྒྱད་བརྒྱ་བཟླས་པ་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“One can also install the painting in a location that has been anointed with delightfully scented water, perform extensive worship, and recite the dhāraṇī eight hundred times each day.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-159">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-137</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ཟླ་བ་རེ་རེ་ལ་སྟོང་སྟོང་གི་མཆོད་པ་བྱ་ཞིང་སྟོང་སྟོང་གི་བཟླས་པ་བྱས་ན་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། སྟོབས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་གནོན་པ་དང་། ནམ་མཁའ་ལ་འགྲོ་བ་དང་། ནད་ཆེན་པོ་མེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or, one can make a thousandfold offering and recite the dhāraṇī a thousand times. If one does this, one’s lifespan will be limitless and one will be able to suppress others with limitless power, be able to fly, and be free from great illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-160">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-137</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཉི་མ་རེ་རེ་ཚིགས་བཅད་སྟོང་འཛིན་པའི་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་ངག་ཏུ་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This will make anyone able to memorize and perfectly recite one thousand verses each day.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-161">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-139</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་ཁ་ཅིག་གིས་དེ་ལྟ་བུ་བྱེད་པར་མི་ནུས་ན་དེ་ཡིས་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་དྲི་ཞིམ་པོ་དང་བསྲེས་པས་སའི་ཆར་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Or if someone is unable to do that, they should install it in their home in a place that has been anointed with scented water and make whatever offerings they have.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-162">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-139</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འབྱོར་པའི་མཆོད་པ་བྱེད་ལ་ཟླ་བ་འོང་འོང་ངོ་ཅོག་གི་ཚེས་བརྒྱད་ལ་བརྒྱད་བརྒྱའི་བཟླས་པ་བྱ་ཞིང་ཉི་མ་རེ་རེར་དུས་གསུམ་དུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྩ་གཅིག་བརྗོད་ན་བློ་རྣོ་བ་དང་། ཚེ་རིང་བ་དང་། ཤེས་རབ་དང་ལྡན་པ་དང་། ནད་མེད་པ་དང་། སྐྱིད་པ་དང་། ལོ་བརྒྱ་འཚོ་བ་དང་། སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In all the coming months they should recite the dhāraṇī eight hundred times on the eighth day of the month, and every day they should recite it twenty-one times at the three times of the day. If they do this, they will have a sharp intellect and a long life. They will be full of insight, free from illness, and happy. They will live for one hundred years and remember their past lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-163">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-139</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་རང་གིས་མ་ནུས་ན་དེའི་ཚེ་རང་དང་འདྲ་བས་བྱས་ན་ཚེ་རིང་བ་དང་། བློ་རྣོ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Or if one is unable to do this oneself and someone does it in one’s stead, then one will have a long life and a sharp intellect.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-164">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་གཞན་ཡང་སྦྱིན་སྲེག་གི་ཆོ་ག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར་ཉེ་བར་བཤད་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Now I will explain the fire offering rite for the benefit of all beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-165">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྲུ་གང་གི་ཚད་ཀྱི་ཐབ་ཁུང་ཟླུམ་པོ་རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་པ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Build a round hearth one cubit in size and adorned with a garland of vajras.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-166">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཙནྡན་དཀར་པོ་འམ་ས་དཀར་གྱིས་བྱུགས་ལ་མེ་ཏོག་དཀར་པོ་བཀྲམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Smear it with white sandalwood or white earth and scatter white flowers on it.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-167">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོགས་བཞིར་ཞུན་མར་གྱི་མར་མེ་བཞི་བཞག་ལ། བདུག་སྤོས་ལ་སོགས་པས་ཡང་དག་པར་མཆོད་ལ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Place a butter lamp on each of its four sides, and worship it properly with incense and other offerings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-168">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཞིར་མཚན་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་བུམ་པ་རབ་ཏུ་མཛེས་པ་གོས་དཀར་པོས་གཡོགས་པ་ཡལ་གས་ཁ་བརྒྱན་པ་དགོད་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>In each of the four directions place a well-decorated and beautiful vase covered with white cloth with its openings adorned with boughs from a tree.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-169">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འོ་མ་ཅན་གྱི་ཡམ་ཤིང་ལ་མེ་སྤར་ལ་དེར་མེ་ལྷ་བཀུག་སྟེ་དགང་བླུགས་གསུམ་བྱིན་ལ་བསང་གཏོར་བྱས་ཏེ་གཤེགས་སུ་གསོལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Start a fire with wood from a date palm, and summon Agni by asking him to approach as you give three full ladles in the fire and sprinkle it with cleansing water.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-170">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཆེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་གསལ་པོར་ཐབ་ཁུང་གི་དབུས་སུ་བསམས་ལ་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བཟླས་ཤིང་དགང་བླུགས་གསུམ་དབུལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Visualize Amitāyus clearly in the center of the hearth, recite the crown victory dhāraṇī, and offer three full ladles.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-171">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-141</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་ཨོཾ་ཨ་མྲྀ་ཏ་ཨཱ་ཡུརྡ་ཏེ་སྭཱ་ཧཱ། ཞེས་བྱ་བས་ཚེ་དང་། བློ་རྣོ་བ་དང་བཅས་པས་བརྒྱད་བརྒྱ་དུས་གསུམ་དུ་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One can also perform the fire offering while reciting the dhāraṇī together with the life-extending and intelligence-sharpening dhāraṇī oṁ amṛtāyurdade svāhā eight hundred times at the three times of the day.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-172">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-143</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ལན་བདུན་དུ་བཟླས་པ་བྱས་ན་ཚེ་རིང་བ་དང་། བློ་རྣོ་བ་དང་། སྐྱིད་པ་དང་། ནད་མེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If one recites the crown victory dhāraṇī seven times, one will have a long life, a sharp intellect, and happiness and be free from illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-173">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-143</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་ཟླ་བ་རེ་རེའི་དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཚེས་བརྒྱད་ལ་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བྱས་ལ་དུས་གསུམ་དུ་ཚེ་ལོ་སྟོང་ཐུབ་པར་འདོད་པས་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་མཆོག་གི་ཚེ་རིང་བ་དང་། བློ་རྣོ་བ་སྦྱིན་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Someone who wishes to live for a thousand years can also make an extensive offering on the eighth day of the waxing moon and perform the homa at the three times of the day, and supreme long life and a sharp intellect will be bestowed upon them.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-174">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-145</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྨད་པར་མི་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“One should not disparage beings.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-175">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-145</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆོ་ག་འདིས་རང་གི་ལུས་ནད་ཀྱིས་གོས་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>With this rite, one’s body will not be afflicted by illness.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-176">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-145</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལོ་བརྒྱ་ལྔ་བཅུར་འཚོ་བ་དང་། དགྲ་ལས་རྒྱལ་བ་དང་། བློ་རྣོ་བར་འགྱུར་རོ། །དབྱངས་སྙན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One will live for five thousand years, be victorious over enemies, and have a sharp intellect and a sweet voice.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-177">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-145</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་རང་གིས་མ་ནུས་ན་དེའི་ཚེ་རང་དང་འདྲ་བས་བྱས་ན་ཞི་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If one is unable to perform this oneself but someone performs it in one’s stead, one will obtain great peace.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-178">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-147</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་གཞན་ཡང་སྒྲུབ་པར་འདོད་ན་གཙུག་ཏོར་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཚེ་དང་བློ་རྣོ་བ་དང་བཅས་པར་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If one seeks some other accomplishment, one can recite the great crown victory dhāraṇī together with the life-extending and intelligence-sharpening dhāraṇī while performing the fire offering one hundred thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-179">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-147</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དང་པོ་དང་མཐར་སྟོང་སྟོང་གི་མཆོད་པ་བྱས་ལ་ཡང་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་བཟླས་པ་བྱས་ན་ཚེ་ལོ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཐུབ་པར་འགྱུར་རོ། །བྱེ་བ་བྱས་ན་བྱེ་བ་ཐུབ་བོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one performs the thousandfold worship and recites the dhāraṇī one hundred thousand times at the beginning and end, one will live for a hundred thousand years. If one does this ten million times, one will live for ten million years.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-180">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-147</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་འདིའི་ཆོ་གའི་རིམ་པས་ཚེ་ལོ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་འགྱུར་ཏེ། ནམ་མཁའ་ལ་འགྲོ་བ་དང་། དཔའ་བ་དང་། དགྲ་ལས་རྒྱལ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Following the practice of this rite will enable one to live for countless years, to fly, to be heroic, and to be victorious over all enemies.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-181">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-149</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དཔལ་འདོད་ན་དཔལ་འབྲས་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་དཔལ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“If one seeks glory and performs a fire offering of one hundred thousand wood apples, one will obtain great glory.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-182">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-149</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་འདོད་ན་པདྨ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ན་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one seeks to be king and performs a fire offering of one hundred thousand lotuses, one will become a great king.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-183">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-149</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱེ་བ་གཅིག་བྱས་ན་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one performs that ten million times, one will become a universal monarch.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-184">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-151</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡང་ན་རལ་གྱི་ལ་སོགས་པ་གྲུབ་པར་འདོད་ན་རིང་བསྲེལ་དང་བཅས་པའི་མཆོད་རྟེན་གྱི་དྲུང་དུ་ཐང་སྐུ་བཀྲམ་ལ་སྟོང་གི་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་མཆོད་ལ་བཟླས་པ་འབུམ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Or, if one wishes to obtain the sword siddhi and so forth, one should display the painting in front of a caitya that contains relics, perform the great thousandfold offering, and recite the dhāraṇī one hundred thousand times.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-185">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-151</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་ལྕགས་ལྔའི་རང་བཞིན་གྱི་རལ་གྲི་ལ་བཟླས་པ་འབུམ་བྱས་ཏེ་ལག་པ་གཡས་པར་བཅངས་ན་ཡིད་ཀྱིས་འགྲོ་བ་དང་། འདོད་པའི་གཟུགས་འཛིན་པ་དང་། སྟོབས་ཆེ་ཞིང་གཞན་གནོན་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཅིག་ཏུ་འདྲེན་པ་པོར་གྱུར་ནས་སྨན་པ་ཆེན་པོའི་མཆོག་ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>If one recites it one hundred thousand times over a sword made of the five metals and then holds the sword in one’s right hand, one will be able to travel to whatever place one thinks of, take whatever form one desires, be extremely powerful, and subdue others. One will be the singular guide of all beings and then become the great, supreme physician with a limitless lifespan.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-186">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-151</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་རྡོ་རྗེ་དང་། འཁོར་ལོ་དང་། རྩེ་གསུམ་ལ་སོགས་པ་ལ་ཡང་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>One can also perform the same sādhana over a vajra, cakra, trident, and the like.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-187">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-152</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལྟར་ཕན་ཡོན་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་གཟུངས་ཆེན་མོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོར་གྱུར་པ་མཆོག་ཏུ་རྙེད་བར་དཀའ་བ་འདི་ཇི་ལྟ་ཇི་ལྟར་སྦྱར་བ་དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་ལས་འགྲུབ་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>“This great dhāraṇī with limitless benefits that is the heart of all the tathāgatas and supremely difficult to encounter will bring about the accomplishment of any ritual action to which it is applied.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-188">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-152</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་འདི་ཉི་མ་རེ་རེ་ལ་དུས་གསུམ་དུ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྩ་གཅིག་བཟླས་པ་བྱ་ཞིང་། མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་བྱས་ཏེ་ཡང་དག་པར་བཅངས་ལ་གཞན་ལ་ཡང་རྒྱ་ཆེར་གསལ་བར་བྱས་ན། དེ་སྐྱིད་པ་འཐོབ་ཅིང་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དང་། ནད་མེད་པ་དང་། ལོ་བརྒྱ་ཐུབ་པ་དང་། བློ་རྣོ་བ་དང་། སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ། །གང་གི་ཚེ་འཆི་བའི་དུས་བྱས་པ་དེའི་ཚེ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever recites this dhāraṇī called the crown victory of all tathāgatas twenty-one times at the three times of the day every day, makes a great caitya  and hangs the dhāraṇī from it, and explains the dhāraṇī to others at length will be happy, powerful, and free from illness, live for a hundred years, have a sharp intellect, and remember their previous lives.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-189">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-152</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྲུལ་ཤུན་པ་བརྗེས་པ་དང་འདྲ་བར་རང་གི་ལུས་བོར་ཏེ་བདེ་བ་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When they die, they will leave their body behind just like a snake shedding its skin and be born into the world of Sukhāvatī.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-190">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-152</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དམྱལ་བའི་སྒྲ་རྣ་བུག་ཏུ་ཡང་ཐོས་པར་མི་འགྱུར་ན་འབྲས་བུ་སྨིན་པར་ལྟ་ཡང་ག་ལ་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>The word hell will never reach their ears, so how could they experience the ripening of such a karmic result?</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-191">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-152</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དང་གང་དུ་སྐྱེས་པ་དེ་དང་དེ་རུ་སྐྱེ་བ་དྲན་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will always remember their previous lives from one lifetime to the next.”</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-192">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-153</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the Blessed One spoke these words, his entire retinue and the world and its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and praised what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-193">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-154</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།།དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙུག་ཏོར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གཟུངས་རྟོག་པ་དང་བཅས་པ་རྫོགས་སོ།།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>This concludes “ Crown Victory of All Tathāgatas: The Uṣṇīṣavijayā Dhāraṇī with Its Ritual Manual</seg>
            </tuv>
        </tu>
        <tu id="UT22084-090-038-TU-194">
            <prop name="location-id">UT22084-090-038-155</prop>
            <prop name="revision">v-1.2.13-2022</prop>
            <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།།པཎྜིཏ་ཆོས་ཀྱི་སྡེ་དང་། ཁམས་པ་ལོཙྪ་བ་དགེ་སློང་བ་རིས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།།</seg>
            </tuv>
            <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was translated, edited, and finalized by the scholar Dharmasena and by Khampa Lotsāwa, the monk Bari.</seg>
            </tuv>
        </tu>
    </body>
</tmx>