<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="linguae-dharmae/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-043-002" eft:text-version="v-1.0.4-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-043-002-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.17.b"/>འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པ་སྟེ་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལུང་བསྟན་པ། བམ་པོ་གཅིག་པ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་བྷ་དྲ་མཱ་ཡཱ་ཀ་ར་བྱཱ་ཀ་ར་ཎ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra The Prophecy for Bhadra the Illusionist</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-90"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ན་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རི་ལ། དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་གྲགས་པ། མངོན་པར་གྲགས་པ་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཐོབ་པ། གཟུངས་ཐོབ་པ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཐོབ་པ། མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པ་ལྔ་སྟོང་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེང་གེ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེང་གེ་བློ་གྲོས་དང་། བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.18.a"/>སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཙན་དན་བཟང་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འོད་དཔལ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འོད་བྱེད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འོད་གཟི་བརྗིད་དང་ལྡན་ཞིང་ང་རོ་སྙན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འོད་བཀོད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བློ་གསལ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་གྱི་སྙིང་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་དུལ་བ་དང་ལྡན་པ་དང་། བྱམས་པ་ལ་སོགས་པ་བསྐལ་པ་བཟང་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལྔ་སྟོང་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was dwelling at Vulture Peak Mountain near Rājagṛha together with a saṅgha of 1,250 monks and five thousand renowned bodhisattva mahāsattvas—renowned for having attained the superknowledges, the retentions, the miraculous power of magical display, and acceptance that phenomena are unborn—such as the bodhisattva mahāsattva Siṃha, the bodhisattva mahāsattva Siṃhamati, the bodhisattva mahāsattva Fine Sandalwood, the bodhisattva mahāsattva Sārathi, the bodhisattva mahāsattva Mahāsārathi, the bodhisattva mahāsattva Prabhāśrī, the bodhisattva mahāsattva Radiant, the bodhisattva mahāsattva Endowed with Brilliant Light and Having a Melodious Voice, the bodhisattva mahāsattva Prabhāvyūha, the bodhisattva mahāsattva Clear Mind, the bodhisattva mahāsattva Essence of Beings, the bodhisattva mahāsattva Disciplined Charioteer of Beings, all the bodhisattva mahāsattvas of the Fortunate Eon, such as Maitreya, and other bodhisattvas such as Mañjuśrīkumārabhūta and so forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-94"/>Śakra, ruler of the gods, was also there with them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་མཇེད་ཀྱི་བདག་པོ་ཚངས་པ་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ །ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Brahmā, the lord of this world Endurance, was there, too, as were the Four Great Kings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། དྲི་ཟ་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དུ་མས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ལ་རྟེན་ཅིང་བཞུགས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many gods, nāgas, yakṣas, asuras, garuḍas, gandharvas, kinnaras, and mahoragas also surrounded them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློན་པོ་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་། གྲོང་རྡལ་དང་། ལྗོངས་ཀྱི་མི་རྣམས་ཀྱིས་ནི་གུས་པར་བྱས། བླ་མར་བྱས། བསྙེན་བཀུར་བྱས། མཆོད་པ་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-95"/>While the Blessed One was residing near the great city of Rājagṛha, kings, chief ministers, brahmins, householders, and people of the villages and countryside all paid respect, venerated, served, and made offerings to him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་གོས་དང་། ཞལ་ཟས་དང་། གཟིམས་ཆ་དང་། གདན་དང་། སྙུན་གསོས་དང་། སྨན་ཟོང་ནི་བརྙེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One received robes, food, bedding, seats, and medicines to cure the sick.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-95</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གྲགས་པ་དང་། སྙན་པ་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནི་མངོན་པར་འཕགས་ཏེ། འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིག་པ་དང་ཞབས་སུ་ལྡན་པ། བདེ་བར་གཤེགས་པ། འཇིག་<tei:ref folio="F.18.b"/>རྟེན་མཁྱེན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Extensive verses of praise further elevated the Blessed One’s fame and reputation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་འདུལ་བའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་བླ་ན་མེད་པ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པ། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ། ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ་དང་ལྡན་པ་སྟེ། ཐམས་ཅད་ནི་མཁྱེན། ཐམས་ཅད་ནི་གཟིགས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་དང་ནི་ལྡན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མི་འཇིགས་པ་བཞི་དང་ནི་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-96"/>Thus the tathāgata, arhat, complete and perfect Buddha accomplished in knowledge and conduct, the Sugata, the knower of the world, the unsurpassed guide who tames beings, the teacher of gods and humans, the Blessed Buddha—the all-knowing and all-seeing one—knew all and saw all and was endowed with the ten strengths of a tathāgata, the four fearlessnesses of a tathāgata, and the four correct discernments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་དང་ནི་ལྡན། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭ་བརྒྱད་དང་ནི་ལྡན། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ནི་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was endowed with the eighteen unique qualities of the buddhas, great loving-kindness, and great compassion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱན་ཉམས་པ་མི་མངའ་བ་དང་ནི་ལྡན། སྤྱན་ལྔ་དང་ནི་ལྡན། ཆོ་འཕྲུལ་ཡང་བརྙེས་ཏེ། ཀུན་རྗོད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས། རྗེས་སུ་བསྟན་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས་སོ། །བཞེད་ན་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གྲོང་ཁྱེར་དང་བཅས་པ། གྲོང་རྡལ་དང་བཅས་པ། ས་དང་བཅས་པ། འགྲོ་བ་དང་བཅས་པ། རི་རབ་དང་བཅས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was endowed with the unfailing buddha eye and the five eyes, and he had also gained miraculous powers: the miraculous power of foretelling, the miraculous power of instruction, and the miraculous power of magical display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་མཚོའི་མཐས་གཏུགས་པ། ལྷའི་གནས་དང་བཅས་པ། ཁོར་ཡུག་དང་འོབས་སུ་བཅས་པ། རྩྭ་དང་། ཤིང་དང་རིར་བཅས་པ་འདི་ནམ་མཁའ་ལ་བསྐལ་པ་འམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-98"/>If he wished, he could suspend this trichiliocosm—including its cities, towns, lands, beings, and Mount Merus, encompassing everything up to the edges of the oceans and including the abodes of the gods, the horizons and depths, and the grasses, trees, and mountains—on the tip of a hair in space for an eon or even longer than an eon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྐལ་པ་བས་ཀྱང་ལྷག་པར་སྐྲའི་རྩེ་མོའི་ཆ་ཤས་ཀྱིས་འཛིན་པར་མཛད་དོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་བསྟན་བཅོས་ལ་ཤིན་ཏུ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-99"/>At that time, an illusionist named Bhadra lived in the city of Rājagṛha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསང་སྔགས་ལ་ཤིན་ཏུ་མཁས་པ། བཟོ་དང་རིག་པ་ལ་འབྱམ་པ། ལས་ཀྱི་མཐའ་བྱས་ཟིན་པ། རབ་ཏུ་བྱེད་པ་བྱས་པ། སྒྲ་གྲགས་པ། ཡུལ་མ་ག་དྷ་ན་སྒྱུ་མ་མཁན་ནམ། སྒྱུ་མ་མཁན་གྱི་སློབ་མ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་གི་མཆོག་ཏུ་གྲགས་པ། ཕུལ་དུ་གྲགས་པ་ཞིག་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was highly versed in the treatises and secret mantra, a master of knowledge and craft, highly accomplished, successful, and famous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཡུལ་མ་ག་དྷ་རིལ་གྱི་སྐྱེ་བོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་འདུན་པར་བྱས། རྨོངས་པར་བྱས། མགོ་འཁོར་བར་བྱས་ནས་ཡ་མཚན་གྱི་ཆོས་ལ་བཀོད་དེ། བདེན་པ་མཐོང་བ་རྣམས་དང་། དད་པ་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་རྣམས་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་རྣམས་ནི་མ་གཏོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was known as the greatest of all the illusionists and disciples of illusionists in Magadha, and by dint of his fame, he enthralled, bewildered, and deceived all the throngs of people in Magadha and converted them to his spectacular ways, except for those who had seen the truth, had faith, and followed the Dharma—the lay devotees, men and women.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྒྱུ་མས་རྨོངས་པར་བྱེད་པའི་རིག་པའི་སྟོབས་བསྐྱེད་པས་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ཡང་ལྷག་<tei:ref folio="F.19.a"/>པར་རྙེད་དོ། །སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གྲགས་པ་དང་། སྙན་པ་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ལྷག་པར་མངོན་པར་འཕགས་ཏེ། འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིག་པ་དང་ཞབས་སུ་ལྡན་པ། བདེ་བར་གཤེགས་པ། འཇིག་རྟེན་མཁྱེན་པ། སྐྱེས་བུ་འདུལ་བའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ་བླ་ན་མེད་པ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པ། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ། ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ་སྟེ། ཐམས་ཅད་ནི་མཁྱེན། ཐམས་ཅད་ནི་གཟིགས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་དང་ནི་ལྡན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མི་འཇིགས་པ་བཞི་དང་ནི་ལྡན། སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་དང་ནི་ལྡན། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་མ་འདྲེས་པ་བཅྭ་བརྒྱད་དང་ནི་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through his illusions, he became powerful in the craft of bewilderment and acquired tremendous profits, respect, and verses of praise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ནི་ལྡན། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱན་ཉམས་པ་མི་མངའ་བ་དང་ནི་ལྡན། སྤྱན་ལྔ་དང་ནི་ལྡན། ཆོ་འཕྲུལ་ཡང་བརྙེས་ཏེ། ཀུན་རྗོད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས། རྗེས་སུ་བསྟན་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་བརྙེས་སོ། །བཞེད་ན་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གྲོང་ཁྱེར་དང་བཅས་པ། གྲོང་རྡལ་དང་བཅས་པ། ས་དང་བཅས་པ། འགྲོ་བ་དང་བཅས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-100"/>Bhadra the illusionist heard that the fame, renown, and verses of the Blessed One were superior and that he was known as the tathāgata, arhat, complete and perfect Buddha accomplished in knowledge and conduct, the Sugata, the knower of the world, the unsurpassed guide who tames beings, the teacher of gods and humans, the Blessed Buddha, the all-knowing and all-seeing one who knows all and sees all, who is endowed with the ten strengths of a tathāgata, the four fearlessnesses of a tathāgata, and the four correct discernments and who is endowed with the eighteen unique qualities of the buddhas, with great loving-kindness and great compassion, and with the unfailing buddha eye and the five eyes, and as one who has gained miraculous powers: the miraculous power of foretelling, the miraculous power of instruction, and the miraculous power of magical display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རི་རབ་དང་བཅས་པ། རྒྱ་མཚོའི་མཐས་གཏུགས་པ། ལྷའི་གནས་དང་བཅས་པ། ཁོར་ཡུག་དང་འོབས་སུ་བཅས་པ། རྩྭ་དང་ཤིང་དང་རིར་བཅས་པ་འདི་ནམ་མཁའ་ལ་བསྐལ་པའམ། བསྐལ་པ་བས་ལྷག་པར་སྐྲའི་རྩེ་མོའི་ཆ་ཤས་ཙམ་ལ་འཛིན་པར་མཛད་དོ་ཞེས་ཐོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he wished, he could suspend this trichiliocosm—including its cities, towns, lands, beings, and Mount Merus, encompassing everything up to the edges of the oceans and including the abodes of the gods, the horizons and depths, and the grasses, trees, and mountains—on the tip of a hair in space for an eon or for even longer than an eon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་ཀྱང་ཡང་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། ཡུལ་མ་ག་དྷ་རིལ་གྱི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་བདག་གིས་འདུན་པར་བྱས། རྨོངས་པར་བྱས། མགོ་འཁོར་བར་བྱས་ནས་ཡ་མཚན་གྱི་ཆོས་ལ་བཀོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-101"/>When he heard this, he thought, “I have enthralled all the people of the land of Magadha, bewildered them, deceived them, and converted them to my spectacular ways.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་ཆེན་པོ་གང་དག་ཡིན་པ་དེ་དག་ཀྱང་བདག་གི་མིང་གིས་རབ་ཏུ་མགུ་བར་གྱུར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All the brahmins and great householders delight in my name.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་གཅིག་པུ་ད་དུང་མ་བགམས། རྨོངས་པར་མ་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The tathāgata, the arhat, the complete and perfect Buddha is the only one I have yet to put to the test.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོ་འཁོར་བར་མ་བྱས་ཀྱིས་མ་ལ་བདག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ག་ལ་བ་<tei:ref folio="F.19.b"/>དེར་འགྲོ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I have not yet bewildered and deceived him, I must go immediately to the tathāgata, the arhat, the complete and perfect Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོང་ནས་ཀྱང་བགམ་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When I get there, I will put him to the test.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་རྨོངས་པའམ། མགོ་འཁོར་བ་བྱ་ནུས་པ་ལྟ་ན། དེ་ལྟ་ན་ཡུལ་མ་ག་དྷ་ཐམས་ཅད་བདག་ལ་གཅིག་ཏུ་འདུ་ལ། བདག་གི་རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་ཡང་ཆེས་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they see that I am able to bewilder and deceive him, all of Magadha will follow me alone, and I will be bolstered with even greater profits and respect.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་སྔོན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བས་བསྐུལ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ནས་བྱུང་སྟེ། བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རི་ག་ལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ངོ་། །སོང་ནས་ཀྱང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉི་མ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་པས་ལྷག་པའི་འོད་ཟེར་འབར་བ། ཞལ་ཟླ་བ་བྱེ་བ་ཕྲག་འབུམ་པས་ལྷག་པར་དྲི་མ་མེད་པ། སྐུ་ཤིང་ནྱ་གྲོ་དྷའི་རྒྱལ་པོ་ལྟར་ཆུ་ཞེང་གབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-103"/>Then Bhadra the illusionist, impelled by his previous roots of virtue and by the power of the Buddha, left the city of Rājagṛha and went to where the Blessed One was at Vulture Peak Mountain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཛོད་སྤུ་ནོར་བུ་དྲི་མ་མེད་པའི་འོད་དག་པ་ལྟར་གསལ་བ། སྤྱན་པད་མ་དང་། ཨུད་པ་ལ་སྔོན་པོ་ཁ་ཕྱེ་བ་ལྟ་བུའི་བཀྲག་ཡོད་པ། སྤྱི་གཙུག་ཚངས་པས་ཀྱང་བལྟར་མི་མཐོང་བ། འཁོར་གྱི་ནང་ན་གསུང་དབྱངས་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་དང་ལྡན་པས་ཆོས་སྟོན་པ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Upon arrival, Bhadra the illusionist saw the Tathāgata, shining with light brighter than a trillion suns, with a face more immaculate than a trillion moons, with a body well proportioned like the king of banyan trees, with an ūrṇā as clearly apparent as the sparkling of a stainless jewel, with lotus eyes as lustrous as a blue utpala in bloom, and with an uṣṇīṣa whose top could not be seen even by Brahmā, teaching the Dharma amid his retinue in a melodious voice endowed with the sixty qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐོང་ནས་ཀྱང་དེའི་སྐུ་དེ་ལྟ་བུ་མཐོང་། གསུང་གི་ཕྲིན་ལས་དེ་ལྟ་བུ་ཐོས་ནས་སེམས་དང་བར་གྱུར་ཅིང་དེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeing this, seeing such a bodily form and hearing such awakened speech, Bhadra’s mind was calmed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལ་བདག་གིས་འདི་ཅི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ལ་ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་མ་ཡིན་པ་བགམ་པར་བྱ་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nonetheless, he thought, “I must test him at once, to find out for sure whether he is all-knowing and all-seeing or not.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་བགམ་པའི་བསམ་པས་སང་གི་གདུགས་ཚོད་ལ་སྤྱན་འདྲེན་ཏོ་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-109"/>Then Bhadra the illusionist, bowing to the feet of the Blessed One and thinking to test him, said, “Please come tomorrow for the midday meal.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྙམ་དུ་ཡང་སེམས་ཏེ། ཅི་འདིས་བདག་གི་སེམས་ཤེས་སམ་འོན་ཏེ་མི་ཤེས་ཞིག་གུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the same time, he was also thinking, “Does he know my intentions or not?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཤེས་ན་ནི་དེར་འོང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he does know, then he will not come.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་མི་ཤེས་ན་ནི་དེས་ན་འོང་བར་འགྱུར་རོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But if he does not know, he will come.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་གདུལ་བའི་དབང་དུ་ཡང་མཛད། རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོའི་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་གདུལ་བའི་དབང་དུ་ཡང་མཛད་ནས་མཁྱེན་བཞིན་དུ་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་བཅས་ཏེ་ཅང་མི་གསུང་བས་གནང་བར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-111"/>Knowing this, the Blessed One, for the sake of taming Bhadra the illusionist, and for the sake of taming the masses of the city of Rājagṛha, gave his assent to Bhadra the illusionist by remaining silent along with his saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-112"/>Bhadra the illusionist thought, “Since my intention is to harm him and yet he has agreed, he must be neither all-knowing nor all-seeing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་བདག་རྣམ་པར་མཐོ་འཚམ་པའི་<tei:ref folio="F.20.a"/>བསམ་པ་དང་ལྡན་པ་ལ་འདིར་ཁས་ལེན་པ་དང་སྦྱར་ན་འདི་ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ལ་ཐམས་ཅད་གཟིགས་པ་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ་སྙམ་ནས་དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་ནས་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then Bhadra the illusionist bowed to the feet of the Blessed One and departed from his presence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་ནི་སྒྱུ་མའི་ཟ་མ་ཏོག་གིས་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་འདི་ལ་མཐོ་འཚམ་པར་འགྱུར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-113"/>Then Venerable Mahāmaudgalyāyana said to the Blessed One, “The illusionist Bhadra is going to harm this saṅgha of monks using his basket of illusions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཁྱོད་སྙིང་ལས་ཆུང་བར་གྱིས་ཤིག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-115"/>The Blessed One replied, “Maudgalyāyana, do not worry!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་ཡུན་རིང་པོ་ནས་སྤྱད་པ་བསྒྲུབས་པས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་འདིར་དུས་མཁྱེན་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I have been engaging in correct conduct since long ago, and being a tathāgata, I know the proper time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ནི་ལྟ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱིས་ཀྱང་ཐོ་བཙམ་པར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not even the whole world with its gods can harm a tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་གཞན་ཡང་འདོད་ཆགས་ནི་མཐོ་འཚམ་པར་བྱེད་པ་ཡིན། ཞེ་སྡང་ནི་མཐོ་འཚམ་པར་བྱེད་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-117"/>“Indeed, Maudgalyāyana, desire is what causes harm, anger is what causes harm, and ignorance is what causes harm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་ནི་མཐོ་འཚམ་པར་བྱེད་པ་ཡིན་ན། དེ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་བག་ལ་ཉལ་དང་བཅས་ཏེ་ཟད་བྲལ་ཡོངས་སུ་གྱུར། གཟོད་མ་ནས་མ་སྐྱེས་པའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་ཏེ། དེས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱིས་ཀྱང་ཐོ་བཙམ་པར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since these, along with any latent tendencies, have been completely exhausted and forsaken by a tathāgata, who realizes that phenomena are primordially unborn, even the whole world with its gods cannot harm a tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་གཞན་ཡང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་སྒྱུ་མ་ནི་ཕྱོགས་གཅིག་པ་ཡིན་པས་སྒྱུ་མ་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་གྱི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྒྱུ་མ་ནི་ཡང་དག་པ་ཡིན་ཏེ། དེས་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-119"/>“Furthermore Maudgalyāyana, since the power of illusion of Bhadra the illusionist is limited, it is impure, while the power of illusion of a tathāgata is pure, since he is completely and manifestly awakened to all phenomena being like illusions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་སུ་གདགས་པར་འདོགས་པ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་འདི་ལྟ་སྟེ། སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་སྒྱུ་མ་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཀྱང་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྒྱུ་མ་ལ་བརྒྱའི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མི་འགྲོ། སྟོང་གི་ཆར་ཡང་ཉེ་བར་མི་འགྲོ། བྱེ་བ་འབུམ་གྱི་ཆར་ཡང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-121"/>“Maudgalyāyana, even if all those multitudes designated as belonging to the realm of beings were to possess powers of illusion like that of Bhadra the illusionist, this would not even come close to a hundredth of a tathāgata’s power of illusion; nor would it even come close to a thousandth, nor a trillionth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲངས་སུ་ཡང་། ཆར་ཡང་། བགྲང་བར་ཡང་། དཔེར་ཡང་ཉེ་བར་མི་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nor would any such calculation, fraction, enumeration, or simile come close.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-122"/>“Maudgalyāyana, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.20.b"/>བརྒྱན་པར་ཀུན་ཏུ་སྟོན་ནུས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Is Bhadra the illusionist able to display this great trichiliocosm in its entirety, fully adorned with all its features?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, he is not,” replied Maudgalyāyana.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བཞེད་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་བརྒྱན་ཅིང་དེ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྐྲའི་རྩེ་མོའི་ཆ་ཤས་ཙམ་ལ་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པར་མཛད་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-124"/>The Blessed One continued, “If a tathāgata so wishes, he can display all the world systems as numerous as the grains of sand in the Ganges, fully adorned, on the mere tip of a hair.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྒྱུ་མ་རིལ་གྱིས་བསྟན་པར་ནི་མི་འགྱུར་རོ། །མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཕྱོགས་བཅུ་ན་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་དག་ཡོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འཐོར་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་གཅོད་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་གང་དག་གིས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ཡོངས་སུ་གཅོད་པར་བྱེད་ཅིང་ཡོངས་སུ་བཅད་ནས་ཀྱང་འཇིག་པར་བྱེད་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་འཐོར་བྱེད་དང་། རྣམ་པར་འཐོར་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་ན་རྒྱུ་བ་གང་དག་ཡིན་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་འཇོག་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་ན་རྒྱུ་བ་གང་དག་ཡིན་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འཇིག་པ་ཞེས་བྱ་བ་རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་ཀྱང་རྣམ་པར་འཇིག་པར་བྱེད་ན། རི་ཕལ་པ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But even this would not show the full extent of a tathāgata’s power of illusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་སྲེག་པའི་བསྐལ་པའི་ཚེ་ལྡང་ཞིང་གང་གིས་ན་མེ་ལྕེ་དེ་དག་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་དུ་འཕེན་པར་བྱེད་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་སྒྲུབ་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་གང་གིས་སྲེག་པའི་བསྐལ་པའི་མེ་དེ་ཞི་བར་བྱེད་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་ཚིམ་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་གང་གིས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་སྤྲིན་གྱི་དྲ་བ་གཅིག་གིས་ཀུན་ཏུ་ཁེབས་པར་བྱེད་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆུས་འདེབས་ཞེས་བྱ་བ་གང་གིས་ན་སྲེག་པའི་བསྐལ་པའི་ཚེ་ཆར་འབེབས་པར་བྱེད་པ་དང་། རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷག་པར་སྐེམས་ཞེས་བྱ་བ་གང་གིས་ན་ཆུས་འཇིག་པ་དེ་ལྷག་པར་སྐེམས་པར་བྱེད་པ་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Maudgalyāyana, in the ten directions there are the following maṇḍalas of wind: the wind called scattering; the wind called cutting asunder, which cuts the trichiliocosm asunder and, having cut it asunder, destroys it; the wind called dispersing and scattering, which moves about in the middle of the world; the wind called all-settling, which moves about at the summit of existence; the wind called destroying, which utterly destroys even Mount Meru, the king of mountains, let alone ordinary mountains; the wind called blazing, which arises during the conflagration of an eon and whose flames blaze all the way up to the Brahmā realms; the wind called consummating, which pacifies the fire at the eon’s conflagration; the wind called delighting, which completely covers the trichiliocosm with a lattice of clouds; the wind called sprinkling with water, which causes rain to descend during the conflagration of an eon; and the wind called completely drying, which completely dries that which has been destroyed by water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་ངས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བརྩམས་ཏེ་བསྐལ་པ་འམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་ཆོས་བསྟན་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བརྩམས་ཏེ་ཆོས་བསྟན་པ་ལ་མཐའ་ཐུག་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-127"/>“Maudgalyāyana, beginning with these maṇḍalas of wind, I could teach the Dharma for an eon or even longer than an eon, for there is no end to the Dharma taught by a tathāgata, beginning from the explanation of these maṇḍalas of wind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་<tei:ref folio="F.21.a"/>གལ་གྱི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-128"/>“Maudgalyāyana, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་གི་ནང་དུ་འདུག་པར་ནུས་སམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Would the illusionist Bhadra be able to remain in those maṇḍalas of wind?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, he would not,” replied Maudgalyāyana.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་ང་ནི་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་དུ་སྤྱོད་ལམ་བཞིས་གནས་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-130"/>The Blessed One continued, “Maudgalyāyana, I would be able to abide inside all those maṇḍalas of wind, all the while performing the four normal activities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བཞེད་ན་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡུངས་འབྲུ་གཅིག་གི་ནང་དུ་འཇོག་པར་མཛད། འཇུག་པར་མཛད་ལ། ཡུངས་འབྲུ་དེ་ཡང་རྣམ་པར་འཇིག་པར་མི་འགྱུར་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the Tathāgata so wishes, he could make all those winds enter a single mustard seed, and still the mustard seed would not be destroyed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུངས་འབྲུ་དེའི་ནང་དུ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཉེ་བར་སྟོན་པར་མཛད་ལ། རླུང་དེ་དག་ཕན་ཚུན་ཐུག་པར་ཡང་མི་འགྱུར། ལྟུང་བར་ཡང་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Indeed, he could let all the activities of all those winds be displayed inside the mustard seed, and yet they would neither collide with one another nor decrease.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་ང་ནི་སྒྱུ་མའི་ཆོས་ཉིད་དེ་ལྟ་བུ་དང་དེ་མ་ཡིན་པ་གཞན་ཡང་ཚད་མེད་པ་དང་ལྡན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Maudgalyāyana, there is nothing like the nature of my power of illusion. Indeed, it is limitless.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-132"/>Venerable Mahāmaudgalyāyana and the entire assembly were amazed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ་ངག་འཐུན་པར་ཚིག་ཏུ་སྨྲས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They bowed their heads to the feet of the Blessed One and said together with one voice, “Blessed One, we are indeed fortunate!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་འདི་ལྟར་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ་བ། འདི་ལྟར་དབང་ཆེ་བར་གྲགས་པ། འདི་ལྟར་མཐུ་ཆེ་བ་ནི་བདག་ཅག་གིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As the teacher possesses such superior magical power, such renown for being superior in might, and such superior power, we are indeed fortunate!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་འདི་ཐོས་ནས་མོས་པར་བགྱིད་ཅིང་མོས་པར་བགྱིས་ནས་ཀྱང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ཀྱང་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, those who hear of this miraculous display of the Tathāgata will be inspired. And being inspired, they will develop the mind intent on complete and perfect awakening, so they, too, will obtain excellent fortune!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ། དེ་ཉིད་ཀྱི་ནུབ་མོ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོའི་ཕྱོགས་གང་ན་གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཙོག་དགུ་དང་། མི་འཐུན་པ་ཐམས་ཅད་འབབ་པ་དང་། འབྱུང་བའི་ས་ཕྱོགས་དེར་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཆེན་པོ་དར་གྱི་ལྡ་ལྡི་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-134"/>Then Bhadra the illusionist went to the great city of Rājagṛha, and that very night, in the sector of the great city of Rājagṛha where all the city’s refuse and unclean things were discarded, he conjured up a great reception courtyard adorned with silken streamers, parasols, victory banners, and raised silk flags.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་བསྒྲེང་བས་བརྒྱན་པ། གཞི་ལག་མཐིལ་ལྟར་མཉམ་པ། མེ་ཏོག་བཀྲམ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He conjured the ground so that it was as even as the palm of a hand, strewn with flowers, fragrant with excellent incense, and adorned with a canopy above.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་བཟང་པོ་མཆོག་གིས་བདུགས་པ། སྟེང་དུ་བླ་རེ་བྲེས་པ་ཞིག་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །<tei:ref folio="F.21.b"/>འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེའི་ནང་དུ་ཡང་རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་ལྗོན་པ་མེ་ཏོག་དང་འབྲས་བུར་བཅས་པ་བརྒྱད་སྟོང་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-135"/>Within that courtyard, he also conjured eight thousand exquisite trees replete with flowers and fruits.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་ལྗོན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དྲུང་དུ་ཡང་སེང་གེའི་ཁྲི་རས་བཅོས་བུ་དུ་མས་གཡོགས་པ་རིན་པོ་ཆེའི་བ་དན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In front of all the exquisite trees he conjured lion thrones covered with many kinds of cotton cloth and adorned with all kinds of precious silk flags.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཁྲིའི་གཡས་གཡོན་དུ་ཡང་རིན་པོ་ཆེའི་ཤིང་ལྗོན་པ་མེ་ཏོག་དང་འབྲས་བུར་བཅས་པ་བཞི་བཞི་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He conjured four exquisite trees replete with flowers and fruits to both the left and right of each lion throne.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱིས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པར་བྱ་བའི་ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ་ཡང་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He conjured fine dishes endowed with a hundred flavors for the Blessed One and the saṅgha of monks to enjoy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིམ་གྲོ་བྱེད་པ་གོས་དཀར་པོ་བགོས་པ། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ལྔ་བརྒྱ་ཡང་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He also conjured five hundred attendants, all dressed in white and bedecked with all kinds of accoutrements.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་བཀོད་པ་དེ་ལྟ་བུ་སྤྲུལ་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལུས་ཆེན་པོར་སྤྲུལ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སང་གདུགས་ཚོད་ལ་སྤྱན་དྲངས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-137"/>As soon as Bhadra the illusionist had conjured up this banquet, the Four Great Kings, emanating as large bodies, came instantaneously to the illusionist Bhadra’s courtyard array and said to him, “Bhadra, you have invited the Tathāgata for tomorrow’s midday meal, and you have conjured such a courtyard for the Tathāgata to enjoy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པར་བྱ་བའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་མངོན་པར་སྤྲུལ་པ་ནི་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You have done very well!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་གཞན་ཡང་ཁོ་བོ་ཅག་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱ་བའི་ལས་བྱ་བ་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པ་དང་། ཁྱོད་ལ་བསྟང་བའི་ཕྱིར་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་འདི་ལྟ་བུ་གཉིས་པ་ཅུང་ཞིག་སྟོན་པར་བྱེད་ན་ཁོ་བོ་ཅག་ལ་གནང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-138"/>“Bhadra, please grant us permission to also make offerings to the Tathāgata, by displaying a second modest courtyard like this for the Blessed One to enjoy, to accompany yours!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལ་གནང་བ་དང་། དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པར་བྱ་བའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེ་ལྟ་བུ་ཞིག་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-139"/>Bhadra the illusionist was utterly amazed and granted permission to the Four Great Kings, who then conjured a similar courtyard array for the Blessed One to enjoy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་བུ་སུམ་ཁྲི་དང་ལྷན་ཅིག་བཟང་པོའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ང་གདུགས་ཚོད་ལ་སྤྱན་དྲངས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-140"/>Then Śakra, ruler of the gods, arrived together with thirty thousand gods at Bhadra’s courtyard array and said to him, “Bhadra, you have invited the Tathāgata for tomorrow’s midday meal, and you have conjured such a courtyard array for the Tathāgata to enjoy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་<tei:ref folio="F.22.a"/>པར་བྱ་བའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་མངོན་པར་སྤྲུལ་པ་ནི་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You have done well!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཁོ་བོ་ཅག་ཀྱང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལས་བྱ་ཞིང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པ་དང་། ཁྱོད་ལ་བསྟང་བའི་ཕྱིར་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་འདི་ལྟ་བུ་གཉིས་པ་ཅུང་ཞིག་སྟོན་པར་བྱེད་ན་ཁོ་བོ་ཅག་ལ་གནང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, please grant us permission to also make offerings to the Tathāgata, by displaying a second modest courtyard like this for the Blessed One to enjoy, to accompany yours!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-141</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་གནང་བ་དང་། དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ལོངས་སྤྱད་པར་བྱ་བ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ཁང་བཟངས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་བས་ཆེས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཞིག་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏེ། འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་བཀོད་པ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་བཀོད་པ་ཡང་མོག་མོག་པོར་བྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-141"/>Bhadra the illusionist, utterly amazed, granted permission to Śakra, ruler of the gods, whereupon Śakra, ruler of the gods, conjured an especially magnificent courtyard for the Blessed One to enjoy—larger even than the Vaijayanta Palace, the residence of the gods of the Heaven of the Thirty-Three with the Pārijāta tree of paradise—a courtyard that eclipsed those of Bhadra the illusionist and the Four Great Kings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། ལྷའི་བུ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་དག་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རིམ་གྲོ་བྱ་བ་དང་། མཆོད་པའི་ལས་བྱ་བའི་ཕྱིར་མངོན་པར་བརྩོན་ཏེ་ལྷགས་པ་དང་སྦྱར་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-142"/>Then Bhadra the illusionist thought, “If even gods such as these gather with such enthusiasm to make offerings and serve the Blessed One, he must be no ordinary being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འདི་ནི་ཐ་མལ་པ་མ་ཡིན་པས་བདག་གིས་སེམས་ཅན་མཆོག་དེ་ལྟ་བུ་ལ་ཐོ་བཙམས་པར་གྱུར་ན་མི་རུང་གིས་བྱ་བ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་དག་དོར་གོར་མ་ཆག་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It would not be appropriate to harm such an exalted being! Without a doubt, I must dispel my creation!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་སྤྲུལ་པའི་བྱ་བ་དེ་དག་འདོར་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-143"/>Then Bhadra the illusionist attempted to dispel his conjurations and make them disappear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་མེད་པར་བྱེད་དེ། གསང་སྔགས་དང་རིག་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་བསྐྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མེད་པར་བྱེད་ཅིང་མི་སྣང་བར་བྱ་བར་བརྒལ་ཀྱང་ཞལ་ཟས་དང་། རིམ་གྲོ་བ་དང་། འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་དང་། སེང་གེའི་ཁྲི་ཡང་དེ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་སྣང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Invoking the power of all his secret mantras and vidyā mantras, he tried to get rid of them and make them disappear, but the fine dishes, the attendants, the courtyard, and the lion thrones all remained, appearing just as they had before.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསང་སྔགས་དང་། རིག་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་བསྐྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མེད་པར་བྱ་མ་ནུས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was not able to dispel them, even with all his secret mantras and vidyā mantras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། བདག་སྔོན་ཆད་ནི་འདོད་ན་སྒྱུ་མ་སྟོན་པར་ཡང་བྱེད། འདོད་ན་སྒྱུ་མ་མེད་པར་ཡང་བྱེད་ན། ད་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆེད་དུ་གནས་ཀྱི་བཀོད་པ་བྱས་པ་མེད་པར་བྱེད་མ་ནུས་སོ་སྙམ་མོ། །<tei:ref folio="F.22.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Completely amazed, he thought, “Up until now I could create illusions at will and make them vanish at will, but now I am unable to dispel this array made for the Tathāgata.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་སེམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ཤེས་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཇི་ལྟར་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཕྱིར་གནས་ཀྱི་བཀོད་པ་བྱས་པ་འདི་མེད་པར་བྱ་མི་ནུས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བཟང་པོ་གང་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་སེམས་བསྐྱེད་པ་འགའ་ཙམ་ཐོབ་པ་དེ་དག་གི་སེམས་བསྐྱེད་པ་དེ་ཡང་མེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། དེ་དག་གི་དེ་ནི་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བར་གྱི་རྒྱུར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-145"/>Then Śakra, ruler of the gods, knowing fully what Bhadra the illusionist was thinking, said to him, “Bhadra, just as you are unable to dispel what you have created for the Tathāgata, so it is, Bhadra, for those who are able to generate even a few thoughts of the Tathāgata—their thoughts do not go away but remain a causal factor right up until their final nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་དགའ་མགུ་ཡི་རངས་ཏེ། རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་ཡིད་བདེ་བར་གྱུར་ནས་དེ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་མོ་འདས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-146"/>Bhadra the illusionist was utterly delighted, and rejoicing, he became thoroughly overjoyed and blissful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གདུགས་ཚོད་ལ་བབ་པ་སྐུལ་བར་བྱེད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གདུགས་ཚོད་ལགས་པའི་དུས་དང་ཚོད་ལ་བབ་ན་ད་གདུགས་ཚོད་ལ་བབ་པར་དགོངས་སུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, that night passed with him urging the Blessed One to come for the midday meal, beseeching him, “Blessed One, when the midday meal in the middle of the day has arrived, please do kindly come for the midday meal!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྔ་དྲོའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་ཤམ་ཐབས་མནབས། ཆོས་གོས་གསོལ། ལྷུང་བཟེད་ཐོགས་ཏེ། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱི་དང་ལ་གཤེགས་ཏེ། རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོར་གཤེགས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-149"/>Early the next morning, the Blessed One donned his lower and upper robes, took up his offering bowl, gathered the saṅgha of monks, and, leading the saṅgha of monks, went to the great city of Rājagṛha, to the site of Bhadra the illusionist’s great courtyard.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ག་ལ་བ་དེར་གཤེགས་ཏེ། གང་གིས་ན་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བདག་གིས་སྤྲུལ་པའི་བཀོད་པ་ན་བཞུགས་སོ་སྙམ་དུ་ཤེས། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བདག་ཅག་གིས་སྤྲུལ་པའི་བཀོད་པ་ན་བཞུགས་སོ་སྙམ་དུ་ཤེས། ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བདག་གིས་སྤྲུལ་པའི་བཀོད་པ་ན་བཞུགས་སོ་སྙམ་དུ་ཤེས་པར་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He then manifested a magical display such that Bhadra the illusionist was convinced that “the Tathāgata is seated at the array I have conjured,” the Four Great Kings were convinced that “the Tathāgata is seated at the array we have conjured,” and Śakra, ruler of the gods, was convinced that “the Tathāgata is seated at the array I have conjured.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་དེ་ན་གཞན་མུ་སྟེགས་ཅན་དང་། སྤྱོད་པ་བ་དང་། ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་དང་། བྲམ་ཟེ་དང་། ཁྱིམ་བདག་གང་དག་གིས་ཐོས་པ་དེ་དག་ནི་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེར་དོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-150"/>In the great city of Rājagṛha, word spread to others—non-Buddhists, carakas, parivrājakas, brahmins, and householders.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིང་དགེ་སྦྱོང་གཽ་ཏམ་ལམ་ཐོ་འཚམ་པ་བལྟ་བར་བྱའོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Amazed, they rushed to the courtyard thinking, “Today the renunciant Gautama will be put to the test!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་<tei:ref folio="F.23.a"/>ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་དེ་ན་དད་པའི་དགེ་སློང་དང་། དགེ་སློང་མ་དང་། དགེ་བསྙེན་དང་། དགེ་བསྙེན་མ་གང་དག་འཁོད་པ་དེ་དག་ནི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེར་དོང་ནས་དེ་རིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་བགམ་པ་ཡང་མཉན་པར་བྱ། ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཡང་བལྟ་བར་བྱའོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-151"/>The faithful living in the great city of Rājagṛha—monks and nuns, laymen and laywomen—likewise rushed to the gathered assembly thinking, “Today we will listen to the Tathāgata’s words, and we will also see a great miraculous display.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་ང་རྒྱལ་དང་། རྒྱགས་པ་དང་། ཁེངས་པ་ངེས་པར་བཅོམ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་ཐོ་བཙམ་པའི་བསམ་པ་ཆེན་པོས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདིར་གཤེགས་སུ་གསོལ་བ་གང་ལགས་པའི་ནོངས་པ་འཆགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-153"/>Then Bhadra the illusionist, truly overcoming his pride, haughtiness, and arrogance, bowed his head to the feet of the Blessed One and said, “Blessed One, I confess my wrongdoing—I invited the Tathāgata to come here with severely harmful intent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་ཡང་ཞལ་ཟས་སྤྲུལ་པ་དང་། རིམ་གྲོ་བགྱིད་པ་སྤྲུལ་པ་དང་། སེང་གེའི་ཁྲི་སྤྲུལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But then, Blessed One, I thought that it would be wrong to deceive such an exalted being by conjuring fine dishes, servants, lion thrones, and this courtyard.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་གྱི་ཁྱམས་སྤྲུལ་པ་དེ་ལ་བདག་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཅན་མཆོག་དེ་ལྟ་བུ་དེ་ལ་བསླུས་པར་གྱུར་ན་མི་རུང་གིས་བྱ་བ་འདི་མ་མཆིས་པར་བགྱི་སྙམ་སྟེ་ཤིན་ཏུ་སྤངས་ཀྱང་མ་མཆིས་པར་མ་བཏུབ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Realizing that this should not be done, I tried to dispel them but was unable to do so.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསང་སྔགས་དང་རིག་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་བསྐྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་མ་མཆིས་པར་བགྱི་རྔོ་མ་ཐོག་ནས་ཞལ་ཟས་དང་། རིམ་གྲོ་བགྱིད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even by invoking the full force of all my secret mantras and vidyā mantras, I could not make them go away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཁྲི་དང་། འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཀྱི་བཀོད་པ་ཡང་དེ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་གདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was no use, and all these fine dishes, servants, lion thrones, and courtyard arrangements remained just as they were.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཟང་པོ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉེ་བར་སྤྱད་པ་དང་། ཡོངས་སུ་སྤྱད་པ་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། ལས་ཀྱི་སྒྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-154"/>The Blessed One then said to Bhadra the illusionist, “Bhadra, the amenities and enjoyments of all beings are also like this, illusory conjurations of karma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་འདི་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་སྒྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, this saṅgha of monks is also like this, an illusory conjuration of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ང་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, I, too, am also like this, an illusory conjuration of wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། སྣ་ཚོགས་མངོན་པར་འགྲུབ་པར་བྱེད་པའི་སྒྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, this entire trichiliocosm is also like this, the illusory conjuration of various manifest formations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། རྐྱེན་ཚོགས་པའི་སྒྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Indeed Bhadra, all phenomena are like this, the illusory conjurations of masses of conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་འོན་ཀྱང་ད་དེའི་དུས་ལ་<tei:ref folio="F.23.b"/>བབ་པར་ཤེས་ན་ཇི་ལྟར་སྤྲུལ་པའི་བཟའ་བ་དང་། བཅའ་བ་དང་། མྱང་བ་དང་། བལྡག་པ་དག་ཁྱོད་ཀྱིས་ཕུལ་ཅིག །དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་སྤྲུལ་པའི་རིམ་གྲོ་བ་དེ་དག་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་དག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-156"/>“Nevertheless, Bhadra, when you know the time is right, you may offer these dishes and drinks, delectables and nectars, however they have been conjured.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་ལྷན་ཅིག་སྤྲུལ་པའི་བཟའ་བ་དང་། བཅའ་བ་དང་། མྱང་བ་དང་། བལྡག་པ་དེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཡང་དག་པར་ཚིམ་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-158"/>Then the servants conjured by Bhadra and the Four Great Kings and Śakra, ruler of the gods, along with his retinue, satisfied the Blessed One and the saṅgha of monks with the conjured dishes and drinks, delectables, and nectars.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་གནས་བརྟན་འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་སྨྲས་སོ། །སྦྱིན་པ་འདི་ནི་ཅི་འདྲ་དང་། །ལེན་པར་བྱེད་པ་ཅི་འདྲ་བ། །དེ་འདྲའི་ཆོས་ཉིད་ཐོབ་འགྱུར་བར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the elder Mahākāśyapa spoke the following verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-160"/> “As is the gift, So is the recipient.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ནི་རྣམ་པར་སྦྱོང་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Arriving at the true nature of both as just so, May the offering be perfectly purified.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོས་སྨྲས་པ། །གདན་ནི་ཇི་ལྟར་བཤམས་པ་དང་། །དེ་ལ་གང་དག་བཞུགས་པ་རྣམས། །མི་མཉམ་མ་མཆིས་མཚུངས་པ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-160"/>Mahāmaudgalyāyana said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-163"/> “As for the seating arrangements And those who are seated, There is no distinction to be found; they are the same.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-160</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོད་སྦྱིན་དགེ་བ་བླ་ན་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus the virtue of this offering is unsurpassed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤཱ་རིའི་བུས་སྨྲས་པ། རིམ་གྲོ་བྱེད་པའི་སེམས་གང་དང་། །ལེན་པར་བྱེད་པའི་སེམས་གང་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-163"/>Śāriputra said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-166"/> “As the mind of the one who serves, So is the mind of the one who receives.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པར་བྱེད་པ་ཇི་ལྟ་བར། །ཡོན་ནི་མྱུར་དུ་སྦྱོང་བར་ཤོག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With this way of giving, May the offering be swiftly purified!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་འབྱོར་གྱིས་སྨྲས་པ། གཏོང་མེད་སྦྱིན་པ་འདི་བཏང་བ། །ལེན་པ་མེད་པ་རྣམས་ཀྱིས་བླངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-166"/>Subhūti said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-168"/> “The gift was given without a giver And received without a receiver.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འདིར་ནི་གཤེགས་པ་རྣམས། །དེ་དག་ཡོན་སྦྱོང་བྱེད་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, whosoever has come here Purifies the offering.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོས་སྨྲས་པ། འདི་ནི་ནམ་མཁའི་སྦྱིན་པ་སྟེ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-168"/>Ānanda said: <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-170"/>“These gifts, as endless as the sky, Are enjoyed by inconceivably numerous beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་སེམས་ལུས་གྲོལ་བ་དེ། །འཇིག་རྟེན་དག་ན་ཡོན་སྦྱོང་མཆོག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But it is their liberation of mind and body That is the greatest pure offering in all the worlds.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འོད་ཏོག་གིས་སྨྲས་པ། ཇི་ལྟ་བུར་ན་སྒྱུ་མའི་མཁན། །བཟང་པོས་བཀོད་པ་སྤྲུལ་བྱས་པ། །དངོས་ཀུན་དེ་དང་འདྲ་བ་སྟེ། །བྱིས་པས་དེ་ནི་མི་རྟོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-170"/>The bodhisattva Pinnacle of Light said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-172"/> “Like the array conjured up By Bhadra the illusionist, So are all material things, But the foolish do not realize this.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འོད་བཀོད་པས་སྨྲས་པ། ཇི་ལྟར་གདན་དང་ལྗོན་ཤིང་དག །དུ་མ་མངོན་པར་སྤྲུལ་བྱས་པ། །ཡིད་ཀྱི་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་སྟོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-172"/>The bodhisattva Prabhāvyūha said: <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-174"/>“Like these seats and trees, So are all manifold phenomena conjured, Like mind’s illusion—empty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་ཁྱད་པར་འགའ་ཡང་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is not the slightest difference.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེང་གེས་སྨྲས་པ། སེང་གེའི་སྒྲ་ནི་མ་ཐོས་ན། །ཝ་ནི་ནགས་ཚལ་ནང་ན་སྒྲོགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-174"/>The bodhisattva Siṃha said: <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-176"/>“So long as the lion’s roar is not heard, The jackals howl in the forest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡིས་སེང་གེའི་སྒྲ་ཐོས་ནས། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་འབྲོས་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But hearing the lion’s roar, They flee in the ten directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་སྒྱུ་མཁན་བཟང་<tei:ref folio="F.24.a"/>པོ་ཡང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་མཐོང་ན། །མུ་སྟེགས་ནང་དུ་རྒྱལ་བ་བས། །བདག་ཉིད་མཆོག་ཅེས་སྒྲོགས་པར་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-177"/>“Similarly, so long as Bhadra the illusionist Did not see the Tathāgata, He proclaimed among the non-Buddhists, ‘I am superior to the Victorious One!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡི། །སྒྱུ་མས་སྒྱུ་མར་རྟོགས་བྱེད་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-178"/>“Bhadra, the Tathāgata’s illusion Shows what illusion really is.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚད་མར་གྱུར་པ་གསུངས་ནས་ནི། །དེ་ལ་བདུད་ཀྱི་གཏིང་མི་དཔོགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Should this illusion be taught to its full extent, Even Māra could not fathom its depths.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེང་གེའི་བློ་གྲོས་ཀྱིས་སྨྲས་པ། ཞལ་ཟས་འདི་ནི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པའང་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སྤྱོད་པར་བྱེད་པའང་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-178"/>The bodhisattva Siṃhamati said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-181"/> “These fine dishes are conjurations, As are these attendants offering service; Even the ones enjoying it are conjurations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པ་དགེ་བ་བླ་ན་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus the virtue of this gift is unsurpassed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པས་སྨྲས་པ། མེ་ནི་མར་དང་ཏིལ་མར་གྱིས། །ཕྱི་ཕྱིར་ཞིང་ནི་རབ་ཏུ་མཆེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-181"/>The bodhisattva Maitreya said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-183"/> “A flame fed with ghee and sesame oil Flares and swells ever more fiercely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་བཟང་པོའི་སྒྱུ་མ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་སྒྱུ་མ་ངེས་པར་བསྟན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just so, by means of Bhadra’s power of illusion, The Buddha’s power of illusion is definitively taught.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་སྨྲས་པ། །ཇི་ལྟར་འདི་ནི་སྔོན་གནས་པ། །ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་མེད་པ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནི། །སྔོན་གྱི་མཐའ་ནས་རྟག་ཏུ་མཉམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-183"/>Mañjuśrīkumārabhūta said:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-185"/> “Just as what was here before, Like what he created, does not exist, All phenomena, from the very beginning, Have always been the same.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཤིན་ཏུ་གདུལ་བའི་དབང་དུ་མཛད་ནས་ཁྱིམ་བདག་ཅིག་སྤྲུལ་ཏེ། འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེའི་ནང་དུ་ཞུགས་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཅི་བྱེད་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-186"/>Then the Blessed One, using his powers to thoroughly tame Bhadra the illusionist, conjured a householder, who came into the courtyard and asked Bhadra the illusionist, “Bhadra, what are you doing?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་གཽ་ཏ་མ་འདི་གདུགས་ཚོད་གསོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I am offering the midday meal to the renunciant Gautama,” Bhadra replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Forget it, Bhadra!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཐོང་དེ་སྐད་མ་ཟེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not say that!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ནི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲའི་ཁབ་ན་གདུགས་ཚོད་གསོལ་ཞིང་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata, with his saṅgha of monks, is receiving the midday meal at King Ajātaśatru’s court.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲའི་ཁབ་ན་གདུགས་ཚོད་གསོལ་བར་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, through the power of the Buddha, Bhadra the illusionist saw the Tathāgata, with the saṅgha of monks, receiving the midday meal at King Ajātaśatru’s court.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱིམ་བདག་གཉིས་པ་ཞིག་མངོན་པར་སྤྲུལ་ནས་དེ་ནང་དུ་ཞུགས་ཏེ། སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཅི་བྱེད་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-190"/>The Blessed One then conjured a second householder, who came into the courtyard and asked Bhadra the illusionist, “Bhadra, what are you doing?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་གཽ་ཏ་མ་འདི་གདུགས་ཚོད་གསོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I am offering the midday meal to the renunciant Gautama,” Bhadra replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Forget it!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོང་དེ་སྐད་མ་ཟེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not say that!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ནི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུའི་སྲང་ན་བསོད་སྙོམས་ཀྱི་ཕྱིར་རྒྱུ་ཞིང་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata, with his saṅgha of monks, is on the parivrājaka street collecting alms.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་<tei:ref folio="F.24.b"/>མཁན་བཟང་པོས་ཀྱང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུའི་སྲང་ན་བསོད་སྙོམས་ཀྱི་ཕྱིར་རྒྱུ་བར་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, through the power of the Buddha, Bhadra the illusionist saw the Tathāgata, with the saṅgha of monks, collecting alms on the parivrājaka street.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱིམ་བདག་གཞན་ཞིག་སྤྲུལ་ཏེ། དེ་ནང་དུ་ཞུགས་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཅི་བྱེད། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-194"/>The Blessed One then conjured another householder, who came into the courtyard and asked Bhadra the illusionist, “Bhadra, what are you doing?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་གདུགས་ཚོད་གསོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I am offering the midday meal to the renunciant Gautama,” Bhadra replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhadra, forget it!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཐོང་དེ་སྐད་མ་ཟེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not say that!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ནི་འཚོ་བྱེད་ཀྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ན་འཁོར་བཞི་ལ་ཆོས་སྟོན་ཅིང་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata is in the physician’s grove teaching the Dharma to the fourfold retinue.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཚོ་བྱེད་ཀྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ན་འཁོར་བཞི་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, through the power of the Buddha, Bhadra the illusionist saw the Tathāgata in the physician’s grove teaching the Dharma to the fourfold retinue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཅི་བྱེད། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-198"/>Śakra, ruler of the gods, then approached Bhadra the illusionist and asked, “Bhadra, what are you doing?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་གཽ་ཏ་མ་འདི་གདུགས་ཚོད་གསོལ་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I am offering the midday meal to the renunciant Gautama,” Bhadra replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhadra, forget it!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཐོང་དེ་སྐད་མ་ཟེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not say that!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་གནས་ན་ཤིང་ཡོངས་འདུའི་དྲུང་ན་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་ལྷ་རྣམས་ལ་ཆོས་སྟོན་ཅིང་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata is in the Heaven of the Thirty-Three, in front of the Pārijāta tree, teaching the Dharma to the gods of the Thirty-Three.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་གནས་ན་ཤིང་ཡོངས་འདུའི་དྲུང་ན་ཆོས་སྟོན་པར་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then Bhadra also saw the Tathāgata in the Heaven of the Thirty-Three, teaching the Dharma in front of the Pārijāta tree.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་ཤིང་ལྗོན་པ་སྤྲུལ་པ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལོ་མ་ཐམས་ཅད་དང་། མེ་ཏོག་ཐམས་ཅད་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པ། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-202"/>Then on all the leaves and all the flowers on every tree that Bhadra the illusionist had conjured, Bhadra the illusionist saw the Tathāgata, adorned with the marks of a great being and encircled by the saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་སེང་གེའི་ཁྲི་སྤྲུལ་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་སེང་གེའི་ཁྲི་སྤྲུལ་པ་གང་དག་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པ། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>On each of the lion thrones that he had conjured and on the lion thrones that the Four Great Kings had conjured, he saw the Tathāgata, adorned with the marks of a great being and encircled by the saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ན་རྩིག་པའམ། ཁྱིམ་མམ། ཁང་བཟངས་སམ། སྲང་ངམ། ལམ་པོ་ཆེ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ན་ཡང་<tei:ref folio="F.25.a"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པ་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Everywhere in the great city of Rājagṛha, in every building, house, and palace, on every path and road, he saw the Tathāgata, adorned with the marks of a great being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱན་སྔ་ན་ཡང་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་བདག་ཉིད་ཕྱག་འཚལ་ནས་ཉེས་པ་འཆགས་པར་མཐོང་ཞིང་། དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་མིག་ལམ་ན་གང་ཅུང་ཟད་ཅི་སྣང་བ་དེ་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་གཏོགས་པ་གཞན་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་མཐོང་ནས་དེ་ཚིམ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-203"/>And in front of every tathāgata, arhat, complete and perfect Buddha, Bhadra the illusionist saw himself bowing and confessing his faults, and wherever else Bhadra the illusionist looked, in every corner of his field of vision, he saw nothing but the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was utterly delighted and, rejoicing, became overjoyed and blissful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་དད་པ་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-204"/>Through that very feeling of joy and bliss, he attained the samādhi called recollecting the Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་མ་ཐག་ཏུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འདུག་ནས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་གསོལ་ཏོ། །བཞེད་ན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་ལས་ལྷག་གྱུར་ཅིང་། །དཔེར་ན་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་སྙེད་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་མང་པོ་སྤྲུལ་པར་མཛད་པ་ཡི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as he emerged from that samādhi, he joined his palms together and, seated before the Blessed One, spoke these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-206"/> “I have been won over by the Tathāgata’s magical display, By which, if he wished, he could create A hundred thousand buddha emanations, Or as many as the grains of sand in the Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་དེ་ལ་མོས། །བདག་གིས་སྔོན་བསླབས་སྒྱུ་མའི་ས་མ་ལགས། །འཛམ་བུའི་གླིང་ན་བདག་འདྲ་མེད་སྙམ་ན། །དེ་རིང་རྒྱལ་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་འདི་མཐོང་ནས། །འདི་ཡི་གྲངས་དང་ཆར་ཡང་མ་ཕོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-207"/>“I once thought that I was unequaled in Jambudvīpa In the level of my skill in illusions, But today, seeing this magical display of the Victorious One, My power does not approach a fraction of it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་ཤ་ཡི་མིག་གིས་གང་མཐོང་བ། །ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པའི་སྐུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-208"/>“Looking with my eye of flesh, Everywhere I see the form of the Victorious One adorned with the marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ནི་འདི་དག་ཞུས། །རྒྱལ་བ་ཡང་དག་གང་ལགས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I beseech the king of Dharma— Please tell me, which is the real Victorious One?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་མཆོད་ན་ལེགས་པར་མཆོད་པ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-209"/>“By offering to which will the offering be best?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་འབྲས་བུ་ཆེན་པོར་འགྱུར་བ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Which will lead to the greater result?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་བྱང་ཆུབ་འཐུན་པར་གཟུང་བ་འདི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Holding to which will accord with awakening?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཏུ་སྤྱན་གྱིས་བདག་ལ་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please tell me with your all-seeing vision!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་རིང་འཇིག་རྟེན་མགོན་བགམ་བགྱིས་པ་ཡི། །ནོངས་པ་གང་ལགས་དེ་འདིར་ཀུན་ཏུ་འཆགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-210"/>“Today I confess my wrongdoing Of putting the guardian of the world to the test.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་སེམས་ཅན་མཆོག་ལ་གུས་མི་གནས། །སེམས་ཅན་དེ་དག་རྒྱལ་བའི་བདེ་ལས་ཉམས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not show humility before the supreme being— Such beings forsake the bliss of the Victorious One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ལ་ལྷ་དང་བརྒྱ་བྱིན་ཚངས་པ་དང་། །འཁོར་འདུས་གྱུར་པ་འདི་དག་ཀུན་གསོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-211"/>“O gods, Śakra, Brahmā, And all who are assembled here, please listen to me!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་དགྲོལ་སླད་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བདག་གིས་བསྐྱེད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to completely liberate all beings, I engender the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<tei:ref folio="F.25.b"/>འགྲོན་དུ་གཉེར། །བདུད་རྩི་བདེ་བས་ཡང་དག་ཚིམ་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-212"/>“Treating all beings as my guests, I will satisfy them with blissful nectar.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཉིད་ཀྱིས་རབ་ལོག་སེམས་ཅན་ཤེས་རབ་ཀྱི། །མཐུ་དང་སྒྲུབ་པས་རྣམ་པར་སད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will awaken those beings obstructed by sleep With the perfected power of insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་འདི་འདྲ་མཐོང་གྱུར་ཅིང་། །བདེ་བར་གཤེགས་བཀའ་ཡིད་འོང་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཆགས་པ་མེད་པའི་སྤྱོད་མཆོག་ཐོས་ནས་ནི། །སུ་ཞིག་དག་པའི་རྒྱུ་སེམས་བསྐྱེད་མི་བགྱིད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-213"/>“Who, upon seeing such a magical display And witnessing the Sugata’s delightful words and wisdom And his supreme conduct of nonattachment, Would not engender in mind the pure cause for awakening?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་མཁས་ཇི་ལྟར་སྤྱོད་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་ལམ་ནི་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-215"/>“Please explain to me the path to awakening As practiced by those who know the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱིས་མི་དཔོགས་པའི། །དེ་དག་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is the practice of bodhisattvas To which that of śrāvakas cannot be compared?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོ་ག་སྤྱོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྟ་བུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-216"/>“What are the good qualities of practicing its rites?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉན་པར་འདོད་ལ་གུས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the devotions of those who wish to hear the teachings?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ལམ་ཅི་འདྲ་བ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is the conduct of these graceful bodhisattvas?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ལ་ཐེ་ཚོམ་མ་མཆིས་དེ་བཞིན་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Tell me, to still my doubts!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཐོས་པ་ཚོལ་ལ་གོམས་པ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-219"/>“How do they accustom themselves to seeking learning?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་སྙིང་པོར་བགྱིད་པའི་དང་པོ་གང་། །གཞན་ལ་གསལ་བར་སྟོན་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they first fix this learning in their hearts Then teach it lucidly to others?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཇི་ལྟར་ཆོས་ལ་དད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How may all creatures come to have faith in the Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་འདི་དག་ཤེས་ཀྱི་ཁེ་མི་ཚོལ། །ཟང་ཟིང་མེད་པའི་སེམས་ལ་ཇི་ལྟར་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-220"/>“How do they become disinterested in profit And remain unattached to worldly concerns?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ཤེས་ཤིང་རབ་ཏུ་ཕན་འདོགས་དང་། །སེམས་ཅན་མི་ཕྱེད་གནས་པར་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they become and remain grateful and helpful And inseparable from beings?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་གང་དག་བསྟེན་བགྱི་ཇི་ལྟ་བུ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-221"/>“On what friends do they rely, and how do they rely on them?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པའི་གྲོགས་རྣམས་ཇི་ལྟར་རྣམ་པར་སྤོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they shun bad companions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་ཕྲད་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they meet with the buddhas?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་མཐོང་ནས་ཇི་ལྟར་མཆོད་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And having seen them, how do they make offerings?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བསླབ་པ་དག་ལ་གུས་པ་ལགས། །དེ་ཡི་བསླབ་པ་བཅའ་བ་གང་ཞིག་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-222"/>“How do they respect the pure trainings, And how do they commit to their trainings?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་ཇི་ལྟར་རྣམ་པར་དག་པར་འགྱུར། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་དག་པ་ཇི་ལྟར་འཐོབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How does their discipline become perfectly pure, And how do they obtain perfectly pure samādhi?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཚུལ་བཞིན་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་ལགས། །ཚུལ་བཞིན་མ་ལགས་ཇི་ལྟར་སྤོང་བ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-223"/>“How do they adhere to what is proper And reject what is improper?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཤིན་ཏུ་ངེས་པར་བསམས་ཡིད་དང་། །ཉོན་མོངས་བདུད་ཀྱི་འཆིང་བས་མི་ཐུབ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they maintain a resolute will And avoid being caught by the demonic fetters of affliction?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་དད་ལྡན་དོན་ནི་སེམས་བགྱིད་ཅིང་། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་མི་གཏོང་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-224"/>“How do the faithful apply their minds to the ultimate Yet not abandon beings in their thoughts?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་བགྱིད་ཅིང་། །ནོར་མཆོག་འཛིན་པ་མེད་ལ་དཔའ་བ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they bring beings to maturity While being heroic and without desiring exorbitant wealth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སེམས་ཅན་སྤྱོད་ལ་འཇུག་པ་དང་། །ཐབས་དང་བྱམས་པའི་སྙིང་<tei:ref folio="F.26.a"/>རྗེ་གནས་པ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-225"/>“How do they engage in conduct for the sake of beings, Abiding in skillful means and loving compassion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ་ཇི་ལྟར་ཡོངས་རྫོགས་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they perfect the superknowledges?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་དང་བློ་གྲོས་གང་གིས་རྣམ་དག་ཅིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do recollection and intellect become pure?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོ་སོ་ཡང་དག་རིག་གཟུངས་བཟོད་པར་འགྱུར། །སྨོན་ལམ་རྣམ་དག་སྤྱོད་ལས་མི་ལྡོག་ཅིང་། །ཟབ་མོ་ཤེས་ལྡན་དོན་དམ་མཁས་པ་ལགས། །སྨོན་ལམ་ཐམས་ཅད་ཇི་ལྟར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-227"/>“Those with correct discernment, retention, and tolerance Who never turn away from their aspirations and pure conduct, Who are wise to the profound and skilled in the ultimate truth— How do they accomplish all their aspirations?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་དེ་དག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་འཕགས་ཤིང་། །དེ་བཞིན་བྱང་ཆུབ་རྗེས་སུ་འཐུན་པར་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཀུན་ཤེས་ཤིང་། །བྱང་ཆུབ་ཕྱིར་ནི་སྤྱོད་པ་མི་ལྡོག་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-228"/>“How are they in accord With awakening and the sublime perfections, Never turning back from bodhisattva conduct Always oriented toward omniscience and awakening?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་མཁྱེན་ལེགས་པར་དོན་བསམས་ཤེས་རབ་མཚོ། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་གནས་འདི་ནི་བདག་ལ་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-229"/>“O omniscient one, who perfectly knows the truth, O ocean of insight, Source of wisdom, please teach this to me!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་ཕན་ཡོན་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །བདག་གིས་ནན་ཏན་སྙིང་པོར་བགྱི་བར་འཚལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Blessed One, please teach me these benefits, And I will earnestly practice from the bottom of my heart!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་སླར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་ཀུན་སྤྲུལ་པར་གང་གིས་ཤེས་པ་དེ། །སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཕྲག་སྟོང་སྤྲུལ་པར་བྱེད། །སྤྲུལ་པ་དེ་དག་ཞིང་རྣམས་བྱེ་བར་འགྲོ། །དེ་དག་སོང་ནས་སེམས་ཅན་བྱེ་བ་འགྲེལ། །ཇི་ལྟར་བཟང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་གཟུགས་མེད་ལས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-230"/>The Blessed One responded to Bhadra the illusionist with these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-231"/> “One who recognizes all phenomena as conjurations Can conjure ten billion buddhas; Those conjurations may go to millions of buddhafields And free millions of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣ་ཚོགས་མཐའ་ཡས་གཟུགས་ནི་སྟོན་བྱེད་ཅིང་། །དེ་དག་སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་འགག་མེད་ལ། །འགྲོ་མེད་འོང་མེད་གནས་པ་མེད་པ་ལྟར། །བཟང་པོ་སྐྱེས་བུ་ཁྱུ་མཆོག་རྒྱལ་བ་ཡིས། །ཕུང་པོ་དགེ་འདུན་ཚོགས་བཅས་སྤྲུལ་དེ་འདྲ། །དེ་དང་ཡེ་ཤེས་མེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །སངས་རྒྱས་བསམ་ཡས་རྣམས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-232"/>“Just as you, Bhadra, display from formlessness An infinite variety of forms That are unborn, unceasing, And without coming, going, and abiding,<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-233"/> “In the same way, Bhadra, the foremost among beings, the Victorious One, Conjures his own aggregates along with his assembled saṅgha, Which are unborn and unceasing; Such is the magical display of the inconceivable buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྒྱུ་མས་རྨོངས་བྱས་སྐྱེ་བོ་ནི། །སེམས་པ་ཡོང་མིན་དེ་ལ་ང་རྒྱལ་མེད། །འདི་ལ་གྲུབ་པ་མེད་ཅིང་རྫས་ཡོད་མིན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་སེམས་ཀྱིས་མཐོང་བ་ལྟར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-235"/>“In the same way that a person deceived by an illusion Sees elephants, chariots, calvary, and infantry Although these are not constituted and have no substance, They are seen by the mistaken mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་སངས་རྒྱས་གཟུགས་མེད་ཁ་དོག་དང་། །དབྱིབས་མིན་སྤྱོད་པ་སྟོན་ཡང་སྤྱོད་ལམ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-237"/>“Similarly, buddhas are without form, color, and shape, And they exhibit neither activity nor behavior.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་ཚོགས་ལྟ་བས་ཀུན་ནས་བསླང་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་སྙམ་དུ་འདུ་ཤེས་ཤིང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The view of the transitory collection does not arise, And there is no notion of a buddha as a ‘buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་གཟུགས་སུ་མི་བལྟ་མཚན་དང་ནི། །ན་ཚོད་རིགས་སུ་མ་ཡིན་སྒྲ་དང་ནི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-238"/>“Buddhas cannot be discerned by their physical form or marks, Their ages or lineages, or by their voices.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆད་པར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་སེམས་དང་ནི། །<tei:ref folio="F.26.b"/>རྣམ་ཤེས་ཡིད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་མིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their mind cannot be explained, Nor their consciousness ascertained by intellect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉིད་གང་ཡིན་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དུས་གསུམ་སྟོང་ཞིང་མཚན་ཡང་མ་སྐྱེས་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-239"/>“Blessed buddhas, who are the true nature itself, Are empty of the three times; their marks are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་རྣམ་པར་གྲོལ། །དེ་ལ་བགྲང་བས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Eternally liberated from the illusory, Their phenomenality cannot be distinguished or calculated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་འབྱུང་གང་ཆོས་ཉིད་འབྱུང་བ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-241"/>“Whatever buddhas arise, their true nature has no arising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ཕུང་པོ་ཡོད་མིན་ཁམས་མི་འབྱུང་། །ཆོས་དེ་གནས་པ་མི་གཡོ་སྟོན་པ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their aggregates do not exist, and their constituents do not arise; Their phenomenality abides without fluctuating and without depending on anything.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་མིག་ལྔའི་གནས་ཀྱང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not even abide as figments of the five eyes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་བདག་གིས་སངས་རྒྱས་བལྟ་སྙམ་སེམས། །དེས་ནི་གཞར་ཡང་སངས་རྒྱས་མཐོང་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-243"/>“If someone thinks, ‘I have seen the Buddha,’ They have never really seen the Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདྲེན་པ་མཐོང་བ་མེད་པ་མཐོང་བ་སྟེ། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ལ་ནི་བྱ་རྗེས་བཞིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeing the unseen guide Is like seeing a bird’s trail in the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་གང་ཁྱོད་ཅུང་ཟད་སངས་རྒྱས་ལྟ། །དེ་ཀུན་དོན་གཅིག་ཡིན་པར་ཤེས་པར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-244"/>“Bhadra, the buddhas you saw just now— Know that they are all one and the same.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་དང་གཞན་གང་ཡིན་པ་དེ་ཀུན་མཚུངས། །བར་སྣང་མཐོང་དང་འདྲ་བར་མཉམ་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཏིང་འཛིན་མཉམ་ཞིང་ཤེས་རབ་མཉམ། །དེ་དག་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་མཉམ་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I and the others are all the same, Like the sameness one sees when gazing at the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་མཐོང་དང་སྟོབས་དང་ནི། །རྒྱལ་བའི་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱིས་མཉམ་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-245"/>“Their samādhi and insight are undifferentiated, Their liberation is undifferentiated, And their vision of liberating wisdom, their strengths, And all the qualities of the victorious ones are undifferentiated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་སྟོང་དོན་གོ་འཕང་གནས་པར་མཉམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-247"/>“From the position of emptiness, they abide undifferentiated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཆགས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All of them abide in the true nature without attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ཀྱང་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་རྣམ་པར་གྲོལ། །དེ་དག་འབྱུང་བ་མེད་པར་འབྱུང་བ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are all liberated from the illusory And appear without origin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་རྒྱལ་བ་གཅིག་ལ་མཆོད་བྱེད་ན། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ལ་ནི་མཆོད་འགྱུར་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-248"/>“Bhadra, if you make an offering to one of the victorious ones, That offering will have been made to all the buddhas of the ten directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་དེ་དག་ང་ཡི་ཆོས་དབྱིངས་དང་། །ཐ་དད་བྱ་བ་ནམ་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There has never been any difference Between their true expanse and my own.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཡོན་བཞེས་སྦྱོང་བར་མཛད། །ཀུན་ལ་ཕུལ་བ་འང་འབྲས་བུ་ཆེ་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-249"/>“All of them purify gifts by accepting them; Offering to any of them yields the greatest result.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཀུན་ཆོས་ཉིད་དག་པ་མཉམ་པ་བརྙེས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཐ་དད་བྱ་བ་འང་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have all found the same pure true nature; In this way there is no distinction between buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་བ་ཡང་དག་གང་ཡིན་བཤད་བྱ་ཡིས། །རྩེ་གཅིག་སེམས་དང་དྲན་པ་ཉེར་གཞག་ཅིང་། །ཆོས་ཚུལ་རྟོགས་པ་རྣམ་པར་ལྟ་བས་དེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-250"/>“Since I will tell you who is the real Victorious One, Examine and contemplate the way of Dharma With a single-pointed mind and closely applied mindfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེགས་པར་ངེས་བསམས་སེམས་ཀྱིས་ང་ལས་ཉོན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Listen to me well, with a precisely focused mind!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དེ་ཀུན་མ་བསྐྱེད་ཡང་དག་མིན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་དེ་ཀུན་མཐོང་བར་ཟད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-252"/>“Bhadra, all of them are unproduced and unreal; Only the mistaken see them as real.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དངོས་པོའི་ངོ་བོ་ཡང་དག་ན། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཟད་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the essence of things were truly real, Then all such things would not pass away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-253</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཕྱིར་ཤིན་<tei:ref folio="F.27.a"/>ཏུ་མ་སྐྱེས་ཡང་དག་མིན། །དེ་དག་སྐྱེ་མེད་ཟད་ལ་གནས་པ་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-253"/>“Therefore, they are wholly unborn and unreal, And being unborn, they neither abide nor pass away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-253</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་བལྟར་མེད་ངོ་བོ་དེ་དག་སྣང་། །རྣམ་པར་བལྟས་ན་གནས་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, though when unexamined they seem to be entities, When one looks thoroughly there is no abiding.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བཟང་པོས་རྒྱལ་བ་མཐོང་བ་དང་། །ཇི་ལྟར་ཕྱོགས་སུ་མངོན་པར་སྤྲུལ་མཐོང་བ། །གང་གཞན་ཕུང་པོ་རྒྱ་ཆེན་རྟེན་སྟོབས་དང་། །ཕུང་པོ་ལྔ་པོ་འང་དེ་དང་འདྲ་བར་ལྟོས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-254"/>“Just as you, Bhadra, see the victorious ones, And just as you see these conjurations in all directions, So should you regard the five aggregates, The vast aggregates on which the foolish rely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་མེད་པ་སྟེ། །སེམས་ཅན་དང་ནི་སངས་རྒྱས་མཚན་ཉིད་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-256"/>“All phenomena are without intrinsic nature, And beings are without the marks of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་ཉིད་མེད་ལ་མཚན་དུ་འདོད་པ་དེ། །སངས་རྒྱས་ལས་ནི་ཤིན་ཏུ་རིང་བར་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who desire marks where there are none Are a long way from buddhahood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཡོད་མ་ཡིན་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པས་བསླད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-257"/>“Phenomena are nonexistent and arise due to conceptuality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངོས་པོ་མེད་པར་ཡང་ནི་བརྟེན་ནས་ཤེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Know also that they are insubstantial and dependent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱེད་པ་མེད་ཅིང་བྱེད་པ་པོ་ལས་འདས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are without doing and beyond a doer.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-257</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིང་དུ་འཛིན་པས་སྟོང་པ་རབ་ཏུ་སྟོན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By giving names, emptiness is taught.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་རྒྱུ་དང་བྱེད་པོ་རྐྱེན་མིན་ཤེས། །དེས་ནི་ཆགས་བྲལ་གྱུར་པའི་ཆོས་ཀྱང་ཤེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-258"/>“Those who know there are no causes or effectuating conditions Also know that phenomena are free of attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་བྲལ་བའི་ཆོས་ནི་ཤེས་གྱུར་ན། །དེས་ནི་རྣམ་དག་མིག་གིས་སངས་རྒྱས་མཐོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they know that phenomena are free of desire and attachment, They see the Buddha with the eye of complete purity.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-259</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དག་བརྗོད་དེ་བསྟན་པ་ན་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཆོས་ལ་ངེས་པར་རྟོགས་པ་དང་འཐུན་པའི་བཟོད་པ་ཆུང་ངུ་སྐྱེས་སོ། །སྲོག་ཆགས་ལྔ་སྟོང་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སྔོན་མ་བསྐྱེད་པ་སྐྱེས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉིས་བརྒྱ་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-259"/>When that teaching in verse had been given, Bhadra the illusionist attained the lesser acceptance that accords with certainty in the Dharma; five thousand beings engendered the mind of unsurpassed complete and perfect awakening, which until then had never occurred to them; and two hundred bodhisattvas obtained acceptance that phenomena are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-261</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཞལ་ཟས་སྤྲུལ་པ་དེ་གསོལ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོའི་ཡོན་ཡོངས་སུ་སྦྱང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གང་གིས་སྦྱིན་དང་གང་ལ་སྦྱིན། །སྦྱིན་པ་ཇི་ལྟར་མི་རྟོག་པ། །སྦྱིན་པ་མཉམ་པ་དེ་ཉིད་ནི། །བཟང་པོ་ལ་ནི་ཡོངས་རྫོགས་ཤོག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One partook of the conjured food, and in order to fully purify Bhadra’s gift, he spoke this verse:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-261"/> “Just as no discursive distinction is made between the giver, The receiver, and what is given, May this equal act of generosity Be fully perfected for Bhadra!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་འདི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་བཞིན་དུ་དགུང་བདུན་དུ་གནས་ཤིང་མི་གདའ་བར་མི་འགྱུར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-262"/>Then Venerable Ānanda said to the Blessed One, “Blessed One, please grant your blessing that this courtyard, just as it is ornamented now, remains without disappearing or fading away for seven days.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེ་ཇི་ལྟར་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་<tei:ref folio="F.27.b"/>བཞིན་དུ་ཞག་བདུན་དུ་གནས་ཤིང་མི་སྣང་བར་མི་འགྱུར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One then gave his blessing that the courtyard would remain, just as it was, and not disappear or vanish for a full seven days.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་དང་བཅས་ཏེ་གདན་ལས་བཞེངས་ནས་གཤེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the Blessed One rose from his seat and departed along with the saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ནང་དུ་ཡང་དག་འཇོག་ལས་བཞེངས་ནས་ཆོས་བསྟན་པའི་ཕྱིར་བཞུགས་སོ། །དགེ་སློང་དེ་དག་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-263"/>Later, when the Blessed One had arisen from his meditative composure and was seated in order to teach the Dharma, monks, bodhisattvas, gods, nāgas, yakṣas, and gandharvas approached the Blessed One to hear the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དེ་དག་ཀྱང་ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་དུ་དོང་ངོ་། །དེ་ནས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་གུས་པ་དང་བཅས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra the illusionist also came before the Blessed One, bowed to his feet, and respectfully circumambulated him three times.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་ས་དང་བཅས་པར་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With proper honors he sat down to one side with his palms together.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་ནས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལམ་གང་ལ་ཞུགས་ན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་མཆི་བར་འགྱུར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་བཤད་དུ་གསོལ། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus seated to one side, Bhadra the illusionist said to the Blessed One, “Blessed One, please explain the path of the bodhisattvas, such that anyone who enters the path of bodhisattvas proceeds to the seat of awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-264"/>The Blessed One replied to Bhadra the illusionist, “Bhadra, listen well and keep this in mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དེའི་ཕྱིར་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་ངས་བཤད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will explain.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལེགས་སོ་ཞེས་གསོལ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཉན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra the illusionist replied, “Very well!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and listened as the Blessed One explained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལམ་གང་ལ་ཞུགས་ན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-266"/>“Bhadra, these four constitute the path of the bodhisattvas, such that anyone who enters the path of bodhisattvas will proceed to the seat of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་སེམས་མི་འདོར་བ་དང་། སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཚོལ་བ་ལ་ངོམས་མི་ཤེས་པ་ཉིད་དང་། དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not abandoning the mind of omniscience, not forsaking beings, being insatiable in seeking out all roots of virtue, and endeavoring to be diligent in protecting the holy Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལམ་གང་ལ་ཞུགས་ན་བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.28.a"/>ཀྱི་སྙིང་པོར་འགྲོ་བར་འགྱུར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four constitute the path of bodhisattvas, such that anyone who enters the path of bodhisattvas will proceed to the seat of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-267"/>“Bhadra, these four constitute the completely pure conduct of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་པ་གསུམ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། གནས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Purity of the three vows, purity of intention, purity of knowledge, and purity of birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་གང་ལ་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གཏིང་མི་དཔོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-269"/>“Bhadra, these four constitute the bodhisattva qualities that śrāvakas and pratyekabuddhas cannot fathom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་ཟློག་པ་དང་། སེམས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆེ་བ་དང་། སྤོབས་པ་དང་། སྐད་སྣ་ཚོགས་པ་ཉིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Emerging from concentration, mental discernment, great compassion for beings, and inspired speech in diverse languages.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-271</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་འཕགས་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-271"/>“Bhadra, these four constitute the superior conduct of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-271</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-271</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ན་གནས་པ་དང་། འདུ་འཛི་ལ་མི་དགའ་བ་དང་། དེ་ན་གནས་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བྱམས་པ་དང་། འདུ་བྱེད་རྣམས་གང་ནས་ཀྱང་མི་འོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Staying in remote places, not taking delight in distraction, being kind to beings when staying in such places, and knowing that all conditioned factors neither come from nor go anywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-271</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དུ་ཡང་མི་འགྲོ་བར་ཤེས་པ་སྟེ་བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སྲི་ཞུ་ཆེ་ཞིང་གུས་པ་ལ་གནས་པ་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-272"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they may be considered objects of great praise and respect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་ལྟ་བ་དང་། སེམས་རྟག་ཏུ་དགའ་བ་དང་། ང་རྒྱལ་དང་། དྲེགས་པ་སྤང་བ་དང་། ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་དེ་བཞིན་དུ་སྒྲུབ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas not being concerned with their own bodies or lives, always being joyful in spirit, abandoning pride and haughtiness, and accomplishing what they have said they will do.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-273</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སྤྱོད་ལམ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-273"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, their conduct is perfect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-273</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-273</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ཤེས་པ་དང་། ཚོད་ཤེས་པ་དང་། རབ་ཏུ་དབེན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing the proper time and knowing the right measure, solitude, and authenticity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-273</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པ་ཉིད་དེ་བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-274"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they are without doubt.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྱོད་པ་ཀུན་ནས་ལྡང་བ་རྣམ་པར་གནོན་པ་དང་། མཁས་པ་དང་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་ལ་བསྙེན་བཀུར་<tei:ref folio="F.28.b"/>བྱེད་པ་དང་། ཐོས་པའི་དོན་སེམས་པ་དང་། གཞན་གྱི་ཉེས་བ་མི་གླེང་ཞིང་གླེང་བ་གང་ཡིན་པ་ཡང་བྱམས་པས་གླེང་གི་སྐྱོན་གཙོར་བྱེད་པས་མ་ཡིན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Overcoming regret wherever it arises, venerating those with great erudition and insight, thinking about the meaning of what has been learned, and not talking about the faults of others—being kind in discussions and not emphasizing faults.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-276</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕན་ཡོན་བཞི་པོ་འདི་དག་མཐོང་ན་ཐོས་པ་ཚོལ་བར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-276"/>“Bhadra, when bodhisattvas are seen to have these four beneficial qualities, they are sought after for their learning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-276</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-276</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དང་གཞན་གྱི་ཤེས་རབ་སྦྱོང་བ་དང་། ཕྱོགས་བཞི་ནས་ལྷགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་འཛིན་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྔགས་པ་ཟད་མི་ཤེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Developing insight in oneself and others, removing doubts that come from all directions, grasping the holy Dharma, and never tiring of praising the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-276</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མང་དུ་ཐོས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-277"/>“Bhadra, these four are the essences of the bodhisattvas’ vast learning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་ཆོས་བྱེ་བྲག་ཏུ་ཤེས་པ་འདི་ནི་འདིའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being learned, they know the Dharma in detail; this is an essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་མི་བྱེད་པ་འདི་ནི་འདིའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being learned, they refrain from what should not be done; this is an essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་གཞན་ལ་སྟོན་པར་བྱེད་པ་འདི་ནི་འདིའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being learned, they teach others; this is an essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་ནས་དོན་དེ་ཉིད་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ལ་གཏོད་པར་བྱེད་པ་འདི་ནི་འདིའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And being learned, they focus on the ultimate liberation and awakening of blessed buddhas; this is an essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-277</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་པའི་ཕན་ཡོན་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-278"/>“Bhadra, these four are the benefits for bodhisattvas who teach the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། ལས་བྱས་ནས་ཀྱང་ཟས་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་དང་། ཆོས་གོས་དང་། བསོད་སྙོམས་དང་། མལ་ཆ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟན་དང་། ནད་གསོས་དང་། སྨན་ཟོང་རྣམས་རྙེད་པ་དང་། གཞན་གྱི་ཕྱོགས་མཐུ་ཆུང་བར་བྱེད་པ་དང་། ཆོས་འདོད་པའི་ལྷ་རྣམས་ཕྱི་བཞིན་འབྲང་ཞིང་དེ་དག་གིས་བསྲུངས་པས་བདུད་ཀྱིས་གླགས་མི་རྙེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Enjoying a meal after working; receiving robes, alms, bedding, seats, and medicines to cure the sick; weakening the power of opponents; and being attended upon and protected by gods who favor the Dharma, so that they are invulnerable to Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-278</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་པའི་ཕན་ཡོན་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the benefits for the bodhisattvas who teach the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་གཞན་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཅིང་འདིའི་ཚིག་གི་ལམ་གཟུང་བར་འོས་པར་ཡང་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-279"/>“If bodhisattvas have these four qualities, when they teach the Dharma to others their words will be worth hearing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ཆུང་བ་དང་། ཆོག་ཤེས་པ་དང་། ངང་ཚུལ་བཟང་ཞིང་མཉེན་པ་དང་། བདག་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་སྒྲུབ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having few desires, a sense of contentment, and a good and gentle nature and accomplishing their own spiritual practice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-279</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་<tei:ref folio="F.29.a"/>དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་ཤེས་ཀྱི་ཁེ་ལས་འབྱོལ་ཞིང་ཟང་ཟིང་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་པ་ཡང་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-280"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they teach the Dharma while avoiding profiting from their knowledge and without concern for material things.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ལས་འཇིགས་པ་སྐྱེད་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཟང་ཟིང་དང་འདུ་འཛི་དོན་དུ་མི་གཉེར་བ་དང་། ཕ་རོལ་རྗེས་སུ་སྲུང་བ་དང་། འཕགས་པའི་རིགས་ལ་གནས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Dispelling the fear of saṃsāra, taking no interest in worldly goods or distractions, looking out for others, and abiding by the noble lineage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-280</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་བྱས་པ་གཟོ་བ་དང་། བྱས་པ་ཚོར་བ་དང་། བྱས་པ་ལ་ལན་དུ་ཕན་འདོགས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-282"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they are grateful and thankful for what they receive and are of benefit in return.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་ལེན་དུ་འཇུག་པ་དང་། ལས་བྱས་པ་ཆུད་མི་གཟོན་པ་དང་། བདག་ཉིད་ལ་བྱམས་པ་ལྟར་གཞན་ལ་ཡང་བྱམས་པ་དང་། སྐྱེས་བུ་དམ་པའི་རྩལ་དོན་དུ་གཉེར་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Encouraging others toward awakening, not allowing former deeds to go to waste, treating others with the kindness one gives oneself, and aspiring to the skill of a holy being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-282</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་མཛའ་བཤེས་མི་ཕྱེད་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-283"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they will be inseparable friends to beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པའི་སྟོབས་ཀྱི་གོ་བགོས་པ་དང་། ལན་དུ་ཕན་འདོགས་པར་ཅུང་ཟད་ཀྱང་རེ་བ་མེད་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་འདོར་བ་དང་། ལོག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་མི་སྤོང་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Putting on the armor of the strength of acceptance, having no hope for the slightest benefit in return, not forsaking great compassion, and not giving up on those who have entered erroneous ways.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-283</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་མཛའ་བཤེས་མི་ཕྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas with these four qualities will be inseparable friends to beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བསྟེན་པར་བྱ་བའི་གྲོགས་པོ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-284"/>“Bhadra, these four are the friends upon whom bodhisattvas should rely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱོར་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། བསམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། སྤྱོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། གང་དག་འདིའི་བྱང་ཆུབ་ཉེ་བར་སྟོན་པར་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Perfect application, perfect intention, perfect conduct, and doing that which reveals this awakening to others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-284</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མི་དགེ་བའི་གྲོགས་པོ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-285"/>“Bhadra, these four should be known as nonvirtuous companions for bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་དམན་པ་སྟོན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་འདུན་པ་ཟློག་པར་བྱེད་པ་དང་། གང་དག་བསྟེན་ན་མི་དགེ་བའི་ཆོས་འཕེལ་བར་འགྱུར་བ་དང་། དགེ་བའི་ཆོས་རྣམས་ཡོངས་སུ་ཉམས་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། <tei:ref folio="F.29.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teachers of the Lesser Vehicle; those who divert those inclined toward the mind of awakening; those who, when relied upon, cause nonvirtuous qualities to increase; and those who cause virtuous qualities to decrease.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-285</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་དང་ཕྲད་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-286"/>“Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they will meet with blessed buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་རྩེ་གཅིག་པ་དང་། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་བསྔགས་པ་ཡང་དང་ཡང་དུ་སྒྲོགས་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ལྷག་པའི་བསམ་པས་སྨོན་ལམ་འདེབས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Single-pointed mindfulness, proclaiming again and again the praises of the blessed buddhas, completely pure discipline, and making aspirations with superior motivation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-286</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕན་ཡོན་བཞི་པོ་འདི་དག་མཐོང་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱ་བར་སྤྲོ་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-287"/>“Bhadra, when bodhisattvas see these four benefits, they will take delight in acts of offering to the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་གནས་མཆོག་ལ་མཆོད་པར་འགྱུར་བ་དང་། བདག་མཐོང་ནས་སེམས་ཅན་གཞན་དག་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་མཆོད་པ་བྱེད་པར་འགྱུར་བ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཆོད་ན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བརྟན་པར་འགྱུར་བ་དང་། སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་ལྡན་པ་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་ན་དགེ་བའི་རྩ་བ་སོགས་པར་འགྱུར་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That offerings are made to the supreme object of offering; that when they are seen making offerings, other beings make offerings in the same way; that when offerings to the tathāgatas are made in the right way, the mind of awakening becomes stable; and that when a great being with the thirty-two marks is seen directly, roots of virtue are accumulated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-287</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཕན་ཡོན་བཞི་པོ་དེ་དག་མཐོང་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་བྱ་བར་སྤྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, when bodhisattvas see these four benefits, they will delight in making offerings to the tathāgatas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་དོན་གྱི་དབང་བཞི་མཐོང་ན་བསླབ་པ་ལྷུར་ལེན་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-289"/>“Likewise, Bhadra, when bodhisattvas see these four objectives, they will be diligent in their training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་འགྲོ་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བ་དང་། བདེ་འགྲོ་འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་གུས་པ་དང་། སྨོན་ལམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Passing beyond bad rebirths, achieving happy rebirths, respecting the tathāgatas, and completely fulfilling aspirations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-289</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བསླབ་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-290"/>“Bhadra, these four are the trainings of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་འདོར་བ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མཉམ་པར་སྦྱོར་བ་དང་། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡོངས་སུ་ཚོལ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཚད་མེད་པ་མཉན་པ་ལ་མི་སྐྲག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Never relinquishing the mind of awakening, being equanimous toward all beings, fully pursuing the perfections, and not being afraid to listen to the immeasurable Buddhadharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-290</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བསླབ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the trainings of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བསླབ་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-292"/>“Bhadra, these four are the perfectly pure trainings of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་མི་སྤྱོད་པ་དང་། སྟོང་པ་ཉིད་<tei:ref folio="F.30.a"/>ལ་མོས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་མི་སྤོང་བ་དང་། ལྟ་བ་བག་ལ་ཉལ་དང་བཅས་པར་ཡང་དག་པར་འཇོམས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not doing what should not be done, having faith in emptiness, not abandoning the awakening of the buddhas, and completely vanquishing views along with their latent tendencies.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-292</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བསླབ་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, those four are the completely pure trainings of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-293</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རིགས་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-293"/>“Bhadra, these four are the four aspects of the samādhi of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-293</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-293</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་འཛི་མེད་པ་དང་། རབ་ཏུ་དབེན་པ་དང་། སེམས་ཀྱི་རྙོག་པ་མེད་པ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་ཉེ་བར་སྟོན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being without distraction, remaining in solitude, having an untroubled mind, and relying on the roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-293</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རིགས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the aspects of the samādhi of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-295</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་བཞིན་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-295"/>“Bhadra, these four are the proper modes of engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-295</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-295</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་སྐྱེས་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མངོན་དུ་བྱེད་པ་དང་། ནང་དུ་ཡང་དག་འཇོག་པ་ལ་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་བའི་སྒོ་དག་ལ་འདྲིས་པར་བྱེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Actualizing the mind of awakening once the roots of virtues have been produced, being without obscuration when entering complete absorption, being familiar with the gateways to liberation, and not entering into fixity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-295</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པ་ལ་མི་འཇུག་པ་སྟེ། བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་བཞིན་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the proper modes of engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-297</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པའི་སེམས་སྐྱེ་བ་བཟློག་པར་བྱ་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-297"/>“Bhadra, these four are the improper mindsets of bodhisattvas that should be rejected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-297</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-297</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བའི་འཇིགས་པས་སྐྲག་པ་དང་། རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་དག་ལ་མ་མོས་པ་དང་། དགོངས་པ་དག་ལ་མི་དགའ་བ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being afraid of the horrors of saṃsāra, being uninterested in yogic activities, being uninterested in the intended meaning of the teachings, and not accumulating roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-297</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པའི་སེམས་སྐྱེ་བ་བཟློག་པར་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the improper mindsets that should be rejected.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-298"/>“Bhadra, these four are the resolutions of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་འགའི་དོན་གྱི་ཕྱིར་ཡང་བསྐལ་པ་ཕྱི་མའི་མཐར་ཐུག་པར་འཁོར་བ་ན་འཁོར་བར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་དང་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The first resolution is the thought, ‘Even for the sake of a single being, I will cycle in saṃsāra until the end of the final eon.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམས་ཤེས་པར་བྱ་ཞིང་དེ་དག་གི་ཉོན་མོངས་པ་རབ་ཏུ་ཞི་བར་བྱ་བ་དང་། དབང་པོ་མཆོག་དང་མཆོག་མ་ཡིན་པ་ཤེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་བསྟན་པར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་གཉིས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The second resolution is the thought, ‘I will teach the Dharma in order to know the thoughts of all beings, pacify their afflictions, and know the superior and inferior faculties.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་མི་དགེ་བའི་<tei:ref folio="F.30.b"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤངས་ཤིང་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པར་བྱས་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་འདུག་སྟེ། བདུད་ཀྱི་དཔུང་ཕམ་པར་བྱས་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་གསུམ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The third resolution is the thought, ‘May I, having relinquished all nonvirtuous qualities and become endowed with all virtuous qualities, reach the seat of awakening and, having defeated the hordes of Māra, fully awaken to unsurpassed, complete and perfect buddhahood.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་གོ་བར་བྱས་ཏེ་ཆོས་བསྟན་པར་བྱའོ་སྙམ་པ་འདི་ནི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་བཞི་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The fourth resolution is the thought, ‘Having understood the entire trichiliocosm in a single moment, may I teach the Dharma.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-298</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་བསམ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the resolutions of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཆོས་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་འདུལ་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-300"/>“Bhadra, these four qualities of bodhisattvas subdue Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལ་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་སོ་སོར་རྟོག་པ་དང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་སྦྱོར་བ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་དང་། མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ལ་མི་གནས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Discerning every phenomenon as being like an illusion, having proper engagement, not conceptualizing phenomena, and not abiding in any characteristics.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-300</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བདུད་འདུལ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the qualities of bodhisattvas that subdue Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དོན་སེམས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-301"/>“Bhadra, these four are the truths to be contemplated for bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་མེད་པའི་ཕྱིར་ཆོས་རྣམས་བརྟེན་ནས་སྐྱེ་བ་ཡིན་གྱི་ཆོས་འགའ་ཡང་རྒྱུ་མེད་པར་ནི་མི་སྐྱེ་བ་དང་། བརྟེན་ནས་སྐྱེ་བའི་ཆོས་གང་ཡིན་པ་དེ་མ་སྐྱེས་པ་དང་། དངོས་པོ་མེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱིར་ཆུད་མི་ཟ་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are no persons; phenomena arise in dependence; no phenomenon whatsoever arises without a cause; and phenomena that arise in dependence are unborn and insubstantial, and on account of awakening they are inexhaustible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-301</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དོན་སེམས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the truths to be contemplated by bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་མི་གཏོང་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-302"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they do not abandon beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་མི་འདོར་བ་དང་། ཡོངས་སུ་སྐྱོ་བ་བཟོད་པ་དང་། ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་ལྟ་བ་དང་། བསྡུ་བའི་དངོས་པོས་སྡུད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not abandoning previous aspirations, enduring weariness, not concerning themselves with their own body and life, and employing the means of attracting disciples.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-302</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-303"/>“Bhadra, these four are the bodhisattvas’ four ripening acts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཟང་ཟིང་སྦྱིན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་དང་། ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་ལ་ཆོས་སྟོན་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་དང་། དུས་དུས་སུ་སྐུལ་བས་དྲན་པར་བྱེད་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་དང་། བདག་ཉིད་ཀྱི་བདེ་<tei:ref folio="F.31.a"/>བ་སྤངས་ནས་གཞན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྟོན་པ་དང་། ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Giving material goods, giving Dharma teachings for the sake of ripening others, regularly giving reminders by encouraging others, and, by giving up their own happiness, revealing the roots of virtue in others and causing them to ripen.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-376">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-303</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these four are the bodhisattvas’ four ripening acts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-377">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་མ་བསྡུས་པ་སྡུད་པར་བྱེད་པ་ལ་མི་འཇིགས་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-304"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they are not afraid to gather disciples who have not yet been gathered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-378">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-379">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་ཆུང་ངུ་ལ་ཡང་མོས་པ་དང་། རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གཞན་གྱི་དོན་བྱེད་པར་སྤྲོ་བ་དང་། སྦྱིན་པ་དང་། དུལ་བ་དང་། དེས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་དོན་དུ་གཉེར་བ་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being inclined to even the slightest root of virtue; taking delight in always and unceasingly benefiting others; being perfectly generous, restrained, and gentle; and disregarding all profit, veneration, and praise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-380">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-304</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-381">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སེམས་ཅན་གྱི་སྤྱོད་པ་ལ་འཇུག་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-305"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they engage in proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-382">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། མངོན་པར་ཤེས་པ་ཐོབ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-383">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཆེན་པོར་གྱུར་པ་ཚད་མེད་པ་ལ་འཇུག་པ་དང་། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་དང་ལྡན་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་སྒོམ་ཞིང་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དང་མ་འདྲེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The attainment of the superknowledges, the attainment of wisdom, engaging in the immeasurable great samādhi, and being fully liberated without contamination by meditating on emptiness supreme in all aspects.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-384">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-305</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-385">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-307"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will know that they are skillful in means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-386">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-387">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་བསྐྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་སྟེ། ཐ་ན་ཉོན་མོངས་པའི་སེམས་ལ་ཡང་རུང་ན་དགེ་བའི་སེམས་ལ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་སྣོད་ཉིད་ཡིན་པར་ལྟ་བ་དང་། ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལོག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པ་ཡིན་པར་ལྟ་བ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བར་འདོད་པས་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པའི་འདུ་ཤེས་སྒོམ་པར་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that all thoughts lead to the mind of awakening—even afflicted thoughts are sufficient, not to mention virtuous thoughts; viewing all beings as the very vessels of Dharma; holding the view, by understanding essencelessness, that all phenomena are definitely erroneous; and meditating with a perception that does not fixate on any meditative absorptions when seeking liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-388">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-307</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas have these four qualities, they will know they are skilled in means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-389">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-308"/>“Bhadra, these four are bodhisattvas’ meditations on loving-kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-390">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-391">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྐྱབ་པར་བྱའོ་སྙམ་དུ་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་དང་། བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བར་བྱའོ་སྙམ་དུ་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་དང་། <tei:ref folio="F.31.b"/>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྐུལ་བར་བྱའོ་སྙམ་དུ་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་དང་། བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་བཟླའོ་སྙམ་དུ་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Meditating on loving-kindness thinking ‘May I protect all beings,’ meditating on loving-kindness thinking ‘May I liberate all beings,’ meditating on loving-kindness thinking ‘May I inspire all beings,’ and meditating on loving-kindness thinking ‘May I lead all beings completely beyond suffering.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-392">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-308</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱམས་པ་སྒོམ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, these are the bodhisattvas’ meditations on loving-kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-393">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-309</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་རྗེ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-309"/>“Bhadra, these four are the compassions of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-394">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-309</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-395">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-309</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་སོང་དུ་སྐྱེས་པ་རྣམས་བདེ་འགྲོའི་ལམ་ལ་འགོད་པའི་སྙིང་རྗེ་དང་། སྡིག་པའི་ལས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྙིང་རྗེ་དང་། ཐེག་པ་དམན་པ་ལ་མོས་པ་རྣམས་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པར་ལེན་དུ་འཇུག་པའི་སྙིང་རྗེ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་བཟླའོ་སྙམ་པའི་སྙིང་རྗེ་ནི་བཞི་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The compassion of putting those born in lower realms onto the path to higher realms, the compassion of joining those with bad karma to virtuous qualities, the compassion of leading those inclined toward the Lesser Vehicle to correctly practice the Greater Vehicle, and, fourth, the compassion of thinking ‘May I lead all beings completely beyond suffering!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-396">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-309</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-397">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་མངོན་པར་ཤེས་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-310"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will obtain the superknowledges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-398">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-399">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-310</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དང་སེམས་ཡང་བ་དང་། སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་གུས་པ་དང་། རིམ་གྲོའི་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། ཞི་གནས་ལ་རྩེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པས་རྣམ་པར་གཡེང་བ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lightness of body and mind, discerning the illusory nature, cultivating a mind of respect and service toward all beings, and, with calm abiding having become single pointed, being without distraction.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-400">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-311"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will obtain the correct discernments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-401">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-402">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-311</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་ལ་རྟོན་པ་ཡིན་གྱི་ཚིག་འབྲུ་ལ་མི་རྟོན་པ་དང་། ཆོས་ལ་རྟོན་པ་ཡིན་གྱི་གང་ཟག་ལ་མི་རྟོན་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་བདག་མེད་པའི་ངེས་པའི་ཚིག་དང་། ཡི་གེ་མི་ཟད་པར་ཤེས་ནས་ཆགས་པ་མེད་ཅིང་ཐོགས་པ་མེད་པར་སྟོན་པས་སྟོན་པར་བྱེད་པ་སྟེ་བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Relying on the meaning and not on the words, relying on the Dharma and not on persons, knowing all phenomena to be without identity and to be language and words that are inexhaustible, and teaching without attachment or obstruction.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-403">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་གཟུངས་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-313"/> “Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they obtain retention.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-404">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-405">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-313</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མང་དུ་ཐོས་པས་ངོམས་མི་ཤེས་པ་དང་། མང་དུ་ཐོས་པ་རྣམས་ལ་ཆོས་བཞིན་དུ་གུས་པར་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་དང་། རྟག་ཏུ་གཞན་དག་ལ་ཆོས་སྟོན་པར་བརྩོན་པ་དང་། ཚིག་དང་ཡི་གེ་ཐམས་ཅད་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་དགོངས་ཏེ་གསུངས་པ་ལ་འཇུག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not being satisfied even though they have learned a great deal, honoring and respecting those of great learning in accordance with the Dharma, always striving to teach the Dharma to others, and engaging with the teachings in accordance with the Tathāgata’s intentions in order to definitively determine the meaning of all its words and letters.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-406">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-314</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་<tei:ref folio="F.32.a"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་བཟོད་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-314"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will obtain acceptance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-407">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-314</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-408">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-314</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མོས་པ་དང་། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་དང་། ཚོགས་པ་དང་། ཡོངས་སུ་མི་སྐྱོ་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Faith, irreversibility, accumulation, and indefatigability.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-409">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-314</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-410">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-315</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སྤོབས་པ་དག་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-315"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will acquire inspired speech.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-411">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-315</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-412">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-315</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྨྲ་བ་གཞན་དག་གིས་བཤད་པ་དང་འགལ་བར་མི་བྱེད་པ་དང་། ཆོས་སྨྲ་བ་ལ་གུས་པ་དང་བཅས་ཤིང་ཞེ་ས་དང་བཅས་པར་ཆོས་ཉན་པ་དང་། ཐོས་པས་ཁེངས་པ་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Not contradicting the explanations of other proponents of the Dharma, listening to the teachings of other proponents of Dharma with respect and commendation, being without conceit despite one’s learning, and not deprecating those of lesser learning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-413">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-315</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་ཉུང་ངུ་རྣམས་ལ་བརྙས་པར་མི་བྱེད་པ་སྟེ་བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-414">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྒྱུར་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-316"/>“Bhadra, these four are the bodhisattvas’ transformations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-415">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། འདོད་ཆགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-416">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་སྒྱུར་བ་དང་། ཉན་ཐོས་ལས་སྒྱུར་བ་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ལས་སྒྱུར་བ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བའི་ཆོས་ལ་འདུ་ཤེས་སྒྱུར་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The transformation of desire, anger, and ignorance, the transformation from a śrāvaka, the transformation from a pratyekabuddha, and the transformation of perceptions into Dharmic roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-417">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-316</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-418">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-317</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་ཆོས་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཟབ་མོ་ལ་སྦྱོར་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-317"/>“Bhadra, these four qualities are bodhisattvas’ engagement with profound meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-419">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-317</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-420">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-317</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བར་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་དང་། དགོངས་པ་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་དང་། བདག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་དང་། འདི་ལྟར་སྟོང་པའི་དོན་དུ་ཆོས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དོན་གཅིག་པར་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Understanding dependent arising, understanding the intent of the teachings, understanding the nature of identity, and likewise understanding that, from the perspective of emptiness, all these phenomena have the same meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-421">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-317</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཟབ་མོ་ལ་སྦྱོར་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These four are bodhisattvas’ engagement with profound meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-422">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་སྨོན་ལམ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-318"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will realize their aspirations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-423">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-424">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་དང་བསླབ་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སྦྱོང་བ་དང་། གཡོ་སྒྱུ་མེད་པ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ལ་སེམས་དབང་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Observing perfect discipline and training, purifying karmic obscurations, being without deceit, and mastering their minds to generate roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-425">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-318</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྨོན་ལམ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With these four, the aspirations of bodhisattvas will be realized.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-426">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འཕགས་ཤིང་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-319"/>“Bhadra, when bodhisattvas have four qualities, they will be exalted and will gain the quality of irreversibility through all the perfections.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-427">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-428">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་མཁས་པ་དང་ལྡན་པས་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གཅིག་གི་<tei:ref folio="F.32.b"/>ནང་དུ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གཞན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྡུད་པར་བྱེད་པ་དང་། ཐབས་མཁས་པ་དང་ལྡན་པས་སེམས་ཅན་གཅིག་གི་རང་བཞིན་རྟོགས་པས་དེ་ལས་གཞན་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཤེས་པ་དང་། ཐབས་མཁས་པ་དང་ལྡན་པས་ཆོས་རྣམ་པར་དག་པ་གཅིག་གི་ཚུལ་རྟོགས་པས་ཆོས་གཞན་དག་གི་རྣམ་པར་དག་པ་ཡང་ཤེས་པ་དང་། ཆོས་ཉིད་ཡིན་པས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་གཅིག་ཏུ་མོས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By being skilled in means, subsuming all the perfections within a single perfection; by being skilled in means, knowing all beings by realizing the nature of a single being; by being skilled in means, knowing the purity of other phenomena by realizing the purity of a single phenomenon; and, since all is the true nature, being devoted to all buddhas through a single buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-429">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-319</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འཕགས་ཤིང་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ཆོས་ཅན་དུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhadra, when bodhisattvas have these four qualities, they will be exalted and will gain the quality of irreversibility through all the perfections.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-430">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་འདི་བཤད་པ་ན་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་ནས་ཚིམ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-320"/>When the Blessed one had explained these sets of four accomplishments, Bhadra the illusionist attained the acceptance that phenomena are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-431">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་། ཡིད་བདེ་བར་གྱུར་ནས་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was utterly delighted and, rejoicing, became overjoyed and blissful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-432">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-320</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཤིང་ཏ་ལ་བདུན་སྲིད་ཙམ་གྱི་སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་འཕགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was so extremely happy that he rose into the sky to the height of seven palm trees.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-433">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེའི་ཚེ་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-321"/>Then, the Blessed One smiled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-434">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-321</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛུམ་པ་མཛད་པའི་ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་འོད་ཟེར་གྲངས་མེད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བཀྱེ་བས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་འོད་ཟེར་དེས་ཁྱབ་པར་བྱས་ནས་སླར་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་ཏུ་ནུབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And from his smile radiated countless incalculable rays of light that, after suffusing all the buddhafields with light, returned once again and descended into the crown of the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-435">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་ཆོས་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་བགོས་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-322"/>Venerable Ānanda then rose from his seat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-436">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཙུན་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་རྒྱུ་མ་མཆིས་པ་དང་། རྐྱེན་མ་མཆིས་པར་འཛུམ་པ་མི་མཛད་ན་འཛུམ་པ་མཛད་པའི་རྒྱུ་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Folding his Dharma robe over one shoulder, he placed his right knee on the ground, bowed in the direction of the Blessed One with his palms pressed together, and said, “As the honorable Blessed Tathāgata does not smile without a reason or condition, what was the reason for your smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-437">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-322</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྐྱེན་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What was the condition?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-438">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་གནས་གཟི་བརྗིད་གཞལ་ཡས་ཤེས་རབ་གྲགས། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་ཡོན་ཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བརྙེས་གྲགས། །རྒྱལ་བ་རང་བྱུང་གང་གི་སླད་དུ་འཛུམ་བསྟན་པ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he spoke these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-323"/> “O source of wisdom renowned for your measureless splendor and insight, Renowned in the three worlds as having perfected the qualities, Self-arisen Victor, why have you shown us this smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-439">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-323</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཡི་དབང་པོས་དེ་ནི་བདག་ལ་བཀའ་སྩལ་གསོལ། །<tei:ref folio="F.33.a"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the lord among humans please answer me that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-440">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་རྣམས་ན་ནི་འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་ཇི་སྙེད་གནས། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམས་དང་ནི། །དམན་དང་མཆོག་དང་ཐ་མ་བར་མ་རྒྱུ་ལྡན་མཁྱེན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-324"/>“However many migrating beings there are in all directions, You know the mental activities of them all— Those of low and high, and finally of middling capacity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-441">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-324</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སླད་འཛུམ་པ་མཛད་པ་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For what purpose did you show me that smile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-442">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-325</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་དེ་བཞིན་ཞུགས་འབར་སྒྲ་ནི་གང་ལགས་དང་། །མི་འམ་ཅི་དང་མི་དང་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་མིན་དང་། །མཁའ་ལྡིང་ལྟོ་འཕྱེ་ཚངས་པའི་སྒྲ་དང་སྒྲ་གཞན་རྣམས། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་བྲལ་གསུང་སྒྲའི་ཆར་ཡང་ག་ལ་སྤྱོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-325"/>“The voices of the gods and those who likewise blaze with fire, The voices of kinnaras, humans, Śakra, asuras, Garuḍas, uragas, and Brahmā, and all other sounds— How can they compare to even a portion of the Buddha’s immaculate voice?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-443">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-327</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་བཟང་ཉི་མའི་འོད་དང་ནོར་བུའི་འོད་རྣམས་དང་། །བརྒྱ་བྱིན་འོད་དང་ཚངས་པའི་འོད་རྣམས་ཇི་སྙེད་པ། །ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་འོད་ཀྱིས་ཁྱབ་པར་གདའ་བ་ལྟར། །འོད་རྣམས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་གསལ་མ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-327"/>“The shining of the brilliant sun, the glittering of jewels, The light of Śakra and Brahmā—whatever light there is to be found— Compared to the Buddha’s suffusing radiance, Those lights do not shine at all.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-444">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཞིང་དེ་ཟབ་མོའི་ཆོས་ནི་རྗེས་སུ་ཐོབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-328"/>“In this buddhafield you obtained the profound Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-445">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-328</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་བདག་མེད་སེམས་ཅན་གང་ཟག་མེད་མཁྱེན་ནས། །ཡོད་དང་མེད་པའི་མཐའ་གཉིས་རྣམ་པར་སྤངས་ནས་སུ། །དུས་གསུམ་ཆུ་ཟླ་འདྲ་བར་རབ་ཏུ་མཁྱེན་པ་པོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing emptiness, selflessness, and that for beings no individual person exists, You have fully abandoned the two extremes of existence and nonexistence, And you know well that the three times are like the moon’s reflection on water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-446">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་འདིར་སུ་ཞིག་ཐེག་པའི་མཆོག་ལ་སེམས་བཏུད་དེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-329"/>“Who here and now has a mind inclined toward the supreme vehicle?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-447">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ཞིག་སངས་རྒྱས་རིགས་དང་ཆོས་ཀྱི་རིགས་ལ་གནས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who belongs to the Buddha’s lineage and the lineage of the Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-448">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ཞིག་དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་རྒྱ་ཆེར་སྐྱེད་པར་བགྱིད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who propagates the flourishing of the Three Jewels?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-449">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-329</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ཆེད་དུ་འཛུམ་པ་མཛད་པ་ལེགས་པར་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please explain well the reason for your smile!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-450">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-330</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་རྒྱལ་བ་ཉན་ཐོས་རྣམས་ལ་དོན་ལྡན་གསུང་། །དེ་ཚེ་བདེ་གཤེགས་འཛུམ་པ་ཞབས་ཀྱི་པུས་མོར་ནུབ། །གལ་ཏེ་རྐྱེན་གྱི་ཐེག་པ་གསུང་ན་ཕྲག་པར་ནུབ། །གལ་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཐེག་གསུང་དེ་ཚེ་སྤྱི་བོར་ནུབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-330"/>“If the meaning of the Victorious One’s teaching is intended for śrāvakas, Then the rays of light from the Sugata’s smile descend back into his knees; If taught for the Pratyekabuddha Vehicle, they descend into his shoulders; And if taught for the Buddha Vehicle, they descend into the crown of his head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-451">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-331</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཁྱོད་ཀྱིས་འོད་ཟེར་འབུམ་སྙེད་རབ་བཏང་བ། །བདེ་བར་གཤེགས་ཀྱི་གཙུག་ཏུ་ནུབ་པར་གྱུར་ལགས་ན། །ཕན་མཛད་ལྷ་ཡི་ལྷ་སྟེ་ཕན་པ་མཛད་པ་པོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐེག་པར་ལུང་སྟོན་དོགས་མ་མཆིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-331"/>“Since the hundred thousand rays of light emitted by you Descended into the crown of the Well-Gone One, There is no doubt, O beneficent god of gods, O benefactor, That this is a prophecy for the Buddha Vehicle.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-452">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་བ། ཀུན་དགའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་མཐོང་ངམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-332"/>Then the Blessed One asked Venerable Ānanda, “Ānanda, do you see Bhadra, this son of noble family?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-453">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-332</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, I see him,” replied Ānanda.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-454">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-334</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་འདི་ནི་བསྐལ་པ་དགུ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་ན་བསྐལ་པ་ལེགས་པར་སྤྲུལ་པ་ལ་<tei:ref folio="F.33.b"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཀོད་པ་ཆེན་པོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བར་འཇིག་རྟེན་དུ་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-334"/>“Ānanda, ninety-two thousand eons from now in the eon Excellent Manifestation, in the world system Great Array, Bhadra, this son of noble family, will appear in the world as a tathāgata, arhat, complete and perfect buddha named Vikurvāṇarāja.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-455">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་འབྱོར་པར་འགྱུར། རྒྱས་པ་དང་། བདེ་བ་དང་། ལོ་ལེགས་པ་དང་། ཉམས་དགའ་བ་དང་། མི་དང་སྐྱེ་བོ་མང་པོས་གང་བར་འགྱུར་ཞིང་ལག་མཐིལ་ལྟར་མཉམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-335"/>“Ānanda, the tathāgata, arhat, complete and perfect Buddha Vikurvāṇarāja’s world system called Great Array will be rich, vast, happy, abundant with good harvests, pleasant, and filled with many people and beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-456">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-335</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀ་ཙ་ལིན་དི་ལྟར་རེག་ན་འཇམ་པ་དང་། མེ་ཏོག་གི་ཤིང་ལྗོན་པས་བརྒྱན་པ་དང་། རོལ་མོ་སྣ་ཚོགས་སྒྲོགས་པ་དང་། སྤོས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བདུགས་པ་དང་། རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གདུགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It will be flat and even like the palm of the hand, soft to the touch like kācilindika cloth, adorned with flowering trees, resounding with the music of various instruments, and made fragrant with various kinds of incense; it will continually, without cease, be filled with raised parasols, victory banners, and flags.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-457">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་བསྒྲེང་བར་འགྱུར་རོ། །ཀུན་དགའ་བོ་བཟའ་བ་དང་། བཏུང་བ་ནི་དཔེར་ན་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་ལྟར་བསམས་པ་ཙམ་གྱིས་འགྲུབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-336"/>“Ānanda, just as the gods of the Heaven of the Thirty-Three enjoy food and drinks merely by thinking of them, so will the people there enjoy and savor such enjoyments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-458">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དེ་དག་གིས་ཉེ་བར་སྤྱད་པ་དང་། ཡོངས་སུ་སྤྱད་པ་ནི་དེ་ལྟ་བུར་འགྱུར་རོ། །ཀུན་དགའ་བོ་དེའི་ཚེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་དེ་རྟག་ཏུ་བཀོད་པ་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་སྟོན་པར་བྱེད་དེ། དེས་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Ānanda, at that time, the world system Great Array will constantly manifest all this array, and thus it will be called the world system Great Array.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-459">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེར་སེམས་ཅན་གང་དག་སྐྱེས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལ་མོས་པ། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་ཤ་སྟག་ཏུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Ānanda, all beings born in that buddhafield will be inclined toward greatness, and they will enter properly into the Great Vehicle (Mahāyāna) and nothing else.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-460">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-336</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་རྒྱལ་པོའི་ཚེའི་ཚད་ནི་ལོ་ཁྲིར་འགྱུར་རོ། །ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་ནས་ཀྱང་དམ་པའི་ཆོས་ལོ་བྱེ་བར་གནས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Ānanda, the Tathāgata Vikurvāṇarāja will live for ten thousand years, and after his final nirvāṇa, his holy Dharma will remain for ten million years.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-461">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-340</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་གང་གི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་དེའི་ཚེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྒྲ་རྣམ་པར་གྲགས་པ་འདི་ངའི་འོག་ཏུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཁྱབ་བདག་ཅེས་བྱ་བར་འཇིག་རྟེན་དུ་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ་ཞེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྒྲ་རྣམ་པར་<tei:ref folio="F.34.a"/>གྲགས་པ་ལུང་བསྟན་ནས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-340"/>“Ānanda, at that time when the Tathāgata Vikurvāṇarāja is about to pass into his final nirvāṇa, he will give the bodhisattva Resounding Voice a prophecy: ‘After me, the tathāgata, arhat, complete and perfect buddha known as All-Pervasive Lord will appear in the world.’ Having given the prophecy to bodhisattva Resounding Voice, he will pass into final nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-462">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་བར་སྣང་དེ་ལས་བབས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་དེང་སླན་ཆད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་འབུམ་ཕྲག་དུ་མ་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-341"/>Then Bhadra the son of noble family descended from the air and, bowing his head to the feet of the Blessed One, said these words to him: “Blessed One, henceforth I take refuge in the many trillions of tathāgata, arhat, complete and perfect buddhas and in the Dharma and the Saṅgha of monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-463">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-341</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་གང་གིས་དེ་བཞིན་ཉིད་ལས་སླར་མ་ལོག་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། དབྱེར་མ་མཆིས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། མ་ཚང་བ་མ་མཆིས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། སྐྱེ་བ་མ་མཆིས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། མངོན་པར་འདུ་བགྱི་བ་མ་མཆིས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་གསུང་བ་བཞིན་དུ་བདག་ཀྱང་དེ་སྐད་མཆིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And I will proclaim the suchness of the Tathāgata just as the Tathāgata teaches it by means of the suchness of the Tathāgata, which does not deviate from suchness, the suchness that is indivisible, the suchness free of any imperfection, the nonconceptual suchness, the unborn suchness, the uncompounded suchness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-464">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-343</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཟང་པོ་ཁྱོད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་ཉིད་རྗེས་སུ་ཐོབ་བམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-343"/>Then Venerable Ānanda asked Bhadra the son of noble family, “Bhadra, have you already attained the true nature of a tathāgata?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-465">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-343</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ན་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་གསུང་བ་ལྟར་ཁྱོད་དེ་སྐད་སྨྲ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How else would you speak of suchness as the Tathāgata does?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-466">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་པོས་སྨྲས་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-344"/>“Ānanda,” Bhadra replied, “all phenomena have attained the true nature of the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-467">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-468">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་དེ་བཞིན་ཉིད་དབྱེར་མེད་པ་ཉིད་དུ་ཐུགས་སུ་ཆུད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Ānanda, the Tathāgata has realized suchness as indivisibility.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-469">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་ཉིད་དབྱེར་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེར་ཁོ་བོ་ཡང་ཆུད་ཅིང་ཇི་ལྟར་ཁོ་བོ་ཆུད་པ་དེ་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཆུད་ལ། ཇི་ལྟར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཆུད་པ་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཆུད་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I, too, am included in that which is indivisible with suchness, and just as I am included, so, too, are all beings included, and just as all beings are included, so, too, are all phenomena included.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-470">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-344</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི་གཉིས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, honorable Ānanda, the true nature of the Tathāgata is not something that can be divided in two.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-471">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ནི་གང་ན་ཀུན་ཏུ་ཤེས་པ་མེད་པ་ཉིད་དང་། ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-345"/>“Honorable Ānanda, nonduality is itself not something to be cognized or comprehended.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-472">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-473">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-345</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་ཤེས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པའི་ཤེས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the knowledge of knowing notions is the wisdom of a buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-474">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<tei:ref folio="F.34.b"/>ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་ནི་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་མགོ་རྨོངས་པར་བགྱིད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-347"/>Then Venerable Ānanda said to the Blessed One, “Blessed One, Bhadra the son of noble family bewilders the entire world with its gods.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-475">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་ཡང་སྒྱུ་མའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་མགོ་རྨོངས་པར་བགྱིས་སོ། །ད་ཡང་ཤེས་རབ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་མགོ་རྨོངས་པར་བགྱིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>While previously he bewildered it with the nature of illusions, now he bewilders it with insight and wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-476">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is this so?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-477">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-347</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིའི་ཤེས་རབ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤོབས་པ་ནི་དེ་ལྟ་བུ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because his inspired speech on insight and wisdom is like this.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-478">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཟང་པོ་ཁྱོད་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་མགོ་རྨོངས་པར་བྱེད་པ་བདེན་ནམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-348"/>Then the Blessed One asked Bhadra the illusionist, “Bhadra, is it true that you bewilder this entire world with its gods?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-479">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་མགོ་རྨོངས་པར་མཛད་པ་དེ་བཞིན་དུ་བདག་ཀྱང་མགོ་རྨོངས་པར་བགྱིད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Indeed, just as the Blessed One bewilders, so do I bewilder.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-480">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How so?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-481">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟ་སྟེ། བདག་མེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་དུ་ཐ་སྙད་བཏགས་ཏེ་ཆོས་སྟོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although there is no self, the Blessed One teaches the Dharma using the conventional term beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-482">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although there are no living beings or persons, he teaches the Dharma using the term person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-483">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་མེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་གང་ཟག་ཏུ་ཆོས་སྟོན་པ་འདི་ནི་མགོ་རྨོངས་པར་བགྱིད་པ་ཆེན་པོ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, he is a great bewilderer.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-484">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་བཞུགས་ནས་ཆོས་འགའ་ཡང་འཆི་འཕོ་བ་འམ། འགྲོ་བའམ། སྐྱེ་བ་མ་གཟིགས་མོད་ཀྱི། འཆི་འཕོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata rests at the seat of awakening, seeing no phenomenon whatsoever—no transference at death, no transmigration, and no birth—yet he teaches the Dharma of transference at death, transmigration, and birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-485">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-348</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་དང་། སྐྱེ་བའི་ཆོས་སྟོན་པར་ཡང་མཛད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ལྟ་ལགས་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དག་པར་གསུང་བ་བཀའ་སྩོལ་བ་ལྟར་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཡུལ་ག་ལ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way, the Blessed One appears in any place, for the world with its gods, as the Tathāgata proclaiming the truth.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-486">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-350"/>Then the Blessed One gave his approval to Bhadra the illusionist, saying, “Well done, son of noble family, well done, well done!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-487">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཇི་སྐད་སྨྲ་བ་དེ་ཁོ་ན་བཞིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is just as you have said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-488">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་བདག་མེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་དུ་ཐ་སྙད་བཏགས་ཏེ་ཆོས་སྟོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although there is no self, I teach the Dharma using the conventional term beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-489">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although there are no living beings or persons, I teach the Dharma using the term person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-490">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་མེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་གང་ཟག་ཏུ་ཆོས་སྟོན་པ་འདི་ནི་མགོ་རྨོངས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, this is a great bewilderment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-491">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་བཞུགས་ནས་ཆོས་འགའ་ཡང་འཆི་འཕོ་བ་འམ། འགྲོ་བ་འམ། སྐྱེ་བ་མ་གཟིགས་མོད་ཀྱི། འཆི་འཕོ་བ་དང་། འགྲོ་བ་དང་། <tei:ref folio="F.35.a"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata rests at the seat of awakening, seeing no phenomenon whatsoever—no transference at death, no transmigration, and no birth—yet he teaches the Dharma of transference at death, transmigration, and birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-492">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བའི་ཆོས་སྟོན་པར་ཡང་མཛད་དེ། འདི་ལ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་འམ། ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་བཟླ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་སྟོན་པའི་ཆོས་ནི་འགའ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this sense, there is no such thing as final nirvāṇa, nor is there any Dharma taught in order to attain final nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-493">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then Bhadra the son of noble family requested the Blessed One that he might go forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-494">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-350</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། བྱམས་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One instructed the bodhisattva Maitreya, “Maitreya, send forth Bhadra the son of noble family.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-495">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱམས་པས་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་རབ་ཏུ་ཕྱུང་རྫོགས་པར་བསྙེན་པར་བྱས་སོ། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པར་བསྙེན་ནས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་ཁ་དོག་དང་། རྟགས་དང་། ཚུལ་གྱིས་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-354"/>Then Maitreya sent forth and fully ordained Bhadra the son of noble family, and when he had completed the ordination, he said to the Blessed One, “Blessed One, bodhisattvas do not go forth by means of outward appearances, signs, and procedures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-496">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why, Blessed One?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-497">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-354</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ཞིག་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་ཆགས་པ་མ་མཆིས་ལ་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་ཁམས་གསུམ་ན་ཡང་གནས་ན་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because bodhisattvas are not attached to any of these outer attributes, yet they remain in the three realms in order to mature beings. This is the going forth of bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-498">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དེའི་ཚེ་བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་སྲོག་ཆགས་ལྔ་སྟོང་གིས་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-356"/>And at that time, when this teaching had been explained, five thousand beings generated the mind intent on complete and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-499">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-356</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ཉིས་བརྒྱ་ནི་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The minds of two hundred monks were freed from defilements without further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-500">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-357"/>Then Venerable Ānanda asked the Blessed One, “Blessed One, what is the name of this Dharma discourse?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-501">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིའི་མིང་ཇི་སྐད་གཟུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By what name should it be remembered?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-502">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-357</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །རིམ་གྱིས་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One said, “Remember it as The Prophecy for Bhadra the Illusionist, or remember it as The Complete Emergence of Awakening in Stages.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-503">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ལྟ་བར་འདོད་པ་དང་། སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་བྱ་བར་འདོད་པ་དེས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་གཟུང་བར་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-359"/>“Ānanda, bodhisattvas who wish to look upon the Tathāgata and enact buddha activity for the sake of beings should remember this Dharma discourse.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-504">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅང་བར་བྱ། བཀླག་པར་བྱ། གཞན་དག་ལ་ཡང་བསྟན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should bear it in mind, recite it aloud, and teach it to others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-505">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-506">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-359</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་གང་གིས་འདི་བཟུང་བ་དང་། བཅངས་པ་<tei:ref folio="F.35.b"/>དང་། བཀླགས་པ་དང་། གཞན་དག་ལ་ཡང་རབ་ཏུ་བསྟན་པ་དེས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བ་ཡིན། དེས་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་ཡང་བྱས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Ānanda, those who remember it, bear it in mind, recite it aloud, and teach it to others will see the Tathāgata, and thus will they enact buddha activity for the sake of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-507">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟ་བས་ན་ཁྱོད་ཀྱི་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་བདེ་བ་དང་། འཇིག་རྟེན་ལ་སྙིང་བརྩེ་བ་དང་། འདི་ལྟ་སྟེ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་དོན་དང་། ཕན་པ་དང་བདེ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-360"/>“Therefore, Ānanda, for the happiness of many beings, out of heartfelt love for the world, and for the welfare, benefit, and happiness of gods and humans, remember this Dharma discourse!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-508">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-360</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོངས་ཤིག །ལྷོགས་ཤིག །ཀུན་ཆུབ་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bear it in mind, recite it, and master it perfectly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-509">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-361</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་གང་དག་གིས་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་འབྱུང་བ་དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་འདི་ལ་ཡང་ཡང་དག་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དེ་དག་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་འདི་ལས་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-361"/>“Ānanda, the Dharma through which awakening completely emerges is that of the Mahāyāna, and it is from the Mahāyāna that this Dharma is taught.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-510">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-361</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་འབྱུང་བ་ཞེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, this Dharma discourse is called The Complete Emergence of Awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-511">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་ཁྱོད་མོས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-362"/>“Ānanda, you should take interest in this.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-512">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོད་དུ་ཆུད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should understand it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-513">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-362</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་གླེགས་བམ་དུ་བྱེད་པ་འམ། ལུས་ལ་སྲེལ་བ་དེའི་ལུས་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡོད་པ་ཡིན་ན་གང་དག་གིས་ཐོས་ནས་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་སྒྲུབ་པ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata will be in the bodies of those who compile this Dharma discourse into a book and keep it on their bodies, not to mention those who have learned it and then established themselves in suchness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-514">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-363</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་སྔོན་གྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྐུལ་བ་ཞེས་བགྱི་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-363"/>Then Bhadra the son of noble family said to the Blessed One, “The Blessed One’s Dharma discourse should also be called Instigating the Roots of Previous Virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-515">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-363</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-516">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-363</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་བདག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཐོས་ནས་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྔོན་བསགས་པ་ཐམས་ཅད་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་པའི་སླད་དུ་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། རིགས་ཀྱི་བུ་བཟང་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Blessed One, after hearing this Dharma discourse, all the roots of virtue that I had accumulated previously have become manifest.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-517">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-364</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-364"/>After the Blessed One had given this teaching, Bhadra the son of noble family, Venerable Ānanda, that whole assembly, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas praised the words of the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-518">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-365</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་སྒྱུ་མ་མཁན་བཟང་པོ་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-365"/>Among the hundred thousand chapters of the Dharma discourse of The Noble Great Heap of Jewels, this completes the twenty-first chapter called “The Prophecy for Bhadra the Illusionist.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-002-TU-519">
    <prop type="location-id">UT22084-043-002-366</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་<tei:ref folio="F.36.a"/>མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། པྲཛྙ་བརྨ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།​། །​།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-002-366"/>Translated, edited, and finalized by the Indian preceptors Jinamitra and Prajñāvarman along with the chief editor-translator Bandé Yeshé Dé.</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>