<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-043-001" eft:text-version="v-1.0.3-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-043-001-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.1.b"/>༄༅༅། །འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་ལེའུ་ཉི་ཤུ་པ་སྟེ་གློག་ཐོབ་ཀྱིས་ཞུས་པ། བམ་པོ་དང་པོ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་བི་དྱུཏ་པྲཱཔྟ་པ་རི་པྲྀ་ཙྪཱ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་གློག་ཐོབ་ཀྱིས་ཞུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-translation"/>The Noble Mahāyāna Sūtra Vidyutprāpta’s Questions</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-98"/>Homage to all the buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-100"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རི་ལ། དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཤིང་སེང་གེའི་སྒྲ་སྒྲོགས་པ་སྟོང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Bhagavān was staying on Gṛdhrakūṭa Mountain in Rājagṛha together with a great assembly of one thousand monks, all of whom had especially exalted qualities and proclaimed the lion’s roar.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལྔ་བརྒྱ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Also in attendance were five hundred bodhisattva mahāsattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་གཟུངས་རབ་ཏུ་ཐོབ་པ། སྤོབས་པ་ཐོགས་པ་མེད་པར་གྱུར་པ། མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པ། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ལ་གནས་པ། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམས་དང་ལྡན་པ། མངོན་པར་ཤེས་པས་རྣམ་པར་རྩེན་པ། སེམས་ཅན་གྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་ཚུལ་རབ་ཏུ་རྟོགས་པ་ཤ་སྟག་ལ་<tei:ref folio="F.2.a"/>༄༅། །འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They all had acquired dhāraṇīs, were unobstructed in eloquence, had realized patient acceptance of the nonarising of dharmas, were established in irreversibility, were endowed with samādhis, displayed superior powers in manifold ways, and were completely aware of the way that sentient beings behave mentally.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉི་མའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་བའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་ཏུ་འོད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤིན་ཏུ་མཐོ་གསལ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམ་པར་སྣང་བྱེད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེང་གེའི་བློ་གྲོས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རིན་པོ་ཆེའི་ཡོན་ཏན་འོད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དོན་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྔོན་གྱི་རྐྱེན་དང་ལྡན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྨོན་ལམ་དང་སྤྱོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟོང་པའི་བློ་གྲོས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཉམ་པའི་སེམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དགའ་སྲེད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་ལོ་མོས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཡུལ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་གྲོས་སྤྱོད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྤོབས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེང་གེའི་ང་རོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་དབྱངས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སད་བྱེད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱོད་པ་སྒྱུར་བ་ལ་མཁས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་ཞི་བའི་སྤྱོད་པ་ལ་སོགས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་འདི་དག་ནི་གཙོ་བོར་གྱུར་ཏོ། །གཞན་ཡང་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-102"/>The bodhisattva Sūryadhvaja, the bodhisattva Candradhvaja, the bodhisattva Samantaprabha, the bodhisattva Moon King, the bodhisattva Illuminating Heights, the bodhisattva Vairocana, the bodhisattva Siṃhamati, the bodhisattva Precious Light of Virtue, the bodhisattva Sarvārthasiddha, the bodhisattva Possessing Previous Conditions, the bodhisattva Excellent Vows and Conduct, the bodhisattva Wisdom of Emptiness, the bodhisattva Even-Minded, the bodhisattva Joyous Yearning, the bodhisattva Fond of the Multitudes, the bodhisattva Yuddhajaya, the bodhisattva Practice of Wisdom, the bodhisattva Vidyutprāpta, the bodhisattva Victorious Eloquence, the bodhisattva Siṃhanāda, the bodhisattva Most Melodious, the bodhisattva Arousing, the bodhisattva Skilled in Changing Action, and the bodhisattva Practice of Perfect Tranquility—bodhisattva mahāsattvas such as these were at the head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་ཀྱི་བདག་པོ་ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། མཐུ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པའི་ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, Śakra, king of the gods, the Four Great Kings, King Brahmā, lord of the Sahā world, and unlimited retinues of gods possessing great power, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kinnaras, and mahoragas, and others, stayed together with the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་ཚད་མེད་པ་རྣམས་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་<tei:ref folio="F.2.b"/>ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ཅེས་བྱ་བས་འཁོར་མང་པོ་རབ་ཏུ་ཞི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པ་དག་འདུས་པར་གྱུར་པ་མཐོང་བ་དང་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-104"/>The bodhisattva Vidyutprāpta saw that the great assembly was gathered, purified, and completely at peace.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He then got up from his seat, uncovered one shoulder, knelt on his right knee, joined his palms toward the Bhagavān and said to the Bhagavān, “Bhagavān, I am a bit uncertain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཅུང་ཟད་ཅིག་མཆིས་ཏེ་དེང་ཞུ་བར་འཚལ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Now, let me ask you a question.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཐུགས་རྗེས་གསན་ཅིང་གནང་བར་མཛད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the Tathāgata, listening with compassion, give his consent.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཁྱོད་ལ་སྐབས་ཕྱེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-105"/>The Bhagavān said to the bodhisattva Vidyutprāpta, “The Tathāgata, Arhat, Samyaksaṃbuddha grants your request.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་དྲིས་ཤིག་དང་ཁྱོད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྟན་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ask what you wish.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བགྱིད་ཅིང་སྐྱོན་རྣམས་ཀྱིས་གོས་པར་མི་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It shall be explained fully.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་དང་རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཐབས་མཁས་པས་སེམས་ཅན་དེ་དག་དྲངས་ཏེ་ལུས་ཞིག་པའི་འོག་ཏུ་ངན་འགྲོ་རྣམས་སུ་ལྟུང་བར་མི་འགྱུར་ཞིང་གདོན་མི་འཚལ་བར་མཉམ་པ་ཉིད་རྟོགས་པར་འགྱུར་བ་དང་། འཇིག་རྟེན་ན་གནས་ཀྱང་པད་མ་བཞིན་སྐྱོན་གྱིས་གོས་པར་མི་འགྱུར་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་པར་ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་ཞིང་རྟག་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་མཐོང་བ་དང་འབྲལ་བར་མི་འགྱུར་བ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་གསུམ་ལ་རབ་ཏུ་གནས་ཀྱང་སྙོམས་པར་མི་འཇུག་པར་སེམས་ཅན་གྱི་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་བཀོད་པ་ཡོངས་སུ་སྦྱངས་ནས་སྐད་ཅིག་མ་གཅིག་ལ་མྱུར་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-106"/>The bodhisattva Vidyutprāpta then asked the Bhagavān, “Bhagavān, what attribute do bodhisattvas have that lets them fulfill the desires of all sentient beings while not being sullied by flaws; that lets them lead sentient beings with their skill in means according to those beings’ faculties and their own natures, without their falling into the miserable existences after their bodies are destroyed; that lets them definitely realize equality and, like a lotus, be unsullied by flaws even though they dwell in the world; that lets them not move from the dharmadhātu but wander in the buddha fields, never separated from the sight of the Tathāgata’s form body; that lets them abide in the three liberations and not enter samāpatti; and that lets them, after purifying the array of the buddha fields according to the inclinations of sentient beings, quickly in a single moment be perfectly enlightened in the highest enlightenment?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གློག་ཐོབ་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་ཞུ་བ་ཞུས་པ། བླ་<tei:ref folio="F.3.a"/>ན་མ་མཆིས་མི་ཡི་གཙོ། །མཁྱེན་དང་གཟིགས་པ་ཚད་མ་མཆིས། །མ་འདྲེས་ཆོས་ལ་བཞུགས་ནས་ནི། །འཇིག་རྟེན་རྣམས་ལ་ཕན་འདོགས་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-108"/>Then the bodhisattva mahāsattva Vidyutprāpta, in the presence of the Bhagavān, spoke his request in verse: <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-109"/>“Unsurpassed lord of humans, Whose wisdom and vision are unlimited, You are established in the unadulterated Dharma And you benefit worldly ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་སྙོམས་པར་གཟིགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You observe all sentient beings equally.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཀུན་གྱི་མགོན་སྐྱབས་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You are the refuge of the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་དང་ཡང་དག་ལམ་བསྟན་ནས། །མཐར་ཐུག་བདེ་ལ་འགོད་པར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-111"/>“Having shown the wrong and the right path, You establish sentient beings in the ultimate happiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་མཆོག་ནི་རབ་བསགས་པས། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཕུང་པོ་འདྲ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You have accumulated superior qualities, Like a heap of various jewels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཤེས་རབ་ཉི་མ་ཁྱོད། །ཁམས་གསུམ་མཆོད་འོས་གཙོ་བོ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You, the sun of wisdom in the world, Are the worthy lord of the three realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་བཀས་བཤད་ནས། །བྱང་ཆུབ་ལམ་ནི་རྫོགས་པར་མཛོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By explaining the Mahāyāna, You have perfected the path of enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞལ་མཚན་ཟླ་བ་ཉ་བ་འདྲ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-113"/>“The shape of your face is like the full moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞི་གནས་དག་ནི་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You have completed the calming meditations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེར་ཞི་ཆོས་ནི་རབ་བསྟན་ནས། །ཉོན་མོངས་རྣམས་ནི་ཞི་བར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By proclaiming the teaching of tranquility, You have pacified the afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པ་བཀས་བཤད་ནས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་མཛད་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please explain the practice of the bodhisattva And benefit sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཞིང་དང་སྐུ་ཚེ་དང་། །གཟུགས་སྐུ་དང་ནི་འཁོར་རྣམས་དང་། །ཕྲིན་ལས་གསུམ་དང་ཆོས་རྣམས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནི་རྣམ་པར་དག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-114"/>“His buddha field and lifespan, His form body and assembly, His three actions and dharmas, All are pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡི། །རྣམ་དག་སྤྱོད་པ་བཀས་བཤད་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-115"/>“Bhagavān, please explain The pure practice of the bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བདུད་ནི་གདུལ་བར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they subdue Māra?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཆོས་ནི་བསྟན་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they teach the Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་དྲན་པ་ཉམས་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How is their mindfulness not impaired?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱི་བཀས་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please explain in your words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་དཔའ་བོ་དག་གིས་ནི། །འཁོར་བ་ཀུན་དུ་ཞུགས་གྱུར་ཀྱང་། །མཚན་ཉིད་གཅིག་ལ་གནས་བགྱིད་ཅིང་། །ཆོས་ལ་རྟག་ཏུ་གཡོ་མི་འགྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-116"/>“As for heroes, Although they are thoroughly engaged in saṃsāra, How are they established in the oneness of characteristics, Never wavering with respect to things?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ནི། །བསྟན་ཅིང་མཆོད་པ་བགྱིས་ནས་ནི། །རྟག་པར་སངས་རྒྱས་སྐུ་བལྟས་ཀྱང་། །མཐར་ནི་མཚན་མ་སྤོང་འགྱུར་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-117"/>“How do they follow the buddhas And make offerings, And always, even when contemplating the Buddha’s body, Ultimately reject marks?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་ཐར་གསུམ་པོ་མངོན་བགྱིས་ཀྱང་། །མཁའ་ལ་བྱ་ནི་འཕུར་བ་བཞིན། །ཡོན་ཏན་ཕུན་ཚོགས་མ་གྱུར་པར། །ནམ་ཡང་མྱ་ངན་མི་འདའ་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-119"/>“Although they always realize the three liberations, And are like birds flying in the sky, Their merits are still incomplete, And they never enter nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་རང་བཞིན་ཡོངས་རྟོགས་ནས། །འཇིགས་པ་མ་མཆིས་རྗེས་འབྲང་ཞིང་། །མངོན་པར་ཞེན་པ་མ་མཆིས་བར། །སེམས་ཅན་དེ་དག་སྨིན་བགྱིད་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But they know others’ faculties and natures, And, following them without fear, And without clinging, They make those sentient beings mature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔར་ནི་འཇིག་རྟེན་བདེ་བཏང་ནས། །སླད་ཀྱིས་དང་བའི་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-120"/>“At first, they bestow worldly pleasure; Later, they produce pure minds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་གྱ་ནོམ་ཕུན་ཚོགས་པས། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །<tei:ref folio="F.3.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they are endowed with excellent wisdom, They will attain the highest enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་འདྲའི་ཟབ་མོ་གྱ་ནོམ་དོན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བཀས་བཤད་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May the Tathāgata explain such a deep and excellent matter.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གློག་ཐོབ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་རྣམས་ལ་ཕན་ཞིང་བདེ་བར་བྱ་བ་དང་། ད་ལྟར་གྱི་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་དང་། མ་འོངས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་དོན་འདི་ལྟ་བུ་ཞུས་པ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-121"/>The Bhagavān replied to the bodhisattva mahāsattva Vidyutprāpta, “It is good, it is good, that you, son of good family, ask the Tathāgata this sort of thing in order to benefit innumerable sentient beings and make them happy, and to help the beings of the present world, including the gods, and the bodhisattvas of the future.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་གློག་ཐོབ་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་ཁྱོད་ལ་ཡང་དག་པར་བསྟན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, Vidyutprāpta, listen very carefully and keep this in mind. It will be fully explained to you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་དུ་ཐོས་པར་འཚལ་ལོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-122"/>“Bhagavān, I wish to listen in this way,” replied the bodhisattva Vidyutprāpta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ནི་གཏེར་ཆེན་པོ་དང་། ཟད་མི་ཤེས་པའི་གཏེར་དང་། ཀུན་དུ་ཟད་མི་ཤེས་པའི་གཏེར་དང་། མཐའ་མེད་པའི་གཏེར་རྣམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-123"/>“Vidyutprāpta,” said the Bhagavān, “the bodhisattva mahāsattvas have five treasures, which are great treasures, inexhaustible treasures, totally inexhaustible treasures, and limitless treasures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་ལྟ་བུའི་གཏེར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་གྱུར་པས་རྒུད་པ་རྣམས་གཏན་དུ་སྤོང་ཞིང་གོང་དུ་བསྟན་པ་ལྟ་བུའི་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་ཡང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་ལ་ཚེགས་ཆུང་ངུས་མྱུར་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱང་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas are completely endowed with such treasures, they are completely free from misfortune, they completely perfect especially superior virtues of the sort mentioned above, and quickly obtain with little difficulty superior, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the five?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་སྤྱོད་པའི་གཏེར་དང་། ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་གཏེར་དང་། གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་གཏེར་དང་། ཆ་མཉམ་པ་སྤྱོད་པའི་གཏེར་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཏེར་གང་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the treasure for those with a lustful temperament, the treasure for those with an angry temperament, the treasure for those with a deluded temperament, the treasure for those with an equally proportioned temperament, and the treasure of all dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་འདོད་ཆགས་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་རྗེས་སུ་འཐུན་ཞིང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་བཅིངས་པས་མཚན་མ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་གཟུགས་དང་། སྒྲ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-124"/>“Vidyutprāpta, what is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with a lustful temperament?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་དང་། རོ་དང་། རེག་བྱ་དང་། ཆོས་ལ་སོགས་པའི་ཡུལ་དག་ལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་རྣམ་པར་བརྟགས་ནས་བརྟན་པ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་ཞེན་པ་དང་། བདེ་བ་ལ་ཆགས་ཤིང་མྱོས་པར་གྱུར་པ་ཡིན་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་སེམས་ཅན་དེ་དག་<tei:ref folio="F.4.a"/>གི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་གང་ཡིན་པ་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་ཤེས་པས་སེམས་ཅན་དེ་དག་གང་ལ་མོས་ཤིང་འདུན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sentient beings who belong to the group of those with a lustful temperament are bound by false views and falsely impute various things, according to their natures, to objects such as forms, sounds, smells, tastes, objects of touch, and mental objects, cling to them steadfastly, and are intoxicated in their attachment to pleasure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་ཡུལ་གང་ལ་ཆགས་ཤིང་གོམས་པས་མཐུ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་དང་། དད་པ་ཇི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་ཞིང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་གྱུར་པ་དང་། སྔོན་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་བསྐྱེད་པ་དང་། ཐེག་པ་གང་ལ་གཞོལ་བར་བྱེད་པ་དང་། དགེ་བའི་རྩ་བ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དག་ནམ་ཞིག་ན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་གྱུར་པ་ཡང་རབ་ཏུ་ཤེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva mahāsattvas, by knowing in accordance with truth the mental temperament of those beings, understand what they believe and desire, what objects they cultivate and are attached to, how powerful they are and what sort of faith they are endowed with, what sorts of virtuous roots they have produced, to what vehicle they should devote themselves, and when their virtuous roots will mature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་འདོད་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་དང་། དེ་དག་གི་དགེ་བའི་སེམས་རྟག་པར་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་བརྟགས་ནས་ཡོངས་སུ་གསོ་བར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattva mahāsattvas, for the sake of eliminating all the desires of those sentient beings, and for the sake of making sure that their minds are always uninterruptedly virtuous, evaluate them very carefully and nourish them completely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་དང་། སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་ནི་ཤིན་ཏུ་ཤེས་པར་དཀའ་བར་རིག་པར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-125"/>“Vidyutprāpta, it should be understood that the differences in the faculties and temperaments of sentient beings are very difficult to know.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་རིག་པར་མི་ནུས་ན་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་དང་། མུ་སྟེགས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Śrāvakas and pratyekabuddhas cannot understand them, let alone ordinary people or heretics.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་འདོད་པ་རྣམས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་ཀྱང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡང་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Vidyutprāpta, some sentient beings, even though they are attached to objects of desire, mature in unsurpassable, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་འདོད་པའི་ཡུལ་ལ་རེག་པ་ཙམ་འམ། འདོད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཚིག་སྨྲས་པ་ཙམ་གྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡང་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some sentient beings, just by having contact with a desired object or just by speaking with a lustful mind, mature in unsurpassable, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་གཟུགས་སྡུག་གུ་དག་མཐོང་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་སྐྱེས་པ་ལས་གཟུགས་དེ་རྣམ་པར་འགྱུར་ཞིང་ཞིག་པར་མཐོང་བ་ཉིད་ཀྱིས་གཟུགས་མི་རྟག་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱུར་ནས་འདོད་པའི་གདུང་བ་ཉེ་བར་ཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Some sentient beings look at a beautiful form and, although a lustful thought arises, understand, just by seeing that form deteriorating and being destroyed, that the form is impermanent, and the torment of their desire is calmed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་རྟག་པ་ཉིད་ཤིན་ཏུ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡང་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just by means of the utmost contemplation of impermanence, they mature in unsurpassable, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་བུད་མེད་མཐོང་བ་ན་མངོན་པར་ཞེན་པ་སྐྱེས་བ་མེད་ཀྱང་ཕྱིས་ཡིད་ལ་དྲན་པའི་དབང་གིས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་སྐྱེས་ནས་དེའི་ཁ་དོག་དང་དབྱིབས་ཡིད་ལ་བྱས་ནས་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བ་ཡང་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-126"/>“As for some other sentient beings, when they see a woman, desire does not arise, but afterward, through the power of memory, a sexual thought arises, and when they remember her complexion and figure, passion arises.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་<tei:ref folio="F.4.b"/>ཅིག་ནི་རྨི་ལམ་ན་གཟུགས་ཡིད་དུ་འོང་བ་རྣམས་མཐོང་བའི་དབང་གིས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་མངོན་པར་ཞེན་པ་སྐྱེས་ནས་ཡིད་ལ་བྱེད་ཅིང་ཡོངས་སུ་གཉེར་བར་བྱེད་པ་ཡང་ཡོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for some other sentient beings, due to their seeing pleasing shapes in a dream, sexual attachment arises, and, fixating on them, they pursue them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཁ་ཅིག་ནི་བུད་མེད་ཀྱི་སྒྲ་ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྲེད་པ་སྐྱེད་པར་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for some other sentient beings, just hearing a woman’s voice produces sexual desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེས་འགའ་ནི་མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་དང་བྲལ་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡང་ཡོད་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And some, freed from sexual thought that is due to a mere glance, mature in unsurpassable, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་ནད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་གང་ཡིན་པ་དང་། འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྨན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐབས་མཁས་པས་ལེགས་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་གཉིས་སུ་འཛིན་པའི་མཚན་མ་ཡང་མེད་ལ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་རྨོངས་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ལ་ཡང་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྐྱེད་པར་བྱེད་དོ། །གློག་ཐོབ་འདོད་ཆགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-127"/>“Therefore, Vidyutprāpta, although the bodhisattvas know, with their skillful means, those various illnesses of desire and the various remedies for desire, they lack signs of grasping at dualism in the dharmadhātu, and they produce great compassion even for those beings who are confused regarding the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཅེས་བྱ་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ཅུང་ཟད་ཙམ་ཡང་དམིགས་སུ་མེད་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་སྙམ་དུ་བདག་གིས་མཐོང་བ་ལྟར་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་མཚན་མ་མེད་པ། རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་ཞིང་དབེན་པ། བཏགས་པ་ཙམ་དུ་རྣམ་པར་གཞག་པ་ཚོགས་ཤིང་འདུས་པའི་ཆོས་འདི་ལ་འདོད་ཆགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Vidyutprāpta, since not even the slightest thing called love, hatred, delusion, or wisdom regarding the dharmadhātu can be apprehended, the bodhisattva thinks, ‘If it is as I see it, sentient beings produce desire, hatred, and delusion toward these compounded things that are collections established as mere designations, without marks, empty of inherent existence, and void.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་སྐྱེད་པར་བྱེད་པས་བདག་གིས་འདི་དག་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་རྨོངས་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་ཆེད་དུ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་ནས་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After analyzing these things as they really are, dwelling in great compassion for those sentient beings who are bewildered by desire, I will fulfill my former vows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་པར་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱའོ་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Without wavering from the dharmadhātu, I will make them mature by means of my effortless wisdom.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པ་གང་ཞིག་བུད་མེད་དག་ལ་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པས་སྡུག་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་ནས་འདོད་ཆགས་ལྕི་བ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བུད་མེད་ཤིན་ཏུ་སྡུག་ཅིང་མཛེས་པ། གཟུགས་ཀྱི་མཚན་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ། རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱན་ཕྲེང་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-128"/>“If a man mistakenly believes that women are pure, and if this gives rise to deep desire, the bodhisattva will turn himself into a very beautiful, elegant woman, whose physical characteristics are especially outstanding, and who, like apsaras, possesses precious ornaments and garlands, never before seen, and is well adorned with various ornaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན་པས་ལྷའི་བུ་མོ་དང་འདྲ་བར་གྱུར་པ་སྔོན་མ་མཐོང་བ་དག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་<tei:ref folio="F.5.a"/>སེམས་ཅན་དེ་དག་གིས་ཇི་ལྟར་སྲེད་ཅིང་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་དང་། ཤིན་ཏུ་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པ་སྟོན་པར་བྱེད་དེ། དེ་དག་གི་ནུས་པ་དང་སྦྱར་ནས་ཐབས་ཀྱིས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་དུག་མདའ་དབྱུང་བའི་ཆེད་དུ་རང་དབང་དུ་གྱུར་པའི་མཐུས་བུད་མེད་ཀྱི་གཟུགས་སུ་བསྒྱུར་ནས་དེའི་མདུན་དུ་སྣང་བར་བྱས་ནས་ཆོས་བསྟན་པ་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྟོགས་པར་བྱས་ཏེ་མི་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With that sentient being having shown how lustful, passionate, and very obsessed he is, the bodhisattva, with a method adjusted to the ability of that sentient being, in order to remove the poison arrow of lust, by means of his unimpeded power, having previously changed into the shape of a woman, then appears again before him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུད་མེད་གང་ཞིག་སྐྱེས་པ་དག་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སེམས་སྐྱེས་པར་གྱུར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྐྱེས་པའི་ལུས་བསྟན་ནས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་དུག་མདའ་དབྱུང་བའི་ཆེད་དུ་ཆོས་བསྟན་པ་ཉིད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཞུགས་པར་བྱས་ནས་མི་སྣང་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having made that sentient being understand the dharmadhātu by his teaching of the Dharma, the bodhisattva will disappear. If a woman gives rise to a desirous thought about men, the bodhisattva appears in the body of a man. In order to remove the poison arrow of lust, he makes her understand the dharmadhātu by teaching the Dharma, and he disappears.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-131"/>“Vidyutprāpta, there are twenty-one thousand lustful actions and, with the addition of those other actions, there are eighty-four thousand actions in total.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་པ་གཞན་དེ་དག་ཀྱང་གཏོགས་པར་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུ་གྱུར་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བྱེ་བ་སྟོང་ཕྲག་ཚད་མེད་པ་བསྐྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas, with their effortless wisdom, produce countless thousands of open Dharma doors.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱས་ནས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་གྱུར་ཀྱང་བདག་གིས་སེམས་ཅན་དག་ལ་འདི་ལྟ་བུའི་ཆོས་བསྟན་ཏོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་ཡང་མེད་ལ། སེམས་ཅན་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་གྱུར་པ་ཡང་མི་དམིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The minds of sentient beings having been penetrated, they all become liberated, even though the bodhisattvas do not have the thought, ‘I teach this sort of Dharma to sentient beings,’ and they do not imagine that beings are liberated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མཚོ་མ་དྲོས་པའི་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ནི་ལས་ཀྱི་མཐུའི་དབང་གིས་དེའི་ཕོ་བྲང་གི་ནང་ནས་ཆུ་ཀླུང་ཆེན་པོ་བཞི་བྱུང་ནས་སེམས་ཅན་ཆུ་དང་སྐམ་ལ་གནས་པ་དག་དབྱར་ཚ་བའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་བསིལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-133"/>“Vidyutprāpta, to give an analogy, the nāga king of Lake Anavapta, due to the force of karma, releases four great rivers from inside his palace and cools the summer heat.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རླན་གྱིས་མེ་ཏོག་དང་། འབྲས་བུ་དག་རྒྱས་ཤིང་འབྲུ་རྣམས་འཕེལ་བར་གྱུར་ནས་སེམས་ཅན་མང་པོ་ཤིན་ཏུ་བདེ་བར་བྱེད་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With the moisture, he makes the flowers and the fruits grow and the grains increase and greatly pleases many sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དེ་བདག་གིས་ཆུ་བོ་འདི་དག་ཕྱུང་ངོ་། །དབྱུང་བར་བྱའོ་སྙམ་དུ་མི་སེམས་མོད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The nāga king himself releases these rivers, but he does not think, ‘I shall release the rivers.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་ཆུ་ཀླུང་བཞི་པོ་དག་རྟག་ཏུ་འབབ་ཅིང་སེམས་ཅན་རྣམས་ཉེ་བར་སྤྱོད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, the four great rivers flow continuously and benefit sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་པའི་དབང་གིས་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་འཕགས་པའི་བདེན་པ་བཞི་བསྟན་ནས་འཁོར་བའི་ཡོངས་སུ་གདུང་བ་ཐམས་ཅད་བསལ་ཏེ་ལྷ་དང་མི་རྣམས་ལ་འཕགས་<tei:ref folio="F.5.b"/>པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་བདེ་བ་སྦྱིན་པར་བྱེད་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་བདག་གིས་ཆོས་བསྟན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas, similarly, since they have fulfilled their former vows, teach the four truths of the noble ones by means of their effortless wisdom. They dispel all the torments of saṃsāra and bestow the happiness of noble liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པར་བྱའོ་སྙམ་དུ་མི་སེམས་མོད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But the bodhisattvas do not think, ‘I have taught the Dharma,’ or ‘I shall teach it.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་རང་གི་ངང་གིས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་བསམ་པ་ལ་གནས་ནས་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སོ་སོར་བརྟགས་ཏེ་ཅི་རིགས་པར་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, they spontaneously dwell in their own thought of great compassion, and, having analyzed sentient beings, they teach them the Dharma in whatever way is suitable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་ལ་ལྷའི་བུ་མོ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་ཡོད་པ་དེ་དག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོའི་རང་དབང་གི་མཐུའི་དབང་གིས་ལུས་མང་པོ་བསྟན་ནས་ལྷའི་བུ་མོ་དེ་དག་དེ་དང་ལྷན་ཅིག་འདོད་པའི་བདེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མྱོང་བས་དེ་དག་སོ་སོ་ནས་འདི་སྙམ་དུ་བདག་གཅིག་པུ་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-134"/>“Vidyutprāpta, to give another analogy, Śakra, king of the gods, has twelve billion apsaras. By means of Śakra’s autonomous power, he displays many bodies, and the apsaras all enjoy sexual pleasure with him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེང་ལྷའི་དབང་པོ་དང་ལྷན་ཅིག་རྩེས་སོ་སྙམ་དུ་སེམས་ཀྱང་ཡང་དག་པར་ལྷའི་དབང་པོ་དེ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པ་ཅི་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Individually they think, ‘Only I am frolicking with the king of the gods,’ while, in fact, the king of the gods has no attachment whatsoever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་གང་ཡོངས་སུ་བཟླ་བའི་འོས་སུ་གྱུར་པ་དེ་དག་གི་བསམ་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་ཀྱང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattvas, too, in accordance with the wishes of whichever sentient beings are worthy of completely passing beyond, mature them, while the bodhisattvas have no attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་རི་མཐོན་པོའི་རྩེ་མོ་ལ་ཤར་བའི་ཚེ་འོད་ཀྱིས་འཛམ་བུའི་གླིང་ཀུན་དུ་སྣང་བར་བྱེད་པས་གང་དུ་སྣང་བར་བྱས་པའི་གནས་དེ་དག་ཏུ་ཁ་དོག་སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ནི་ཁ་དོག་གཅིག་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-135"/>“Vidyutprāpta, to give another analogy, when the orb of the sun appears at the top of a mountain, its light illuminates Jambudvīpa, and whatever place it illuminates, it reveals various colors—blue, yellow, red, white—while the orb of the sun itself is a single color.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་གཅིག་པ་ཉིད་དེ་ཐ་དད་པའི་མཚན་མ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The unity of the light has no differences in quality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སྣང་བར་བྱས་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་མངོན་པར་ཞེན་པའི་རིའི་རྩེ་མོ་དེ་དག་ཏུ་ཤར་བ་ན་དམིགས་པའི་མཚན་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཅིང་དེ་དག་གི་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་གཉིས་སུ་གྱུར་པའི་མཚན་ཉིད་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Similarly, the bodhisattvas also, with the orb of the sun of wisdom, illuminate the dharmadhātu. They appear at the mountaintops of sentient beings’ attachments as a single objective image, and they teach them the Dharma according to their desires, even though the dharmadhātu has no dualistic nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཅེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-136"/>“Vidyutprāpta, this is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with a lustful temperament.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་གཏེར་འདི་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་བསྐལ་པའམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་སེམས་ཅན་<tei:ref folio="F.6.a"/>རྣམས་ཀྱི་མོས་པ་སྣ་ཚོགས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ལུས་ཚད་མེད་པ་བསྟན་ནས་ཚིག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་གཉིས་སུ་གྱུར་པའི་མཚན་ཉིད་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattva mahāsattvas obtain this treasure, for a kalpa or more than a kalpa, they can display infinite bodies according to the various desires of sentient beings, even though the dharmadhātu has no dualistic nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་གསེར་ཡང་དག་པ་ནི་མགར་བའི་ཐབས་མཁས་པའི་མཐུའི་དབང་གིས་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་བྱས་ཏེ་མཚན་ཉིད་ཐ་དད་པར་གྱུར་ཀྱང་གསེར་གྱི་རང་བཞིན་ལ་ནི་ཐ་དད་དུ་གྱུར་པ་ཅི་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-137"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, to give another analogy, pure gold is made, due to the skill of a metalworker and according to his will, into various types of ornaments. Although the attributes change, the nature of gold does not change.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་བརྟགས་ནས་སེམས་ཅན་མོས་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ལུས་ཚད་མེད་པ་དག་བསྟན་ནས་ཚིག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ནི་གཉིས་སུ་གྱུར་པའི་མཚན་ཉིད་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattva mahāsattvas also analyze the dharmadhātu very carefully, display infinite bodies to sentient beings according to their various wishes, and teach the Dharma in various words, even though the dharmadhātu has no dualistic nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་རྟག་པར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཞུགས་པས་མཚན་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they are constantly immersed in the dharmadhātu, this is called being integrated in the nature of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་གཏེར་འདི་ལྟ་བུ་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་སེམས་ཅན་གྱི་ཆེད་དུ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་པས་དེ་དག་གིས་ཆོས་ཐོས་པའི་དབང་གིས་འཕགས་པའི་ནོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དབང་ཕྱུག་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པས་འཁོར་བའི་རྒུད་པ་དག་གཏན་དུ་ཡོངས་སུ་སྤོང་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas obtain this sort of treasure, since they teach the Dharma in various ways for the sake of sentient beings, they, due to hearing the Dharma, come to possess sovereignty over the marvelous wealth of the noble ones and abandon forever the troubles of saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-139"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, what is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with an angry temperament?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་ང་རྒྱལ་དང་མཚུངས་པར་ལྡན་པ། བདག་དང་བདག་གིར་འཛིན་པ་དང་བཅས་པ། བདག་དང་བདག་གི་མཚན་མ་ལ་གནས་པས་ཡུན་རིང་པོ་ནས་བྱམས་པ་དང་། བཟོད་པ་མ་བསྒོམས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sentient beings have pride, conceive of ‘me’ and ‘mine,’ and do not practice compassion or patience since they have dwelt for a long time in characteristics of ‘me’ and ‘mine.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་གི་གདུང་བས་རང་གི་སེམས་བཤིག་པར་གྱུར་པ། སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་རྗེས་སུ་དྲན་པར་མ་གྱུར་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their own minds are destroyed by the torment of anger; they do not remember the Buddha, the Dharma, and the Saṅgha; and they are covered with the poison of anger and are deluded about reality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་གི་གདུག་པས་གཡོགས་པས་ཆོས་ཉིད་ལ་རྨོངས་པར་གྱུར་པ་ཡིན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཞེ་སྡང་མང་བའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ལ་ནམ་ཡང་གནོད་སེམས་དང་རྣམ་པར་འཚེ་བ་སྐྱེད་པར་མི་བྱེད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But the bodhisattvas never produce malice or hostility toward sentient beings who have much anger.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྙམ་དུ་ཀྱེ་མ་སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་གཏི་མུག་གིས་རྨོངས་པས་ཆོས་རྣམས་གཟོད་མ་ཉིད་ནས་<tei:ref folio="F.6.b"/>རབ་ཏུ་དབེན་ཞིང་ཞི་བ། དྲི་མ་དང་རྙོག་པ་མེད་པ། འདུམ་པ་མེད་པ། རྩོད་པ་མེད་པ། རབ་ཏུ་དབེན་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་དང་མཚུངས་པར་ལྡན་པར་གྱུར་པའི་དབང་གིས་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་ཞེ་སྡང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They just think, ‘Alas, these sentient beings, since they are bewildered by ignorance, have increased their hatred and incorrect anger since they possess false notions regarding the true nature of dharmas, which are, from the beginning, quiescent, untainted and unsullied, peaceful and uncontentious, and completely void.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོན་དུ་འཛིན་པ་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་ཁོ་ནར་ཟད་དོ། །དེ་སྙམ་དུ་བསམས་ནས་ཀྱང་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་ཏེ་རྟག་པར་བདག་ཉིད་འགྱོད་ཅིང་བཤགས་པར་ཡང་བྱེད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After thinking in that way and abiding in great compassion, they always show their pity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་གཅོད་པ་ཞིག་ཡོད་ན་ཡང་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་འདུལ་བར་འདོད་པའི་ཕྱིར་བཟོད་པ་ལ་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if there are some who cut off their limbs and smaller body parts, because they desire to tame those sentient beings who have angry temperaments, they abide in patience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་དེ་དག་ཕན་ཚུན་གཅིག་ལ་གཅིག་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་ཤིང་ཞེ་སྡང་དང་། འཁོན་དུ་འཛིན་པའི་ལས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དབང་གིས་སྦྲུལ་གདུག་པ་ངན་འགྲོའི་ལུས་སུ་ལྟུང་བར་གྱུར་པ་དག་ལ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཟོད་པ་ལ་རབ་ཏུ་གནས་པ་དེས་འདི་ལྟར་བྱམས་པ་དང་། དྲན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་དེ་དག་བཏུལ་ནས་ངན་འགྲོའི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལེན་པར་མི་འགྱུར་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If those uncountable sentient beings who have angry temperaments turn their backs on one another, due to having completed actions of anger and hatred, and fall into a body within a bad birth, such as a poisonous snake, the bodhisattvas, abiding in patience, tame those beings by means of their loving kindness and the force of their mindfulness, and they do not receive the retribution of a bad birth in the future.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གདོན་མི་ཟ་བར་མཉམ་པ་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐབས་མཁས་པས་སེམས་ཅན་གྱི་ཞེ་སྡང་གི་སྤྱོད་པ་ཡོངས་སུ་བསལ་བར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever their undoubted realization of equality is, this is called the bodhisattvas’ complete elimination, by their skillful means, of sentient beings’ angry temperaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་གལ་ཏེ་སེམས་ཅན་ཞེ་སྡང་ཅན་དག་མཐོང་བར་གྱུར་ན། འདི་སྙམ་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་དག་པ་ཡིན་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-142"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, if the bodhisattvas see angry sentient beings, they think, ‘As all dharmas are pure in their own nature, alas, these sentient beings are incorrect due to following their anger, and they develop wrong views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མ་སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་ཞེ་སྡང་གི་རྗེས་སུ་འབྲངས་ནས་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པས་རྣམ་པར་རྟོག་པ་བསྐྱེད་ནས་མཉམ་ཞིང་རྩོད་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལ་ཞེ་སྡང་གི་བསམ་པ་བསྐྱེད་པས་སེམས་ཅན་འདི་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་མ་རྟོགས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they produce a thought of anger with respect to the nature of dharmas as equal and uncontentious, these sentient beings do not understand the dharmadhātu itself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སེམས་ཅན་འདི་དག་ཆོས་ཉིད་མཐོང་བར་གྱུར་ན་ནི་གཞན་དག་ལ་གནོད་སེམས་བསྐྱེད་པར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If these sentient beings saw the nature of dharmas, they would not produce harmful thoughts toward others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་རྟོགས་པས་དེའི་ཕྱིར་ཞེ་སྡང་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཏོ་ཞེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེས་ཞེ་སྡང་མང་བའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ལ་ལྷག་པར་སྙིང་བརྩེ་བ་བསྐྱེད་ནས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་<tei:ref folio="F.7.a"/>པོ་ལ་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Due to the fact that they do not understand the essence of the dharmadhātu, anger arises.’ The bodhisattvas, having produced even more compassion toward those sentient beings who have much anger, dwell in great compassion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ཡང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་ལ། རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་གྱི་ཞེ་སྡང་གི་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་གཞིག་པའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཡང་དག་པར་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་བདག་གིས་སེམས་ཅན་གྱི་ཞེ་སྡང་བསལ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་བསྟན་ཏོ་སྙམ་དུ་མི་སེམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Again fulfilling their former vow, they correctly teach various Dharma doors for the sake of destroying, with their effortless wisdom, the angry actions of sentient beings without thinking, ‘I am teaching the Dharma for the purpose of removing sentient beings’ anger.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་རྟོགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is because the bodhisattvas understand very well the nature of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལ་གནས་ནས་ཉོན་མོངས་པའི་སྤྱོད་པ་རབ་ཏུ་བསལ་བ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for this, it should be known that, since the bodhisattvas dwell in the undifferentiated nature of the dharmadhātu, they eradicate defiled actions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན་མུན་པ་བསལ་ནས་སྣང་བ་འཐོབ་པར་འགྱུར་ཡང་མུན་པ་སེལ་བར་བྱེད་པ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-143"/>“Vidyutprāpta, to give an analogy, after darkness is removed, light is obtained, but darkness is not destroyed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་མུན་པ་དང་སྣང་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་ནམ་མཁའ་དང་མཚུངས་ཤིང་དབྱེར་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, the essence of darkness and light is undifferentiated, like space.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དབྱེར་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་བརྟེན་ནས་ཐབས་མཁས་པས་ཆོས་བསྟན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattvas, relying on their undifferentiated knowledge of the dharmadhātu, teach the Dharma with skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འདུལ་ཞིང་ཞི་བར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཐ་དད་དུ་གྱུར་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Taming various sentient beings with angry temperaments, they pacify them, but there are no distinctions in the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤར་ནས་འོད་ཀྱིས་གང་དང་གང་དུ་སྣང་བར་བྱས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་བསྡུས་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་སྤྱོད་པ་གདུལ་ཞིང་བསལ་བའི་ཕྱིར་ཇི་ཙམ་དུ་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ནི་ཐ་དད་དུ་གྱུར་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-144"/>“Vidyutprāpta, to give an analogy, just as everywhere that the light from the rising wheel of the sun shines is all encompassed by the rising wheel of the sun, similarly, everything said by the bodhisattvas for the sake of taming and eradicating angry actions is all the wheel of Dharma, and there are no distinctions in the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཞེ་སྡང་གི་སྤྱོད་པ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དང་། སྤྱོད་པ་གཞན་གཏོགས་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུ་གྱུར་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པས་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་ཞེ་སྡང་གི་སྤྱོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེས་སུ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་བདག་གིས་སེམས་ཅན་ལ་ཆོས་བསྟན་ཏོ། །སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, as for those twenty-one thousand angry actions and actions belonging to the other categories of temperaments, amounting to eighty-four thousand in total, the bodhisattvas, since they have perfected effortless wisdom, teach the Dharma that is appropriate for sentient beings’ various types of anger, without thinking, ‘I have taught, I teach, and I shall teach the Dharma.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པར་འགྱུར་རོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་མེད་དོ། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This should be known as the treasure for those of angry temperaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་<tei:ref folio="F.7.b"/>གཏེར་འདི་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་བསྐལ་པ་འམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་སེམས་ཅན་གྱི་མོས་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེས་སུ་ཚིག་འབྲུ་དང་། ཡི་གེ་དང་། བརྗོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་མཐའ་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas obtain this treasure, for a kalpa or more than a kalpa, according to the various inclinations of sentient beings, they teach the Dharma with skill in means through various words, letters, and expressions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་ཤེས་རབ་དང་། སྤོབས་པ་ཡང་གཏུགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, although angry actions are endless, the bodhisattvas’ wisdom and courage also cannot be exhausted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-144</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་བཤད་པས་ཐོབ་པའི་ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for this, it should be understood as the bodhisattvas’ treasure for those of angry temperaments, which they have obtained by explaining well the undifferentiated nature of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-146"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, what is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with a deluded temperament?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་དཀའ་བའི་དངོས་པོ་ཡིན་ཏེ། འདི་ལྟར་སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ། གཞན་ལ་གནོད་པ་བྱེད་པ། མ་རིག་པའི་མངལ་གྱི་སྒོ་ངས་ཀུན་ཏུ་དཀྲིས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Vidyutprāpta, this sort of practice of the bodhisattvas is very difficult.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དར་གྱི་སྲིན་བུ་བཞིན་དུ་བདག་ཉིད་བཅིངས་པས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྟོགས་པའི་ཐབས་མེད་པ། བྱ་བ་དག་ལ་ལེགས་པར་སོ་སོར་མི་རྟོག་པ་བདག་ཏུ་ལྟ་བ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ། ལམ་ལོག་པར་ཞུགས་པ། བྱིས་པའི་སྤྱོད་པ་ལ་གནས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Such sentient beings chase affliction, harm others, are wrapped in an eggshell of ignorance, have no way of understanding the dharmadhātu since they are bound up in themselves like silkworms, do not properly contemplate what they should do, are attached to a belief in the self, enter a wrong path, persist in foolish actions, and have difficulty renouncing saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པར་འབྱུང་བ་དཀའ་བ་ཡིན་པས་འདི་ལྟ་བུ་ལ་སོགས་པས་རྨོངས་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་དག་གི་ཆེད་དུ་དང་པོ་སེམས་བསྐྱེད་པ་ནས་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་དེ། ངལ་ཞིང་སྡུག་བསྔལ་བ་ཡང་མེད། ལེ་ལོ་ཡང་མེད་པར་རྐྱེན་གང་དང་། མོས་པ་གང་དང་། ཆོས་བསྟན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་གིས་སེམས་ཅན་འདི་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ལ་བཙུད་དེ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཐོབ་པར་འགྱུར་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-148"/>“Since they are like this, for the sake of sentient beings who are deluded, after the bodhisattvas first generate the thought of enlightenment, they tirelessly generate a great effort, without suffering and without laziness, and they think about the conditions in which, the conviction with which, and the kind of doctrinal teaching with which they can lead these sentient beings to the bodhisattva practice so that they may obtain liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྔོན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལེགས་པར་སོ་སོར་བརྟགས་པར་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-149"/>“The bodhisattvas, having previously penetrated the dharmadhātu, abide in great compassion by means of their effortless wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དེ་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་རྨོངས་པར་གྱུར་པར་རིག་ནས་ཅི་ནུས་ཅི་ལྕོགས་ཀྱིས་ཆོས་བསྟན་ནས་རབ་ཏུ་དུལ་བར་བྱེད་ཀྱང་བདག་གིས་ཆོས་བསྟན་ཏོ། །སྟོན་ཏོ། །སྟོན་པར་འགྱུར་རོ་སྙམ་དུ་སེམས་པ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After they understand that those sentient beings are confused regarding the dharmadhātu, having taught them Dharma according to their power and ability, they train them completely, without thinking, ‘I taught, I teach, and I shall teach the Dharma.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་དེའི་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་ལེགས་<tei:ref folio="F.8.a"/>པར་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་རང་གི་ངང་གིས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བསྟན་ཏེ། སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་མ་རིག་པའི་ལས་ཀྱི་འདུ་བྱེད་བསལ་ནས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་འཐོབ་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, by the power of their former vow, having thoroughly contemplated conditioned origination, they spontaneously reveal many hundreds of thousands of Dharma doors and remove those sentient beings’ ignorance-based karmic activity and make them attain liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་སྨན་པ་བཟང་པོ་ནད་མང་པོ་གསོ་བ་ལ་མཁས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-150"/>“Vidyutprāpta, to give an analogy, it is like this. A good physician is skilled in curing many illnesses.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔར་སྨན་དཔྱད་རྣམས་ལ་ཤིན་ཏུ་གོམས་པར་གྱུར་པ་ནི་ནད་ཀྱི་མཚན་མ་མཐོང་མ་ཐག་ཏུ་སྔགས་དང་སྨན་བཏང་བ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་རྟོགས་པར་གྱུར་པས་དེས་གསོས་པ་གང་ཡང་མི་སོས་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has previously become familiar with medical treatments, and as soon as he sees the symptoms of a disease, since he knows all the mantras and medical treatments, he cures it; there is nothing that he cannot cure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་འདི་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་རྟོགས་པས་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་གཏི་མུག་གི་སྤྱོད་པ་བསགས་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་དབང་པོ་དང་། རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བསྟན་ནས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གསལ་བར་རྟོགས་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattvas, since they know the dharmadhātu very well, show, by means of their effortless knowledge, many hundreds of thousands of Dharma doors according to the faculties and natures of these beings, who have accumulated foolish actions, and make them understand everything clearly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-151"/>“Vidyutprāpta, this is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with a deluded temperament.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་གཏེར་འདི་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་ཆེད་དུ་བསྐལ་པའམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་དེ་དག་གི་རང་བཞིན་དང་། འདུན་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཚིག་འབྲུ་དང་། ཡི་གེ་དང་། བརྗོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་མཐའ་ཡང་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas obtain this treasure, having correctly contemplated conditioned origination, for the sake of those sentient beings with a deluded temperament, for a kalpa or more than a kalpa, according to their natures and wishes, they teach the Dharma with skill in means through various words, letters, and expressions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་ཤེས་རབ་དང་སྤོབས་པ་ཡང་གཏུགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, although deluded actions are endless, the bodhisattvas’ wisdom and courage also cannot be exhausted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་བཤད་པས་ཐོབ་པའི་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for this, it should be understood as the bodhisattvas’ treasure for those of deluded temperament, which they have obtained by explaining well the undifferentiated nature of all dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་གཏི་མུག་གི་སྤྱོད་པ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དང་། སྤྱོད་པ་གཞན་གཏོགས་པར་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུ་གྱུར་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཡོངས་སུ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་རབ་ཏུ་ཕྱེ་ནས་ཡང་དག་པར་སྟོན་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཅེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, as for those twenty-one thousand deluded actions and actions belonging to the other categories of temperaments, making a total of eighty-four thousand, the bodhisattvas, for the sake of eliminating them, having distinguished many hundreds and thousands of Dharma doors, teach them correctly. This is called the bodhisattvas’ treasure for those with a deluded temperament.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཆ་མཉམ་པའི་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱ་<tei:ref folio="F.8.b"/>བ་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིན་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-152"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, what is the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with an equally proportioned temperament?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་དག་ཅིང་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་དྲི་མ་མེད་པ་ལམ་གྱི་བཞི་མདོར་བཞག་ན་གཟུགས་བརྙན་རྣམས་དེར་སྣང་ཞིང་འཕེལ་བ་དང་འགྲིབ་པ་མེད་ཀྱང་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་བདག་གིས་གཟུགས་བརྙན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འདི་དག་སྟོན་པར་བྱེད་དོ་ཞེས་མི་སེམས་མོད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give an analogy, it is like this. When a very clean, completely clear, spotless round mirror is placed at a crossroads, although reflections appear there without increase or diminishment, the round mirror does not think, ‘I made these various types of reflections.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་བྱི་དོར་བྱས་ན་གཟུགས་བརྙན་གྱི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་རང་གི་ངང་གིས་རབ་ཏུ་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, if that round mirror is wiped well, all the reflections will spontaneously appear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་བྱི་དོར་བྱས་པས་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་ནས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་རྣམ་པར་ཕྱེ་སྟེ་བསྟན་ནས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་རྟོགས་ཤིང་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཐོབ་པར་བྱས་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་མཚན་མ་དང་སེམས་ཅན་གྱི་མཚན་མ་སྐྱེད་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattvas, by wiping well the round mirror of the dharmadhātu, established in effortless samādhi, open many hundreds of thousands of Dharma doors and teach according to the differences in sentient beings’ mental actions. All those sentient beings, understanding completely, obtain liberation. But they do not produce a concept of dharmas or a concept of sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་རྟོགས་པའི་ཕྱིར་དང་། སྤྱོད་པ་བཞི་པོ་འདི་དག་དང་མཚུངས་པར་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་དེ་དག་གི་དབང་པོ་དང་། རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas, because they understand very well the nature of the dharmadhātu, and since they contemplate those sentient beings of the four temperaments as they really are, teach Dharma according to their faculties and natures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པར་བྱེད་པས་གཉིས་སུ་འགྱུར་བའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་མེད་དེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་། སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་ཐ་དད་པ་མེད་པར་གསལ་བར་མཐོང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, since they contemplate the dharmadhātu and the realms of sentient beings as they are, they also do not have a conception of duality, because they see clearly that those categories of the dharmadhātu and the realms of sentient beings have no duality and no differences.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ལ་ནི་ཐ་དད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཡང་མེད་ལ་རྣམ་པར་གཞག་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-153"/>“Vidyutprāpta, to give an analogy, it is like this. In space, there is no characteristic of various differences, and there is no differentiation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཚན་ཉིད་གཅིག་ཏུ་འཇུག་པར་རྟོགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, the bodhisattvas, since they contemplate the dharmadhātu very well, recognize that all dharmas enter into a single characteristic.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་སེམས་ཅན་གྱི་སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ནི་ཐ་དད་དུ་གྱུར་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By the power of their former vows, they teach Dharma in various ways according to the temperaments of sentient beings, even though in the dharmadhātu there are no differences.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་ཆ་མཉམ་པའི་སྤྱོད་པ་<tei:ref folio="F.9.a"/>འདི་ལ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་ཡོད་པ་དང་། སྤྱོད་པ་གཞན་གཏོགས་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུ་གྱུར་པ་དེ་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་རྟོགས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-154"/>“Vidyutprāpta, since the bodhisattvas have analyzed individually the twenty-one thousand actions of one with an equally proportioned temperament, and the actions belonging to the other categories of temperaments, making a total of eighty-four thousand, they understand them all clearly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་སྨན་པ་མཁས་པ་ནད་དང་སྨན་གཏོང་བ་རབ་ཏུ་ཤེས་པ་བཞིན་དུ་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཆོས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཆ་མཉམ་པ་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give an analogy, it is like this. Just as a skillful doctor wisely knows illnesses and how to administer medicine, the bodhisattvas teach Dharma by means of their effortless wisdom. This is called the bodhisattva mahāsattvas’ treasure for those with an equally proportioned temperament.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་གཏེར་འདི་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཆེད་དུ་བསྐལ་པ་འམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་དེ་དག་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་བརྗོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཐབས་མཁས་པས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་སྤྱོད་པ་དེ་དག་གི་མཐའ་ཡང་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When bodhisattvas obtain this treasure, for the sake of sentient beings, they teach Dharma, for a kalpa or more than a kalpa, according to their desires, in various words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་ཤེས་རབ་དང་སྤོབས་པ་ཡང་གཏུགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, although sentient beings’ actions are endless, the bodhisattvas’ wisdom and courage also cannot be exhausted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་བཤད་པས་ཐོབ་པའི་ཆ་མཉམ་པའི་སྤྱོད་པའི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ།། །།བམ་པོ་གཉིས་པ་སྟེ་ཐ་མ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is called the bodhisattvas’ treasure for those with an equally proportioned temperament, which is obtained due to their good explanation of the undifferentiated nature of the dharmadhātu.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེས་དེ་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-155"/>“Furthermore, Vidyutprāpta, the bodhisattvas, since they have perfected that sort of wisdom, are totally aware, with their skill in means, of sentient beings’ faculties, conduct, and aspirations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་པ་དང་། བསམ་པ་ཡང་ཐབས་མཁས་པས་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་གལ་ཏེ་འདོད་ཆགས་མང་བའི་སེམས་ཅན་མཐོང་བར་གྱུར་ན། དེ་དག་རབ་ཏུ་གདུལ་ཞིང་དེ་དག་གི་ནད་གསོ་བའི་ཕྱིར་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་དང་འཐུན་པར་འདོད་པ་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་དང་། བུ་དང་། ཆུང་མ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they see sentient beings who have much desire, in order to tame them and treat their disease, they appear like an ordinary person, enjoying objects of desire, provided with children, a wife, and the comforts of a home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་གྱི་སོ་ཆིས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་པད་མ་བཞིན་དུ་དེས་གོས་ཞིང་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, like a lotus, they are not contaminated or attached.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་གཏི་མུག་ཅིང་བློ་དང་མི་ལྡན་པ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐབས་མཁས་པ་མི་ཤེས་པས་འདི་སྙམ་དུ་བློ་དང་ལྡན་པ་སུ་ཞིག་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་དང་ཐ་མི་དད་པར་འདོད་པ་རྣམས་ཉམས་སུ་ལེན་པར་བྱེད་ཅེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་ལ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སྤངས་པ་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་སེམས་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sentient beings who are deluded and lack intelligence, because they do not know the bodhisattvas’ skill in means, think, ‘What intelligent person would be attached to objects of desire just like an ordinary person?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དེ་ལྟ་བུ་དེ་དག་ནི་སེམས་ཡོངས་སུ་མི་གཙང་བའི་ཕྱིར་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་སྐྱེས་ནས་གུས་<tei:ref folio="F.9.b"/>པར་མི་འགྱུར་བས་ལས་དེའི་དབང་གིས་ལུས་ཞིག་སྟེ་ཤི་བའི་འོག་ཏུ་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་ལྷུང་བར་གྱུར་ཀྱང་འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤིན་ཏུ་གསང་བས་གདུལ་བའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་ཁ་ན་མ་ཐོ་བའི་རྣམ་པ་ཡོངས་སུ་ཟད་ནས་གདོན་མི་ཟ་བར་མཉམ་པ་ཉིད་འཐོབ་པ་ལ་རབ་ཏུ་འགོད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, this person has no enlightenment.’ Those kinds of sentient beings, because their minds are completely impure, give rise to great hatred, and since they are not reverent, when due to their karma their bodies fail, they fall into the great hell after their death. However, because the bodhisattvas very secretly instruct them, their various faults are completely eliminated, and they are all fully established in the attainment of equanimity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་མེ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ནི་རྩྭ་དང་ཤིང་དང་ཕྲད་པར་གྱུར་པ་ན་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འབར་ཞིང་མེའི་ཕུང་པོ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-156"/>“To give an analogy, it is like this. When a strongly blazing fire meets grass and trees, they all burn fiercely and are transformed into the mass of the fire itself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེ་འབར་བར་གྱུར་པ་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་། དགེ་བ་དང་། མི་དགེ་བ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་ལྷན་ཅིག་འགྲོགས་ཤིང་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འབར་ནས་ཤེས་རབ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Similarly, for the bodhisattvas, when they kindle the fire of wisdom, sentient beings’ desire, hatred, and confusion, their good and their evil, whatever they are, meet the bodhisattva, and all burn up and are transformed into wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མ་འདྲེས་པའི་ཆོས་ཞེས་བྱའོ།།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is called the extraordinary quality of the bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན་རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་ཀྱི་མ་འདྲེས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བཞི་ལས་མངོན་པར་གྲུབ་པ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-157"/>“Furthermore, to give another analogy, the extraordinary quality of the king of mountains, Sumeru, is that it is formed from four types of jewels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱང་དེའི་རྗེས་སུ་ཁ་དོག་སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དུ་གྱུར་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sentient beings, too, have qualities of various sorts—blue, yellow, red, and white—that correspond to those jewels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་བཻ་ཌཱུརྱའི་ངོས་སུ་ཕྱིན་ན་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བཻ་ཌཱུརྱའི་ཁ་དོག་གཅིག་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they go to the lapis lazuli side of Sumeru, they all become the single color of lapis lazuli.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསེར་གྱི་ཁ་དོག་གི་ངོས་སུ་ཕྱིན་ན་ནི་ཐམས་ཅད་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ཉིད་དུ་འགྱུར་བར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they go to the gold-colored side, they all become gold-colored.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངུལ་དང་། ཆུ་ཤེལ་གྱི་ཁ་དོག་ཏུ་འགྱུར་བ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, they become silver-colored or crystal-colored.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་མ་འདྲེས་པའི་ཆོས་ཐོབ་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་། དགེ་བ་དང་། མི་དགེ་བ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐད་དུ་ཕྱིན་ཅིང་ལྷན་ཅིག་འགྲོགས་པར་གྱུར་ན་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཡེ་ཤེས་ལ་འཇུག་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར་བར་བྱེད་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In just that way, since the bodhisattvas, too, have obtained extraordinary qualities, whatever the desire, hatred, confusion, good, or evil of sentient beings, when they go into the presence of the bodhisattvas and associate with them, they all enter into the wisdom of the bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སེམས་མི་གཙང་ཞིང་རང་གི་སྡིག་པའི་ལས་ཀྱི་དབང་གིས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ལྷུང་བར་གྱུར་པས་འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་<tei:ref folio="F.10.a"/>དཔའི་མ་འདྲེས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་སྨོན་ལམ་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་ཁ་ན་མ་ཐོ་བའི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཟད་པའི་འོག་ཏུ་གདོན་མི་ཟ་བར་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར་བ་ལ་འགོད་པར་བྱེད་དོ། །གློག་ཐོབ་སྔོན་བྱུང་བ་འདས་པའི་བསྐལ་པ་ཚད་མེད། དཔག་ཏུ་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, when their minds are impure, and due to their own sinful karma, they fall into the birth destiny of hell beings or animals or the world of the dead, in this case, by the power of the bodhisattvas’ extraordinary qualities and vow, after their sinful karmic consequences are exhausted, they are definitely set to obtain unsurpassed, perfect enlightenment in the future.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲངས་མེད་པ་ན་སྙིགས་མ་ལྔའི་དུས་ཀྱི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིག་པ་དང་ཞབས་སུ་ལྡན་པ། བདེ་བར་གཤེགས་པ། འཇིག་རྟེན་མཁྱེན་པ། བླ་ན་མེད་པ་སྐྱེས་བུ་འདུལ་བའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པ། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེའི་ཕུང་པོ་ཡོན་ཏན་གྱི་སྒྲ་ཞེས་བྱ་བ་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-158"/>“Vidyutprāpta, in the period of the five defilements, innumerable, unlimited, incalculable kalpas in the past, a tathāgata, an arhat, a perfectly enlightened one, one endowed with knowledge and conduct, a sugata, a knower of the world, a supreme one, a charioteer who tames people, a teacher of gods and humans, a buddha bhagavān named Jewel Heap Merit Voice appeared.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་སྐྱེ་དགུ་རྣམས་ཚེ་ལོ་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་ཐམ་པར་གྱུར་ཏེ། ད་ལྟར་ང་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, all beings lived for a hundred twenty years, as I do today.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་སེམས་ཅན་རྣམས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཤིན་ཏུ་ཆེ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-161"/>“At that time, sentient beings’ desire, hatred, and confusion were great.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པས་ཕ་མ་དང་། ཕུ་ནུ་དང་། གྲོགས་པོའི་ཡིད་དང་འགལ་བར་བྱེད་པ། མཁན་པོ་དང་། སློབ་དཔོན་གྱི་རྗེས་སུ་མི་འབྲང་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they were overwhelmed by afflictions, fathers and mothers, older and younger brothers, and friends disagreed, and they did not follow their teachers and masters.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་དྲིན་དུ་མི་གཟོ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They did not acknowledge kind deeds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་གནོད་སེམས་དང་བཅས་པ། གཡོ་སྒྱུ་དང་རྐུན་བུའི་སེམས་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were always full of malicious thoughts, and they had tricky and thieving minds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕན་ཚུན་གཅིག་ལ་གཅིག་གནོད་པ་བྱེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They hurt each other.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པར་སྤྱོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They behaved improperly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ་གུས་པ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They did not have respect for the Buddha, Dharma, and Saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེར་སྣས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པས་ཡི་དགས་ཀྱི་ཆོས་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་ལྟ་བུ་ཤ་སྟག་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་ན་གནས་པར་གྱུར་པས་ནི་ཤིན་ཏུ་གདུལ་དཀའ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Only beings like these, who, because they were overcome with stinginess, practiced the custom of pretas, lived in that buddha field, and they were very difficult to discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ཡང་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་དུས་ངན་པ་དེའི་ཚེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-162"/>“Even in such a bad era, that bhagavān, due to the power of his former vow, realized unsurpassed, perfect enlightenment and became a completely enlightened buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ལ་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ནི་ཉི་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་མངའ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That bhagavān had twenty-two thousand śrāvakas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་ཆེར་བྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་འཛམ་བུའི་གླིང་ལ་དབང་བའི་དབང་ཕྱུག་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-163"/>“A king named Extensively Giving was then the sovereign who governed Jambudvīpa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་སེམས་ཤིན་ཏུ་དང་བར་གྱུར་པ་ཞིག་ཡོད་པ་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་དང་བཅས་པར་དབྱར་<tei:ref folio="F.10.b"/>ཟླ་བ་གསུམ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེར་བཤམས་ནས་མཆོད་ཅིང་རིམ་གྲོ་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was sincere about the teaching of the Buddha, and he invited that tathāgata together with the saṅgha of śrāvakas for the three summer months. Laying out extensive offerings, he worshiped and performed rituals.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་དྲི་མ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-165"/>“At that time, a monk named Stainless was endowed with eloquence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྟོན་པའི་ཐབས་ལ་མཁས་པས་འཁོར་མང་པོ་རྣམས་ཉན་པར་སྤྲོ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because he was skilled at teaching the Dharma, a great assembly was eager to hear him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ལ་རྟག་པར་ངལ་བ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He never tired of bringing sentient beings to maturity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེ་བ་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་པ། མདོག་གསལ་ཞིང་གསོང་པོར་སྨྲ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He taught the Dharma without expectation and spoke sincerely with a shining complexion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་དང་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། བྱད་བཞིན་སྡུག་ཅིང་མཛེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was endowed with a good appearance and strength, and his face was kind and handsome.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་མཐོང་བར་མོས་ཤིང་རིམ་གྲོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sentient beings longed to see him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀུར་སྟི་དང་། བླ་མར་བྱེད་ཅིང་བསྔགས་པ་བརྗོད་པ་ཞིག་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was served and respected, revered and praised.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་གསར་བུ་དག་ཀྱང་རྟག་པར་དྲི་མ་མེད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་ཞིང་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་དུ་འབྱུང་ཞིང་འཇུག་པ་དག་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་གྱུར་པས་གོས་དང་། བཟའ་བ་དང་། བཏུང་བ་དང་། མལ་སྟན་དང་། ན་བའི་གསོས་སྨན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཀྱང་རིམ་གྲོ་བྱས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Beginning monks also frequently followed Stainless and appeared in the king’s palace, entering freely, and they showed their respect with various garments, food, drink, bedding, and medicines.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་འཁོར་མང་པོ་དེ་ལས་དགེ་སློང་ཕལ་ཆེར་ལུས་ཀྱི་སྡོམ་པ་དང་། སེམས་ཀྱི་ཤེས་རབ་བསྒོམ་པ་མི་ཤེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-167"/>“Many monks from that great assembly did not know how to practice bodily restraint or wisdom of the mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་ལ་གུས་པ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They did not have respect for the Buddha, Dharma, or Saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་ལྟ་བ་དང་། ཆད་པར་ལྟ་བ་དང་། བདག་ཏུ་ལྟ་བ་ལ་སོགས་པ་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They had false views of permanence, nihilism, self, and so forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ལ་སྐུར་བ་འདེབས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They rejected the Buddha’s teaching.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་གཡེང་ཞིང་གདུལ་དཀའ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were very agitated and hard to discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་རྣམས་མི་སྡོམ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their senses were unrestrained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བཞིན་མ་ཡིན་པ་ལ་གནས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They abided in wickedness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སྦྱོང་གི་ཚུལ་མེད་པར་བདག་ཉིད་དགེ་སྦྱོང་དུ་ཁས་འཆེ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Without having the conduct of śramaṇas, they claimed to be śramaṇas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་ཀྱི་ལས་ཐམས་ཅད་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཤ་སྟག་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their actions of body, speech, and mind were all entirely based in depravity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་དབྱར་འདས་ནས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-168"/>“That bhagavān entered nirvāṇa after the rainy season, and King Extensively Giving cremated the bhagavān’s body in a fire of red sandalwood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་རྒྱ་ཆེར་བྱིན་པས་ཙན་དན་དམར་པོས་སྐུ་ཞུགས་ལ་བཞེན་ནས་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ་རིང་བསྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་ངོས་བཞི་ཀུན་ཏུ་ཙན་དན་དམར་པོའི་མུ་ཁྱུད་ཀྱིས་བསྐོར་བ། པད་མ་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་དང་ལྡན་པ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་བརྩིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He made offerings and built eighty million reliquary stūpas surrounded on four sides by red sandalwood railings, with golden lotuses.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་དྲི་མ་མེད་པ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས་མང་དུ་ཐོས་པའི་མཆོག་ཏུ་ལུང་བསྟན་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འོག་ཏུ་<tei:ref folio="F.11.a"/>དམ་པའི་ཆོས་རྒྱ་ཆེར་སྤེལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-169"/>“The monk Stainless had been given a prophecy by that bhagavān that he would be the most learned and would transmit the true doctrine widely after that tathāgata entered nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། གྲོང་རྡལ་གང་དང་གང་དུ་སོང་བ་དེར་སེམས་ཅན་བརྒྱ་སྟོང་ཚད་མེད་པ་སྙེད་ཡོངས་སུ་བཏུལ་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་བཀོད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever village, city, or marketplace he went to, he would convert innumerable hundreds of thousands of sentient beings and establish them in unsurpassed, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་དགེ་སློང་སྡིག་ཅན་མང་པོ་རྣམས་རྣལ་འབྱོར་ཁོང་དུ་མ་ཆུད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-170"/>“Many evil monks then did not understand the practice of yoga.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་ཕྲག་དོག་དང་བཅས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were always jealous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་བསླུས་པ་རྣམས་རྒྱལ་པོ་དེ་ག་ལ་བ་དེར་དོང་སྟེ་འདི་སྐད་དུ་རྒྱལ་པོས་བཀུར་བའི་དགེ་སློང་དྲི་མ་མེད་པ་ནི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་དུ་འབྱུང་ཞིང་འཇུག་པ་ལ་ཐགས་ཐོགས་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Confused by Māra, they went to the king and said, ‘The monk Stainless, who is respected by the king, goes in and out of the palace freely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་འདི་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ཡང་མ་ལགས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This monk is not yet free from desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་མ་ལགས་པར་ཡང་ཟས་འཚལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He asks for food at the wrong time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོས་དང་ཕྲེང་བ་དག་གིས་ཀྱང་ལུས་བརྒྱན་པར་བགྱིད་པས་ཡང་དག་པར་ཚངས་པར་སྤྱོད་པ་མ་ལགས་པས་མཆོད་པ་མཛད་པའི་མི་རིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He adorns his body with perfume and garlands, and since he is not truly chaste, it is not right for him to make offerings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ནི་དོན་འདིའི་སླད་དུ་འདིར་མཆིས་ནས་རྒྱལ་པོ་ལ་གསོལ་བ་ལགས་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For this reason, we have come here to explain this to the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སླད་ཀྱིས་འགྱོད་པར་ཡང་མ་མཛད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not have regrets later.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡང་དག་པའི་བསྟན་པ་ལ་ཐུགས་མི་ཆེས་པ་ཡང་མི་བསྐྱེད་དུ་གསོལ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please do not disbelieve the true teachings of the Buddha.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བདུད་སྡིག་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་ཀྱང་བདག་ཉིད་དགེ་སློང་གི་གཟུགས་སུ་བསྒྱུར་ནས་རྒྱལ་པོ་དེ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་སྔ་མ་བཞིན་དུ་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-171"/>“At that time, there was a māra named Wicked. He changed himself into the shape of a monk, and he went to the king and spoke in the same way as above.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་ཆེར་བྱིན་པས་ཡང་དང་ཡང་དུ་དེ་སྐད་སྨྲས་པ་ཐོས་ཀྱང་འདི་སྙམ་དུ་དགེ་སློང་དྲི་མ་མེད་པ་ནི་རབ་ཏུ་བརྩོན་ཞིང་བློ་དང་ལྡན་པས་བདག་གིས་བླ་མར་བཀུར་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-172"/>“King Extensively Giving, although he heard the same thing repeated, thought, ‘Since the monk Stainless is very diligent, I respect him as my teacher.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངོས་པོ་འདི་ལྟ་བུ་བྱེད་པ་ནི་གནས་མེད་དོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Something like this is impossible.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བདུད་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་པར་སྣང་ལས་ལུས་ཕྱེད་བསྟན་ནས་རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་བཟོ་ཡི་སྒྱུ་རྩལ་སློབས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-173"/>“Then the māra’s retinue showed half their bodies and spoke in verse to the king:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-174"/> “ ‘King, study the practical arts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ཚོད་དག་ལ་མཁས་པར་གྱིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Be skillful about the right moments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་དེ་ནི་མ་ཤེས་ན། །མི་རྒྱལ་རྟགས་དང་ལྡན་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If the king does not know these things, He does not have the marks of a king of humans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཉན་ཐོས་དགྲ་བཅོམ་པ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྡན་པ་ཡི། །ཚིག་དག་ལ་ནི་མི་རྟེན་པར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-175"/>“ ‘The Buddha’s arhat disciples Are endowed with great wisdom, but They do not rely on the words of Stainless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་ཆད་པར་ལྟ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་རྣམས་ནི་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཁྱོད་ལ་བདེན་ཚིག་སྨྲ་བ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they are nihilistic.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-176"/> “ ‘Monks, in order to help, Tell you the truth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆད་སྨྲ་ངན་འགྲོར་འགྲོ་བའི་མི། །ཡང་དག་ཚངས་སྤྱོད་མ་ཡིན་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nihilistic men who go to bad destinies Are not truly chaste.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་<tei:ref folio="F.11.b"/>བྲང་དུ། །བཙུན་མོ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་རྩེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-177"/>“ ‘That one, in the king’s palace, Enjoys himself with your consorts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ལེགས་པར་རྟོགས་ལ་ཐེ་ཚོམ་སོལ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The king and his retinue Should investigate carefully and dispel doubt.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་དངོས་པོ་འདི་ཐོས་པས། །སེམས་ལ་སྐྲག་ཅིང་མྱ་ངན་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-178"/>“When the king heard about this matter, He suffered in his mind from fear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་རྣམས་དང་ནི་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །མྱུར་ཞིང་རིངས་པར་ཕོ་བྲང་དོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Together with his retinue, He proceeded quickly to his palace.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་དྲི་མེད་ཕོ་བྲང་ནང་། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་སྟོང་པ་དང་། །བདག་དང་སེམས་ཅན་མེད་པ་ཡི། །དམ་པའི་དོན་ནི་སྟོན་པར་བྱེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-179"/>“At that time, Stainless, in the palace, Taught the highest truth That dharmas are empty by nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་དམག་འཁོར་བཅས་པ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་བདུད་ཀྱིས་བསླུས་པས་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-180"/>“The king, together with his army, Were all deceived by the māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕོ་བྲང་ནང་གི་བཙུན་མོ་རྣམས། །དགེ་སློང་ཡོངས་བསྐོར་མཐོང་བ་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They saw the consorts in the palace Surround the monk.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་གླང་ཆེན་མྱོས་འདྲ་བས། །གཤེད་མ་དག་ལ་རབ་བསྒོ་བ། །དགེ་སློང་ང་ཡི་བཙུན་མོ་བསླུས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-181"/>“The king’s hatred was like that of a great intoxicated elephant, And he ordered the executioners, ‘The monk has deceived my consorts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་ཆོས་ཀྱི་ཆད་པས་ཆོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Condemn him to a painful punishment.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་བདུད་ཀྱིས་ཟིན་པས་ན། །དགེ་སློང་ཉེས་པ་མེད་པ་ལ། །སེམས་ཀྱིས་གནོད་པ་བྱ་བར་བསམས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-183"/>“The ministers, together with their retinues, All under the control of the māra, Thought the innocent monk Must be harmed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཤེད་མ་མཚོན་ཐོགས་འོངས་པ་དང་། །དྲི་མེད་སྙིང་བརྩེ་མཆི་མ་བྱུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-184"/>“An executioner came, holding weapons, And Stainless, in compassion, shed tears.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་ཁྱོད་ནི་ཆོས་མིན་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The king said, ‘You are unrighteous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་མཆི་མ་བྱུང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why are you crying?’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་མེད་རྒྱལ་པོ་ལ་སྨྲས་པ། །དངོས་པོ་འདི་ནི་ཡིད་ཆེས་དཀའ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-185"/>“Stainless said to the king, ‘This situation is difficult to believe.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རེ་ཤིག་སྐད་ཅིག་སྡོད་ཅིག་དང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let them stop for a minute.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་བསད་པ་ཡི་ལོང་ཡོད་དོ། །རྒྱལ་པོས་དགེ་སློང་ཚིག་ཐོས་ནས། །གཤེད་མ་དག་ལ་སྡོད་ཅིག་བསྒོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-186"/>“When the king heard what the monk said, He ordered the executioners to stop.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེན་པའི་དངོས་པོ་ཅི་ཞིག་ཡོད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What is the true situation?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་མྱུར་དུ་སྨྲ་བའི་རིགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You had better speak quickly!’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་བསམ་པ་ལྡན་གྱུར་ཅིང་། །སྙིང་རྗེས་འཇིག་རྟེན་ཕན་འདོགས་པས། །སོར་མོ་བཅུ་ཡི་ཐལ་སྦྱར་ཏེ། །བདེན་པའི་ཚིག་ནི་འདི་སྐད་སྨྲས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-187"/>“Becoming very sincere, Stainless said, ‘Since compassion benefits the world, I join my palms and ten fingers And speak the truth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོས་མཁྱེན་པར་མཛོད། །གལ་ཏེ་ཡང་དག་ཉེས་མེད་ན། །ས་འདི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས། །མཁའ་ལས་མེ་ཏོག་ཆར་ཕོབ་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-188"/>“ ‘Let the great king know: If I am really innocent, May the earth shake six times, And may flowers rain from the sky.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཚིག་ནི་སྨྲས་མ་ཐག །ས་ཆེན་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས། །མཁའ་ལས་ལྷ་ཡི་མེ་ཏོག་བབ། །བདུད་འཁོར་མྱ་ངན་སྐྱེས་པར་གྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-189"/>“As soon as he said this, The great earth shook six times, Heavenly flowers fell from the sky, And the māra’s army experienced misery.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་རྒྱལ་པོ་དང་བ་སྐྱེས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-190"/>“Then the king became calm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྐང་ལ་ཕྱག་བྱས་བཟོད་པ་གསོལ། །བདག་ནི་དམྱལ་བར་ལྟུང་འགྱུར་ན། །མགོན་མེད་བདག་ལ་སྐྱབས་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He bowed at Stainless’s feet and begged forgiveness: ‘If I fall to hell, Unprotected, I beg you to save me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱི་ཧུད་སྡིག་པའི་གྲོགས་ཕྲད་པས། །གདུག་པའི་སེམས་<tei:ref folio="F.12.a"/>ནི་སྐྱེས་པར་གྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-191"/>“ ‘Alas, since I met bad friends, I had a bad state of mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པའི་གྲོགས་པོ་རྗེས་འབྲངས་པས། །མགོན་དང་སྐྱབས་བྱེད་སུ་ཡང་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because I followed bad friends, I have no one to protect or save me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་ཆེན་པོ་མ་གཏོགས་པར། །ཕྱོགས་བཅུར་བདག་གི་མགོན་བྱེད་མེད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-192"/>“ ‘Except for the great teacher, In the ten directions I have no protection.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་རྒྱལ་སྲིད་སྤངས་ནས་ནི། །ནམ་འཚོའི་བར་དུ་སྐྱབས་སུ་མཆིས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I give up my royalty, And now I take refuge for the rest of my life.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེས་ནི་རྒྱལ་པོ་དང་། །གཡོག་འཁོར་བསམ་པ་རིག་གྱུར་ནས། །དམ་པའི་དོན་ནི་རབ་ཏུ་བཤད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-193"/>“That monk, after he recognized the intention of the king And his servants and retinue, Set forth the highest truth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་ཐོས་ནས་དང་བ་ཐོབ། །འཁོར་ནི་བྱེ་བ་བརྒྱ་སྟོང་དང་། །རྒྱལ་སྲིད་སྤངས་ནས་རབ་ཏུ་བྱུང་། །སྦྱངས་པའི་སྡོམ་པ་བླངས་པས་ན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The king, hearing it, obtained sincere faith.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱིས་འགྲོན་གཉེར་ཡོང་མི་ལེན། །དེ་ཚེ་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་ནང་། །བཙུན་མོ་འཁོར་བཅས་བརྒྱད་ཁྲི་རྣམས། །དམ་པའི་དོན་ནི་ཐོས་པས་ན། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་ལ་གནས་པར་གྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-194"/>“At that time, in the king’s palace, The eighty thousand ladies with their retinues, When they heard the highest truth, Abided in irreversibility.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་སངས་རྒྱས་གསུངས་པ་བཞིན། །ལོ་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིའི་བར། །ཉིན་མཚན་རྟག་པར་སྡིག་བཤགས་ཀྱང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-195"/>“The king, in accordance with what the Buddha taught, For twenty-four years, constantly, day and night, Apologized for his bad actions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོན་ཀྱང་སྡིག་པའི་ལས་མ་ཟད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, his bad actions were not extinguished.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-196"/> “A crowd of a hundred koṭis Confronted the Dharma teacher with evil intentions. As a result of this, after death, They fell to Avīci hell.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོ་ནི་བྱེ་མང་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-198"/>“They suffered for many millions of years.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཟད་དེ་བཞིན་གཤེགས་དང་ཕྲད། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When their bad actions were extinguished, they met with the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་ནི་སྐྲག་པར་བྱས་པའི་རྒྱུས། །རྣམ་སྨིན་ལྷག་མ་རྟག་པར་དམན། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But because they were afraid in the past, Their residual karmic retribution was always inferior.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐར་གྱིས་རྣལ་འབྱོར་རབ་བསྒོམས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་སྟོང་མཆོད་ནས། །སོ་སོར་ཞིང་ཁམས་གཞན་དག་ཏུ། །ཐམས་ཅད་མངོན་པར་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-199"/>“They practiced yoga gradually, And after they worshiped thousands of millions of buddhas, Each in a different country, They all became perfectly enlightened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀུན་ཀྱང་མཚན་འཐུན་པར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-200"/>“And they all had the same name.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་གྲགས་པ་ཞེས་བྱར་གྱུར། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They were called Virtuous Glory.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱ་ཆེར་བྱིན། །དགེ་སྦྱོང་བྱམས་བཟོད་དེ་ལ་ནི། །གདུག་པའི་སེམས་ནི་བསྐྱེད་པས་ན། །ལོ་ནི་བྱེ་བ་མང་པོར་ཡང་། །སྔོན་གྱི་སྡིག་ལས་མངོན་གྱུར་པས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then King Extensively Giving, In the place where the compassionate and tolerant ascetic was,<tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-201"/> “Because he produced a poisonous thought, And since, for many millions of years, His former bad actions were manifest, He fell to Loud Howling hell.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངུ་འབོད་ཆེན་པོར་ལྷུང་བར་གྱུར། །རྣམ་སྨིན་དེ་ནི་ཟད་ནས་ཀྱང་། །སླར་ཡང་མི་ལུས་ཐོབ་གྱུར་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-202"/>“And when that karmic result was extinguished, He again obtained a human body.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་སྤྱན་ཕྲད། །རྟག་ཏུ་བསྙེན་བཀུར་རིམ་གྲོ་བྱས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He met the Tathāgata All-Seeing And always respected and worshiped him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་ཕྲག །བརྒྱད་ཅུ་དག་ལ་རིམ་གྲོ་བྱས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-203"/>“Furthermore, he served Eighty million buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡི་འོག་ཏུ་སངས་རྒྱས་པ། །དེ་ནི་ང་བདག་ཉིད་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The one enlightened after that Is I.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྨྲ་ཉེས་པ་མེད་པ་ལ། །གནོད་པ་བྱས་པའི་དགེ་སློང་ནི། །མ་འོངས་མངོན་པར་འཚང་རྒྱ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ཡིན། །<tei:ref folio="F.12.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-204"/>“The monk who wished to harm The innocent Dharma teacher In the future will be the Truly enlightened bodhisattva, Maitreya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཚེ་རྒྱལ་པོ་ཕོ་བྲང་ནང་། །བཙུན་མོའི་འཁོར་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་རྣམས། །ཤིན་ཏུ་དང་བས་དགེ་རྩ་བསྐྱེད། །སངས་རྒྱས་ཚད་མེད་རིམ་གྲོ་བྱས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-205"/>“The eighty thousand retinues of ladies In the king’s palace at that time Produced roots of good because they were very pure And worshiped innumerable buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-206</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་སྤྱོད་པ་རབ་བསྐྱེད་ནས། །སེམས་ཅན་ཕན་གདགས་སྨོན་ལམ་བཏབ། །སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་སྟོང་མཆོད་ནས། །སོ་སོར་མངོན་པར་འཚང་རྒྱ་ཡང་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-206"/>“Since they did such deeds, And vowed to benefit sentient beings, After they venerate millions of buddhas, They each will become enlightened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངས་དེང་ཁྱོད་ལ་བསྒོ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་གནོད་སེམས་མ་སྐྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-207"/>“I now instruct you: Do not produce any harmful thoughts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཞིག་བྱམས་བསྒོམས་སངས་རྒྱས་བསྔགས། །མྱུར་དུ་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་འཐོབ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever practices kindness and praises the Buddha Will quickly obtain great enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་གློག་ཐོབ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དབང་པོ་དང་། རང་བཞིན་དང་། བསམ་པ་དག་ལ་མི་མཁས་བ་དག་གིས་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་གནོད་སེམས་བསྐྱེད་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-208"/>“Therefore, Vidyutprāpta, those who do not understand well the faculties, nature, and aspirations of sentient beings should not produce harmful thoughts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་རི་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་རི་རབ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་མཆོག་དང་གཙོ་བོ་དང་། བླ་ན་མེད་པར་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Vidyutprāpta, to give an analogy, just as Sumeru is the greatest among mountains, similarly, the wisdom of the Tathāgata is the greatest and most excellent and unsurpassable of wisdoms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་ཆུ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་རྒྱ་མཚོ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་མཆོག་ཏུ་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་བར་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་མཆོག་དང་། གཙོ་བོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give another analogy, just as the ocean is the greatest among all waters, similarly, the wisdom of the Tathāgata is the most excellent and deepest and broadest of all wisdoms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་མར་གྱུར་པ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་གོང་ན་མེད་པར་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give another analogy, just as the cakravartin is the greatest and most excellent and unsurpassable, the wisdom of the Tathāgata is unsurpassed among wisdoms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་དེ་ལྟ་བུའི་མཁྱེན་པ་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-209"/>“Vidyutprāpta, the Tathāgata, due to his being endowed with this sort of knowledge, knows the minds and all the changes in the operation of mental factors of those with lustful, angry, or deluded temperaments and helps them all in a snap of the fingers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་སྤྱོད་པའི་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་འཇུག་ཅིང་འགྱུར་བ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཅིང་སེ་གོལ་གཏོགས་པ་གཅིག་ལ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྡུད་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-211"/>“Vidyutprāpta, the Tathāgata is endowed with omniscience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དང་ལྡན་པས་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་མིག་དང་ལྡན་པས་རྩོལ་བ་ལ་མི་ལྟོས་པར་རང་གི་ལག་མཐིལ་ན་སྐྱུ་རུ་རའི་འབྲས་བུ་གསལ་བར་མཐོང་ཞིང་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཅན་གྱི་སྤྱོད་པ་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་<tei:ref folio="F.13.a"/>ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་མཁྱེན་པས་འཁོར་མང་པོའི་ནང་དུ་ཆོས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཡང་དག་པར་སྟོན་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To give an analogy, a clear-sighted person, seeing clearly without effort a myrobalan fruit in the palm of his hand, has no doubt what it is. In the same way, the Tathāgata knows the mental actions of all sentient beings and correctly explains various teachings in the midst of a great assembly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པ་དག་ན་འདོད་ཆགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་མཚུངས་པར་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གདུངས་ནས་ཉིན་མཚན་དུ་ཡིད་ལ་བྱེད་ཅིང་དོན་མེད་པར་དུས་ལས་འདའ་བར་བྱེད་པ་ཡང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཅིང་གཟིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-212"/>“I understand and see, in the limitless, countless buddha field world systems, sentient beings associated with the lustful temperament who are completely tormented by lust and, fixing their minds on desires night and day, pass their time meaninglessly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུང་བས། ལུས་དང་། ངག་གི་ལས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སློང་བར་བྱེད་པ་དག་ཀྱང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཅིང་གཟིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I know and see the various actions of body, speech, and mind that are generated due to torment by lust.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཞེ་སྡང་གི་ཟིལ་གྱིས་ནོན་ནས་གཅིག་ལ་གཅིག་ཞེ་སྡང་གིས་ཕྲག་དོག་བྱེད་པ་དང་། གནོད་པ་བྱས་པའི་ཕྱིར་མནར་མེད་པའི་གནས་སུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་བ་དག་ཀྱང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཅིང་གཟིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-213"/>“I understand and see those sentient beings with angry temperaments who are overwhelmed by anger, and, because they are jealous of and harm one another due to anger, fall into Avīci hell.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་སྤྱོད་པ་དང་མཚུངས་པར་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་མ་རིག་པའི་མུན་ནག་གིས་བསྒྲིབས་ཤིང་རྨོངས་པས་མངོན་པར་ཞེན་པ་དང་། ལོག་པར་ལྟ་བའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་ལ་མོས་པར་འགྱུར་བ་དག་ཀྱང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཏོ། །འོས་སུ་འགྱུར་བ་དང་། འོས་སུ་མི་འགྱུར་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-214"/>“I understand sentient beings who are associated with the deluded temperament who, since they are stupefied by the darkness of ignorance, are attached to confusion and desire to follow false views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕེལ་ཞིང་རྩོལ་བ་དང་བཅས་པ་དང་། ལྡོག་ཅིང་ཉམས་པར་གྱུར་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐེག་པར་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པར་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་དང་། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པར་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་དག་ཀྱང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-215"/>“I understand capable ones, incapable ones, ones with increasing effort, ones who regress and fail, ones who produce roots of good in the vehicle of the tathāgata, ones who produce roots of good in the vehicle of the pratyekabuddha, and ones who produce roots of good in the vehicle of the śrāvaka.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་དེ་ལྟ་བུའི་མཁྱེན་པ་དང་ལྡན་པས་འཁོར་མང་པོའི་ནང་དུ་བཞུགས་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཀྱང་རབ་ཏུ་མཁྱེན་པས་གལ་ཏེ་དུས་ལ་མ་བབ་པར་རིག་པར་གྱུར་ན་ནི་ཅང་མི་གསུང་ཞིང་བཏང་སྙོམས་སུ་བཞག་ནས་སེམས་ཅན་འདི་དག་ནི་ཆོས་ལ་རྨོངས་པར་གྱུར་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-216"/>“Since the Tathāgata has this sort of wisdom, he understands the variety of temperaments of sentient beings living in his great retinue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོང་དུ་ཆུད་པར་མི་འགྱུར་རོ་སྙམ་དུ་དགོངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If he knows that the time is not ripe, he does not teach anything, and, staying even-minded, he reflects on the fact that these sentient beings are confused about the Dharma and will not understand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་དབང་པོ་དང་སྟོབས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཤིང་དུས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་པའི་ཕྱིར་གདུལ་བའི་འོས་སུ་གྱུར་པ་དང་། བསམ་པ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་། <tei:ref folio="F.13.b"/>བཟོད་པར་ནུས་པའི་འོས་སུ་གྱུར་པ་དང་། ཚིག་ལེགས་པར་ཉན་པར་གྱུར་པ་དག་ཀྱང་ངས་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-217"/>“As for the Tathāgata, I am endowed with especially superior faculties and power, and because I know the moment, I know who is suitable for discipline, who is the most resolute, who is able to be patient, and who can listen well to my words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་མཁྱེན་པར་གྱུར་ནས་ཀྱང་སེམས་ཅན་དེ་དག་ཡོངས་སུ་སྡུད་ཅིང་ཕན་འདོགས་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once I know this, I help and benefit those sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟ་བས་ན་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་དང་པོ་པ་ཡང་དག་པའི་གནས་སྐབས་སུ་མ་ཞུགས་པ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ལྷག་པའི་བསམ་པ་ལེགས་པར་ཁོང་དུ་མ་ཆུད་པ་དག་གིས་ཁྱིམ་ན་གནས་པ་འམ། རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ཡང་རུང་སྟེ། ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་སྨོད་ཅིང་གནོད་སེམས་བསྐྱེད་ནས་ཡུན་རིང་པོར་བདག་ཉིད་ལ་གནོད་པར་འགྱུར་བ་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-218"/>“Therefore, Vidyutprāpta, beginner bodhisattvas who have not entered the state of certainty and do not know the special intentions of sentient beings, whether householders or monks, should not blame or produce malice toward anyone or do harm to themselves for a long time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་ནས་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>From the time that the bodhisattvas first produce the thought of enlightenment, they should produce the notion of the Buddha in connection with all those who are established in the Mahāyāna.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གཞན་དག་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ལས་བྱེད་པ་མཐོང་ན་ཡང་གནོད་སེམས་བསྐྱེད་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if they see other beings performing sinful, unvirtuous actions, they should not produce a malicious thought.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་རྟག་ཏུ་སེམས་ཅན་གང་རྣམ་པར་དཀར་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་ཆོས་ལས་ཅུང་ཟད་ཅིག་ཉན་པར་གྱུར་ན་ནམ་ཡང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མི་འདའ་བར་མི་འགྱུར་རོ་ཞེས་གསུངས་པས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata always says that any sentient being, if they harm even a little of the virtuous, totally pure teaching, is called one who will never enter nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་གལ་ཏེ་འདོད་ཆགས་སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་མཐོང་བར་གྱུར་ན་སེམས་ཅན་འདི་དག་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུང་བས་བསྲེགས་པར་གྱུར་པ་ཡང་བདག་གིས་ཉེས་པ་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-220"/>“If bodhisattvas see a sentient being whose temperament is lustful, they think, ‘These sentient beings are burned by torment due to desire, but this is my fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གིས་གདུང་བས་བསྲེགས་པར་གྱུར་པ་དེ་དག་མཐོང་ན་ཡང་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་བདག་གིས་ཉེས་པ་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་སེམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And if they see those who are burned by torment due to anger and confusion, they think, ‘This is all my fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ན་བའི་སྡུག་བསྔལ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་དག་མཐོང་བར་གྱུར་ན་སྨན་ཡོངས་སུ་བཙལ་ཏེ་ཐབས་མཁས་པས་ཡོངས་སུ་གསོ་བའི་རིགས་པ་ལས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>‘If I see all sentient beings having the suffering of illness, it is proper to find medicine and heal them with my skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་སྔོན་སེམས་ཅན་གྱི་ནད་བསལ་བར་ཡི་དམ་བཅས་ནས་དེང་ཡལ་བར་བོར་བ་འདི་ཉིད་བདག་གི་ཉེས་པ་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་སེམས་པས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I formerly vowed to eliminate the illnesses of sentient beings and now abandon them, this is my fault.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་དེ་ལྟ་བུའི་བསམ་པ་དང་ལྡན་པས་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཉེས་པ་ལ་ལྟ་ཞིང་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བྱམས་པའི་སེམས་སྐྱེད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas, since they have this kind of thought, look at their own faults and produce a thought of kindness with regard to sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་གསོད་<tei:ref folio="F.14.a"/>པ་འམ། ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་གཅོད་ཅིང་གཏུབ་པ་ཞིག་དང་ཕྲད་པར་གྱུར་ན་ཡང་ཕ་རོལ་གནོད་པ་བྱེད་པ་དེ་དག་ལ་ལན་བྱའོ་སྙམ་པའི་བསམ་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they are killed or have their limbs and smaller body parts cut off, they do not think, ‘I should take revenge on those enemies who harm me.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་ལྟར་ཡང་དག་པར་སྒོམ་པ་ན་འདས་པའི་མི་དགེ་བའི་ལས་ཇི་སྙེད་པ་དག་ཀྱང་གཏན་དུ་ཟད་ཅིང་མ་ལུས་པར་འབྱང་བར་འགྱུར་ལ། མ་འོངས་པའི་མི་དགེ་བ་རྣམས་ནི་ཡང་ལྡང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-221"/>“Vidyutprāpta, if the bodhisattvas practice correctly in this way, all of their past bad actions will be forever destroyed and purified without exception, and in the future bad actions will never again arise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་སྔོན་བྱུང་བ་འདས་པའི་བསྐལ་པ་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མར་མེ་མཛད་ཀྱི་ཡང་ཆེས་སྔ་རོལ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རིག་པ་དང་ཞབས་སུ་ལྡན་པ། བདེ་བར་གཤེགས་པ། འཇིག་རྟེན་མཁྱེན་པ། བླ་ན་མེད་པ་སྐྱེས་བུ་འདུལ་བའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་བ། ལྷ་དང་མི་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-222"/>“Vidyutprāpta, limitless, countless kalpas in the past, much earlier than the Tathāgata Dīpaṅkara, a tathāgata, an arhat, a perfectly enlightened one, one endowed with knowledge and conduct, a sugata, a knower of the world, a supreme one, a charioteer who tames people, a teacher of gods and humans, a buddha bhagavān named Born Supreme appeared in the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-222</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཆོག་ཏུ་སྐྱེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་ངོ་། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེ་ནི་འོད་ཟེར་ཅན་ཞེས་བྱ་སྟེ། རྒྱལ་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་རབ་ཏུ་བདེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཚལ་ན་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That world system was called Radiant, and he lived in a grove in the royal city, Absolute Peace.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཤན་པ་འཇིགས་སུ་རུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ཁྲོ་གཏུམ་ཆེ་ཞིང་གསོད་པ་ལ་དགའ་བ། བཟོད་པ་དང་བྱམས་པའི་སེམས་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-223"/>“At that time, there was a butcher named Dreadful, who was very vicious and enjoyed killing, who had no tolerance or kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལག་པ་ཁྲག་གིས་བསྐུས་པ། མཐོང་བ་ཐམས་ཅད་སྐྲག་པར་འགྱུར་བ་ཞིག་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His hands were smeared with blood, and all who saw him feared him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཤན་པ་དེས་གླང་ཞིག་ཁང་པའི་ནང་དུ་བཅིངས་ཏེ་ནང་དུ་ཞུགས་ནས་གསོད་པར་བྱས་པ་ལས་གླང་དེས་དེ་མཐོང་ནས་ཤིན་ཏུ་སྐྲག་པས་ཐག་པ་བཅད་དེ་བྲོས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཆོག་ཏུ་སྐྱེས་པ་བཞུགས་པའི་ཚལ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once the butcher tied up an ox in his house and wanted to kill it. But the ox saw him and, very afraid, it broke the rope and went to the grove where the Tathāgata Born Supreme was staying.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཤན་པ་དེ་ཡང་མཚོན་ཐོགས་ནས་ཕྱི་བཞིན་དུ་བསྙགས་པས་གླང་དེ་སྐྲག་ནས་གཡང་ས་ཟབ་མོ་ཞིག་ཏུ་ལྷུང་བས་སྲོག་ཆད་ལ་ཐུག་པ་ཙམ་དུ་ན་ཞིང་སྡུག་བསྔལ་བས་སྒྲ་ཕྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The butcher, wielding a knife, chased after the ox. Since the ox was frightened, it fell into a deep pit, and, suffering in pain almost to the point of death, it bellowed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ཤན་པས་གླང་དེ་མཐོང་ནས་ཞེ་སྡང་ཆེར་སྐྱེས་ཏེ། གཡང་ས་ཟབ་མོ་དེ་ཉིད་དུ་ཞུགས་ནས་མཚོན་ཐོགས་ཏེ་བསད་པར་བྱས་པ་ལས་མཚོན་མ་བཏབ་པའི་བར་སྐབས་སུ། དེའི་ཚེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཆོག་ཏུ་སྐྱེས་པ་ཚལ་དེར་འཁོར་མང་པོ་བརྒྱ་སྟོང་ཚད་མེད་པས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བ་དག་ལ་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་<tei:ref folio="F.14.b"/>ལྟ་སྟེ། མ་རིག་པའི་རྐྱེན་གྱིས་འདུ་བྱེད། འདུ་བྱེད་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་རྣམ་པར་ཤེས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the butcher saw the ox, he became even more angry.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཤེས་པའི་རྐྱེན་གྱིས་མིང་དང་གཟུགས། མིང་དང་གཟུགས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་གི་རྐྱེན་གྱིས་རེག་པ། རེག་པའི་རྐྱེན་གྱིས་ཚོར་བ། ཚོར་བའི་རྐྱེན་གྱིས་སྲེད་པ། སྲེད་པའི་རྐྱེན་གྱིས་ལེན་པ། ལེན་པའི་རྐྱེན་གྱིས་སྲིད་པ། སྲིད་པའི་རྐྱེན་གྱིས་སྐྱེ་བ། སྐྱེ་བའི་རྐྱེན་གྱིས་རྒ་ཤི་དང་། མྱ་ངན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He jumped into the pit wielding the knife and wanted to kill the ox, but before the knife struck, the Tathāgata Born Supreme, surrounded by a great retinue of limitless hundreds of thousands in that grove, analyzing in detail, taught this Dharma discourse on conditioned arising: ‘Karmic forces arise on the basis of ignorance; consciousness arises on the basis of karmic forces; name and form arise on the basis of consciousness; the six senses arise on the basis of name and form; contact arises on the basis of the six senses; feeling arises on the basis of contact; desire arise on the basis of feeling; appropriation arises on the basis of desire; karmic existence arises on the basis of appropriation; birth arises on the basis of karmic existence; old age and death, sorrow, lamentation, misery, suffering, unhappiness, and troubles arise on the basis of birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲེ་སྔགས་འདོན་པ་དང་། སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། འཁྲུག་པ་རྣམས་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཏེ། དེ་ལྟར་ན་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་སྡུག་བསྔལ་གྱི་ཕུང་པོ་ཆེན་པོ་འབའ་ཞིག་གོ་ཞེས་རྒྱ་ཆེར་རྣམ་པར་ཕྱེ་སྟེ་སྟོན་པར་མཛད་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, all these things arising conditionally are nothing but a great heap of suffering.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་འདི་ལ་མ་རིག་པ་ཡང་འདུ་བྱེད་ལ་མི་སེམས་མི་རྟོག་ལ། འདུ་བྱེད་ཀྱང་མ་རིག་པ་ལ་མི་སེམས་མི་རྟོག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-225"/>“Vidyutprāpta, he continued, ‘In this conditioned arising, ignorance does not think about or reflect upon karmic forces, and karmic forces do not think about or reflect upon ignorance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བ་ཡང་རྒ་ཤི་ལ་མི་སེམས་མི་རྟོག་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Similarly, old age and death do not think about or reflect upon birth, and birth does not think about or reflect upon old age and death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒ་ཤི་ཡང་སྐྱེ་བ་ལ་མི་སེམས་མི་རྟོག་པས་དེ་ལྟར་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་རང་བཞིན་དམིགས་སུ་མེད་པས་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, all dharmas, since their nature is that they cannot be apprehended, are unproduced by intentional action.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་མེད་པ། བདག་དང་བདག་གི་བ་མེད་པ། རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་དག་པ། ཕན་ཚུན་གཅིག་གིས་གཅིག་མི་རིག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are without consciousness, without “me” and “mine,” pure by nature, and mutually unaware of one another.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་འདི་ལྟ་བུའི་ཆོས་མ་ཐོས་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ནི་བདག་ཡིན་ནོ། །བདག་ནི་གཟུགས་རྣམས་དང་ལྡན་ནོ། །གཟུགས་ནི་བདག་གི་ཡིན་ནོ་ཞེས་འཛིན་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because ordinary people have not heard this kind of teaching, they insist that matter is the self, that the self has matter, that matter belongs to the self.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-225</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོར་བ་དང་། འདུ་ཤེས་དང་། འདུ་བྱེད་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་བར་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The same is true for feelings, concepts, conditioning forces, and consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་དང་བདག་གིར་འཛིན་པ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པའི་དབང་གིས་མི་རྟག་པ་ལ་རྟག་པར་འཛིན་པར་བྱེད། སྡུག་བསྔལ་བ་ལ་བདེ་བར་འཛིན་པར་བྱེད། མི་སྡུག་པ་ལ་སྡུག་པ་ཉིད་དུ་འཛིན་པར་བྱེད། བདག་མེད་པ་ལ་བདག་ཏུ་འཛིན་ཅིང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞི་སྐྱེད་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-226"/>“ ‘Due to attachment to “me” and “mine,” they give rise to four perverted views: apprehending the impermanent as permanent, suffering as pleasure, the pure as impure, and no-self as self.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་ལྟ་བའི་ཕྱིར་མ་རིག་པས་རྨོངས་ནས་ཡང་དག་པར་ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་ཅིང་སེམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པས་སྲིད་པའི་སྲེད་པ་འཆིང་བ་གཅོད་པར་མི་ནུས་ཤིང་འཁོར་བའི་འཁོར་བར་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་<tei:ref folio="F.15.a"/>འཁོར་བར་འགྱུར་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-227"/>“ ‘Because of these perverted views, they are confused by ignorance. Since they do not think correctly, they become mentally attached, and, since they are unable to break the bond of desire for existence, they do not interrupt the continuity of revolving in saṃsāra, and they will circle in saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཁས་པ་དག་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ལ་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་རྟོག་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་བདག་དང་། གང་ཟག་དང་། སེམས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ནས་སྲོག་ཅེས་བྱ་བའི་བར་དུ་ཅུང་ཟད་ཙམ་ཡོད་པར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མི་མཐོང་ལ། སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Learned ones, because they understand very well the nature of the dharmadhātu, they do not regard anything called a “self” or a “person” or a “sentient being” or a “living creature” as actually existing in the slightest, and they say that birth, old age, illness, death, killing, or evil cannot be observed.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ན་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-228"/>“Vidyutprāpta, at that time, the butcher was frightened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆི་བ་དང་། གསོད་པ་དང་། གནོད་པ་བྱེད་པ་དག་ཀྱང་མི་དམིགས་སོ་ཞེས་གསུངས་པ་དང་། གློག་ཐོབ་དེའི་ཚེ་ཤན་པ་འཇིགས་སུ་རུངས་པས་རྒྱང་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་བཤད་པའི་སྒྲ་ཐོས་ནས་གོ་བར་གྱུར་པས་དེ་མ་ཐག་ཏུ་གསོད་པའི་སེམས་ཉེ་བར་ཞི་བར་གྱུར་ནས་མཚོན་ཆ་སྤངས་ཏེ་གཡང་ས་ནས་བྱུང་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When, from a distance, he heard the Tathāgata teaching the Dharma, he understood, and his thought of killing was pacified.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ལ་མགོ་བོས་གཏུགས་ནས་ཕྱག་བྱས་ཏེ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He set his weapon aside, came out of the pit, and went to the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་དེང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསྟན་པ་ལ་རབ་ཏུ་བྱུང་ནས་ལམ་བསྒྲུབ་པར་འཚལ་ལོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He touched the Bhagavān’s feet with his head, bowed, sat to one side, and said to the Bhagavān, ‘Bhagavān, I now wish to become a monk following the teaching of the Tathāgata and practice the path.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ་དེ་རིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-229"/>“The Bhagavān answered, ‘That is well done.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-229</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ལེགས་པར་འོངས་སམ་ཞེས་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་དགེ་སློང་གི་དངོས་པོར་གྱུར་ནས་རྫོགས་པར་བསྙེན་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Welcome, monk.’ Immediately, he was fully ordained as a monk.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཆོག་ཏུ་སྐྱེས་པས་དེའི་ལྷག་པའི་བསམ་པ་ཐུགས་ཀྱིས་མཁྱེན་ནས་མཐར་གྱིས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་མཛད་ཅིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-230"/>“The Tathāgata Born Supreme knew in his heart the former butcher’s sincerity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་རྣམས་རྒྱ་ཆེར་ཡང་དག་པར་བསྟན་པ་འཇིགས་སུ་རུང་བས་ཐོས་པས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was gradually maturing. When Dreadful heard the detailed and correct teaching of the bodhisattva’s conduct, he obtained the patient acceptance of the nonarising of dharmas, and because of the Buddha’s teaching, he obtained irreversibility.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླང་དེ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བའི་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་སྟོན་པའི་གསུང་སྒྲ་ཤིན་ཏུ་གྱ་ནོམ་པ་ཐོས་ནས་སེམས་ལ་རབ་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེས་པས་ཤི་འཕོས་པའི་འོག་ཏུ་དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷའི་གནས་སུ་སྐྱེས་ནས་ཐ་མར་བྱམས་པ་དང་ཕྲད་དེ་ཡང་དག་པའི་དད་པ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-231"/>“As for the ox, moreover, after it heard the sublime sound of the Tathāgata teaching the dharma-phrases of conditioned origination, an intense joy arose in its mind. After the ox died, it was born in Tuṣita heaven, and, having finally met Maitreya, it became endowed with pure faith.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་དེ་ལྟར་ན་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་ཟབ་པ་དང་། རྣམ་པར་རིག་པར་དཀའ་ཞིང་ཤེས་པར་དཀའ་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-232"/>“Vidyutprāpta, the temperaments of beings thus are very deep and difficult to know, and they are difficult to understand.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-232</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་བླ་ན་<tei:ref folio="F.15.b"/>མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་གཉེར་བར་འདོད་པས་སེམས་ཅན་གྱི་དབང་པོ་དང་། སྤྱོད་པ་དག་ལ་ཤིན་ཏུ་མཁས་པར་བྱས་ནས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མཉམ་པའི་སེམས་དང་། ཐོགས་པ་མེད་པའི་སེམས་ལ་རབ་ཏུ་གནས་ཏེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྟག་ཏུ་མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, Vidyutprāpta, any bodhisattvas who wish to acquire thoroughly unsurpassed, true, perfect enlightenment should become very knowledgeable about the faculties and actions of sentient beings, should be well established in an impartial and unobstructed mind toward all sentient beings, and should not be attached to any dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་བདོག་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྤངས་ཏེ་ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-233"/>“They should abandon everything and achieve pure morality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་ལ་གནས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should be established in patience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྩོན་འགྲུས་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །བསམ་གཏན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should develop effort.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་གཞག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should remain absorbed in meditation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་སོ་སོར་བརྟག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They should examine in detail the nature of all dharmas as they really are.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ཆོས་དྲུག་པོ་འདི་དག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་ན་མྱུར་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-234"/>“Vidyutprāpta, if bodhisattvas complete these six things, they will quickly become perfectly and completely enlightened in unsurpassed, true, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་ཅེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How can they completely perfect it?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་བརྟེན་ནས་མངོན་པར་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like this: by relying on omniscient, exalted wisdom and fully accomplishing it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་གཏེར་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-235"/>“Vidyutprāpta, what is the bodhisattvas’ treasure of the Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་གཟུགས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་རྟོགས་ཤིང་། གཟོད་མ་ཉིད་ནས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་དག་པར་མཐོང་བ་གང་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas are those who are totally aware of all matter as it really is and see that, from the very beginning, it is not produced and is pure by nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་གཟུགས་ལ་མཁས་པ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the bodhisattvas have acquired skill regarding matter, they possess four analytical knowledges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་དང་། ཆོས་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་དང་། ངེས་པའི་ཚིག་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་དང་། སྤོབས་པ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the analytical knowledge of meaning, the analytical knowledge of dharmas, the analytical knowledge of language, and the analytical knowledge of eloquence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་དོན་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ནི་གཟུགས་ཀྱི་དོན་རྣམས་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་གྱུར་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-236"/>“Here, the analytical knowledge of meaning is the meaning of matter, because it is without obscuration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་ཀྱི་དོན་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is the meaning of matter?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། དོན་དམ་པ་གང་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the ultimate truth of meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དོན་དམ་པ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is ultimate truth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་དམིགས་སུ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་སྟེ། དོན་དམ་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དོན་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the impossibility of apprehending matter, and being endowed with such knowledge of the ultimate truth is called analytical knowledge of meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་<tei:ref folio="F.16.a"/>རིག་པ་ནི་གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་སོ་སོར་བརྟགས་ནས་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་ཤེས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-237"/>“As for the analytical knowledge of dharmas, the correct understanding of reality, after an analysis of objects of consciousness as they really are, is called analytical knowledge of dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པའི་ཚིག་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། གཟུགས་རྣམས་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཐབས་ལ་མཁས་པས་ངེས་པའི་ཚིག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ངེས་པའི་ཚིག་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-238"/>“As for the analytical knowledge of language, the discrimination through various types of grammatical analysis by skillful means in the unobstructed knowledge of objects of consciousness is called analytical knowledge of language.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་སེམས་ཅན་གྱི་དབང་པོ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་ཕྱེ་སྟེ་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་ཅིང་མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྤོབས་པ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-239"/>“As for the analytical knowledge of eloquence, differentiating and teaching about objects of consciousness according to the faculties of sentient beings while not being afflicted and not being attached is called analytical knowledge of eloquence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་འདི་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་པས་གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་ལ་རྨོངས་ཤིང་མངོན་པར་ཞེན་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་དང་། འདུན་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཅི་རིགས་པར་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་མཚན་ཉིད་གཉིས་སུ་གྱུར་པ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas, since they are endowed with this sort of knowledge, use their effortless knowledge to teach the Dharma appropriately, according to the faculties and desires of all sentient beings who are confused by and attached to objects of consciousness, even though in the dharmadhātu there is no duality of characteristics.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་དང་། དྲི་དང་། རོ་དང་། རེག་བྱ་དང་། ཆོས་ཀྱི་བར་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་རྒྱས་པར་སྦྱར་ཏེ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This can be applied in the same way to sounds, smells, tastes, and objects of touch, up to mental objects.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གློག་ཐོབ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-240"/>“Vidyutprāpta, this is what is called the bodhisattva mahāsattvas’ treasure of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་གཏེར་འདི་ཐོབ་པར་གྱུར་ན་སྤྱོད་ཡུལ་རྣམས་ལ་རྨོངས་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་དེ་ལྟ་བུ་དག་ཡོངས་སུ་གདུལ་བར་འདོད་པའི་ཕྱིར་དེ་དག་གི་མོས་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ་ཡང་བསྐལ་པ་འམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་ཚིག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཐབས་ལ་མཁས་པས་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་དེ་དག་གི་མཐའ་ཡང་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas, if they obtain this treasure, because they wish to train those sorts of beings who are confused regarding objects, teach them the Dharma individually with their skill in various types of verbal expression for a kalpa or more than a kalpa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-240</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེའི་ཤེས་རབ་ལ་ཡང་འགྲིབ་པ་མེད་ཅིང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མི་འགལ་བར་གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་དབྱེར་མེད་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐབས་ལ་མཁས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པས་འཐོབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་གཏེར་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although the confusion of sentient beings is endless, the bodhisattvas’ wisdom is unimpaired, not in conflict with the dharmadhātu, and follows the nondual and the undifferentiated. This is called the treasure of the Dharma, which is obtained through the bodhisattvas’ teaching, by their skillful means, of the undifferentiated nature of all dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་གཏེར་འདིས་སེམས་ཅན་<tei:ref folio="F.16.b"/>དག་ལ་ཅི་རིགས་པར་ཆོས་བསྟན་ནས་ཟད་མི་ཤེས་པའི་ཆོས་ཀྱི་གཏེར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་གྱུར་ཏེ། འཁོར་བའི་རྒུད་པ་གཏན་དུ་སྤོང་བ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་གློག་ཐོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་གཏེར་ཆེན་པོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-241"/>“By means of this treasure of the Dharma, they correctly teach the Dharma to sentient beings, and they become endowed with the inexhaustible Dharma treasure and abandon the misfortunes of saṃsāra forever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟད་མི་ཤེས་པའི་གཏེར་དང་། ཀུན་ཏུ་ཟད་མི་ཤེས་པའི་གཏེར་དང་། མཐའ་མེད་པའི་གཏེར་རྣམ་པ་ལྔ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-242"/>“These, Vidyutprāpta, are the five types of the bodhisattvas’ great treasures, inexhaustible treasures, totally inexhaustible treasures, and unlimited treasures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གཏེར་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ན་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་རྣམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར་ཚེགས་ཆུང་ངུས་མྱུར་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If bodhisattvas possess these sorts of treasures, because they will have completely perfected the especially exalted virtues, they will quickly become perfectly and completely enlightened in unsurpassed, true, perfect enlightenment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་གཏེར་བསྟན་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བསྟན་པའི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ནི་གཟུངས་རབ་ཏུ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-243"/>After this Dharma discourse that teaches the treasure of the Dharma, the bodhisattva Vidyutprāpta obtained dhāraṇī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་བརྒྱ་ནི་གློག་གི་འོད་ཟེར་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Five hundred bodhisattvas obtained the lightning luster samādhi.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སུམ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thirty-six thousand devaputras produced the thought of unsurpassed, true, perfect enlightenment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་བའི་རྒྱལ་མཚན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་དུ་རྩོལ་བ་མ་མཆིས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་གང་གསུངས་པ་དེའི་དོན་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-244"/>Then the bodhisattva Candradhvaja asked the Bhagavān, “What is the meaning of ‘wisdom without effort,’ which was mentioned by the Bhagavān?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གིས་དགེ་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ་ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འཐུན་པས་དམིགས་ཤིང་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རྩོལ་བ་དང་བཅས་པ་ཞེས་བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ལུས་དང་སེམས་རབ་ཏུ་དུལ་བར་གྱུར་ནས། དྲན་པ་མེད་པ། གནས་པ་མེད་པ། རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ་པའི་མཚན་མ་དང་བྲལ་བར་གྱུར་པ་དང་། དེ་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-245"/>The Bhagavān replied, “What bodhisattvas, since they are in agreement in body and mind regarding good dharmas, do when they focus on something, is called with effort.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་བྱེ་བ་སྟོང་ཕྲག་མང་པོ་རྣམས་སུ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གཡོ་བ་མེད་པ་དང་། རྟག་ཏུ་ཆོས་སྟོན་པར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་མཚན་མ་ཅུང་ཟད་ཙམ་ཡང་མེད་པ་དང་། བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་བཞིས་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱས་ཀྱང་སེམས་ཅན་གང་ཡང་ཡོངས་སུ་བཟླས་པ་མེད་པ་<tei:ref folio="F.17.a"/>དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྦྱངས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མི་མཐོང་བ་དང་། རྟག་པར་སངས་རྒྱས་རྣམས་རྗེས་སུ་དྲན་པར་བྱེད་ཀྱང་གཟུགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དུ་མི་ལྟ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བར་བྱེད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མི་འབྲལ་བ་གང་ཡིན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If there are bodhisattvas who, after subduing their body and mind, are without thought, are nonabiding, and are free of the marks of practice, and who, since they have perfected their former vows and knowledge, appear in various forms in many hundreds of millions of buddha fields yet are immovable from the dharmadhātu, who always teach the Dharma even though even the slightest real characteristic of dharmas does not exist, who make sentient beings thoroughly mature with four means of conversion even though there are no beings to be liberated, who purify all buddha fields even though they do not really observe purified buddha fields, who always are mindful of the buddhas even when not observing their external manifestation, who wander in buddha fields even though they are not separated from the dharmadhātu, this is called the effortless wisdom of the bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་འདི་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱས་ཀྱང་གང་བྱས་པ་དེ་དག་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas, because they possess this sort of wisdom, fulfill the desires of all sentient beings, but they have no attachment to what they have done.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་བསྟན་པ་ན་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-247"/>At that time, when the Bhagavān explained effortless wisdom, this three-thousandfold universe shook in six ways.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་དབང་པོ་ཡང་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷ་རྣམས་དང་བཅས་པར་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལས་མེ་ཏོག་མན་དཱ་ར་བ་དང་། ཨུད་པ་ལ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པད་མ་དང་། པུན་ད་རི་ཀ་དང་། ཙན་དན་གྱི་ཕྱེ་མའི་ཆར་མངོན་པར་ཕབ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མངོན་པར་གཏོར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Indra, lord of the gods, together with the gods of the Heaven of the Thirty-Three, released a rain of coral tree flowers, blue lotus flowers, red lotus flowers, padma lotus flowers, white lotus flowers, and sandalwood powder and scattered it over the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་རྔ་རྣམས་ཀྱང་རང་སྒྲ་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Heavenly drums also sounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཀྱང་ཀུན་ཏུ་སྣང་བར་བྱས་ཏེ། སེམས་ཅན་གང་ལ་རེག་པར་གྱུར་པ་དེའི་ལུས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་བསིལ་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Amazing and wondrous lights illuminated everything, and the body of any sentient being who encountered this was completely soothed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། གློག་ཐོབ་འདས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་གནས་འདིར་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-248"/>The Bhagavān then said to the bodhisattva Vidyutprāpta, “Vidyutprāpta, the tathāgatas, arhats, perfectly enlightened ones of the past also spoke this kind of Dharma discourse in this place.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བྱོན་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་འཇིག་རྟེན་དུ་འབྱུང་བའི་ཚེ་ཡང་གནས་འདིར་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལྟ་བུ་གསུང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Future tathāgatas, when they arise, will also speak this kind of Dharma discourse in this place.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པ་དག་ན་ད་ལྟར་བཞུགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་མཛད་པའི་ཕྱིར་འོད་ཟེར་ཆེན་པོ་འགྱེད་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The tathāgatas now living in unlimited, innumerable world systems, in order to perform this Dharma discourse without interruption, give off a great light.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-249"/>Then the venerable Ānanda rose from his seat, removed his robe from one shoulder, and knelt on his right knee.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་<tei:ref folio="F.17.b"/>ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He joined his palms in the direction of the Bhagavān and asked the Bhagavān, “What is the title of this Dharma discourse?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་ཇི་ལྟར་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How should I remember it?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ནི་མི་ཟད་པའི་གཏེར་བསྟན་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-250"/>The Bhagavān said, “Ānanda, this Dharma discourse is called The Teaching of Inexhaustible Treasures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is also called The Teaching of the Undifferentiated Nature of All Dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་མིང་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གློག་ཐོབ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You should remember it with these titles.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-251</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བཞི་པོ་རྣམས་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-251"/>After the Bhagavān said this, the bodhisattva Vidyutprāpta, the venerable Ānanda, the four assemblies, and all the worlds, including the gods, humans, asuras, and gandharvas, were delighted by what the Bhagavān had said and praised it greatly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-001-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-043-001-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་མི་ཟད་པའི་གཏེར་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ་འདུས་པ་ཉི་ཤུ་པ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-001-252"/>The twentieth chapter, the chapter of the teaching of inexhaustible treasures, from the hundred-thousand-chapter Dharma discourse “Ārya Mahā­ratnakūṭa,” is completed.</seg>
            </tuv>
</tu>

</body>
</tmx>