<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header creationtool="tibetan-aligner/84000" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-043-016" eft:text-version="v-1.0.2-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-043-016-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.266.b"/>འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་ལེའུ་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལུང་བསྟན་པ། བམ་པོ་དང་པོ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་ཨ་ཙིན་ཏྱ་བུད་དྷ་བི་ཥ་ཡ་ནི་ར་དེ་ཤ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-2">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་<tei:ref folio="F.267.a"/>པ་ཆེན་པོའི་མདོ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-translation"/>The Noble Mahāyāna Sūtra “The Teaching on the Inconceivable Scope of a Buddha”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-79"/> Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-3">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། དགེ་སློང་སྟོང་དུ་ཚང་པའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྲི་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Bhagavān was staying at Prince Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍada’s park near Śrāvastī, with a great saṅgha of a thousand monks and ten thousand bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ན་སྤྱོད་པ་ལྷའི་བུ་རྣམས་དང་། གནས་གཙང་མའི་ལྷའི་བུ་རྣམས་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Gods of the desire realm, the form realm, and the pure abodes were also in attendance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཏེ་མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With an entourage of hundreds of thousands surrounding and venerating him, the Bhagavān was teaching the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དེའི་ཚེ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī Kumārabhūta was also present at that time, seated amid those who had gathered there in that assembly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱང་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The god Śrībhadra was also present, seated amid those who had gathered there in that assembly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-82</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ངས་ཁྱོད་ལ་བསྐུལ་གྱིས། ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་དང་ལྡན་པའི་གཏམ་ལས་བརྩམས་ཏེ། ལྷའི་འཁོར་འདི་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ལ་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-82"/>Then the Bhagavān addressed Mañjuśrī Kumārabhūta: “Mañjuśrī, I beseech you, use your inspired eloquence, and teach the Dharma to this assembly of gods and bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-83</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་ཅི་ལས་བརྩམས་ཏེ་སྤོབས་པར་བགྱི་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-83"/>“Bhagavān, I am ready to speak,” replied Mañjuśrī, “but where should I begin?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-83</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལས་བརྩམས་ཏེ་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Bhagavān replied, “Mañjuśrī, begin by using your inspired eloquence about the scope of a buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་གང་མིག་གི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། གཟུགས་ཀྱི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-85"/>“Bhagavān,” said Mañjuśrī, “the scope of a buddha is not the scope of the eyes, and it is not the scope of form.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣ་བའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། སྒྲའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is not the scope of the ears, and it is not the scope of sound.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། དྲིའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is not the scope of the nose, and it is not the scope of smell.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྕེའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། རོའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is not the scope of the tongue, and it is not the scope of taste.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། རེག་བྱའི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is not the scope of the body, and it is not the scope of touch.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་དང་། ཆོས་ཀྱི་ཡུལ་མ་ལགས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is not the scope of the mind, and it is not in the scope of phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ཞེས་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is what is called the scope of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུལ་<tei:ref folio="F.267.b"/>ཁྱད་པར་མ་མཆིས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-86"/>“Bhagavān, the scope bereft of distinctions is the scope of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུའམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་འཚལ་བས། ཁོང་དུ་ཆུད་པ་མ་མཆིས་པའི་ཚུལ་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་དེ་ལྟར་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བགྱིའི། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, a son or daughter of the lineage who seeks to comprehend the scope of a buddha, comprehends the scope of a buddha by not comprehending it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བྱང་ཆུབ་བརྙེས་པའི་ཡུལ་ཅི་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, what is the scope of the Tathāgata’s awakening?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ལྟ་བར་གྱུར་པ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་སྟོང་པ་ཉིད་ནི་ངས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པའི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-87"/>The Bhagavān replied, “Since all views are equal, Mañjuśrī, emptiness is the scope of my awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་མཚན་མ་མེད་པ་ནི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because all signs are equal, signlessness is the scope.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁམས་གསུམ་པ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་སྨོན་པ་མེད་པ་ནི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the three realms are equal, wishlessness is the scope.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་བྱེད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་ནི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because formations are equal, absence of formations is the scope.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-87</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་བྱས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། འབྱུང་བ་མེད་པ་དང་། འདུ་བྱེད་པ་མེད་པ་ནི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because conditioned phenomena are equal, absence of arising, origination, and formation is the scope.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུས་མ་བགྱིས་ཀྱི་ཡུལ་གང་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-89"/>“Bhagavān, what is the unconditioned scope?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་སེམས་མེད་པ་ནི་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Absence of mind, Mañjuśrī, is the unconditioned scope.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་མ་མཆིས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལགས་ཏེ། དེ་ལ་བརྗོད་པ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-91"/>“Bhagavān, since absence of mind is the scope of a buddha, nothing may be said about it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྗོད་པ་མ་མཆིས་པ་ལ་བསྟན་པ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If nothing may be said, nothing may be taught.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་མ་མཆིས་པ་ལ་མངོན་པར་བརྗོད་པ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If nothing may be taught, nothing may be discussed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མངོན་པར་བརྗོད་པ་མ་མཆིས་པའི་ཡུལ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, Bhagavān, the scope of a buddha is a scope that is beyond discussion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-92</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-92"/>“Where, Mañjuśrī, should one seek the scope of a buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལས་ཡོངས་སུ་བཙལ་བར་བགྱི་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-93"/>“Bhagavān, one must seek the scope of a buddha in the afflictions of all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-93</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟ་སྟེ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་ཡོངས་སུ་རྟོགས་པ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུལ་མ་ལགས་ཀྱི། གང་འདི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་ཡོངས་སུ་རྟོགས་པ་དེ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལགས་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, since completely understanding the afflictions of all sentient beings is beyond the scope of śrāvakas and pratyekabuddhas; completely understanding the afflictions of all sentient beings is the scope of a buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལ་འཇུག་པའམ་ལྡོག་པ་ཡོད་དམ་ཅི་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-94"/>“Mañjuśrī, in the scope of a buddha, is there engagement, or is there turning away [from the world]?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལས་ཡོངས་སུ་བཙལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And how so, given that one seeks the scope of a buddha in the afflictions of all sentient beings?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་འཇུག་པ་མ་མཆིས་ལྡོག་པ་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, the scope of a buddha is neither engagement nor turning away.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་<tei:ref folio="F.268.a"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་འཇུག་པ་མེད་ཅིང་ལྡོག་པ་མེད་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ཇི་ལྟར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལས་ཡོངས་སུ་ཤེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-96"/>“Mañjuśrī, if the scope of a buddha is neither engagement nor turning away, then how can the scope of a buddha be known from the afflictions of all sentient beings?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་འཇུག་པ་མ་མཆིས་ཤིང་ལྡོག་པ་མ་མཆིས་པ་དེ་བཞིན་དུ་ཉོན་མོངས་པ་དེ་དག་གི་རང་བཞིན་གང་ལགས་པ་དེ་ཡང་འཇུག་པ་མ་མཆིས་ཤིང་ལྡོག་པ་མ་མཆིས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, just as the scope of a buddha is neither engagement nor turning away, so whatever the nature of an affliction may be, one neither engages with nor rejects it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-98"/>“Mañjuśrī, what is the nature of the afflictions like?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་གྱི་རང་བཞིན་གང་ལགས་པ་དེ་ཉིད་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, the nature of the scope of a buddha is also the nature of all afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཀྱང་གཞན་དུ་གྱུར་ལ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་གྱི་རང་བཞིན་ཀྱང་གཞན་ཞིག་ལགས་ན་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ་ཞེས་ཀྱང་བསྟན་པར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, if the nature of the afflictions were something else, something other than the nature of the scope of a buddha, then the Tathāgata would not teach, ‘I have completely awakened to the sameness of all phenomena.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གང་ལགས་པ་དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་གྱི་རང་བཞིན་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, Bhagavān, that which is the nature of all afflictions is also the nature of the scope of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སླད་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ་ཞེས་སྟོན་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is why the Tathāgata teaches, ‘I have completely awakened to the sameness of all phenomena.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གང་གིས་གནས་པ་ཤེས་སམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-100"/>“Mañjuśrī, do you know how the Tathāgata abides in sameness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འཚལ་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, Bhagavān, I do.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཉམ་པ་ཉིད་གང་གིས་གནས། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-102"/>“Mañjuśrī, how does the Tathāgata abide in sameness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་མཉམ་པ་ཉིད་གང་ལ་གནས་ནས། འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བའི་མཉམ་པ་ཉིད་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གནས་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, the Tathāgata abides in that very sameness in which childish, ordinary people abide, from which attachment, hatred, and delusion arise.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་མཉམ་པ་ཉིད་གང་ལ་གནས་ཏེ་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-104"/>“Mañjuśrī, what is that sameness in which childish, ordinary people abide, such that attachment, hatred, and delusion arise?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མ་མཆིས་པ་དང་། སྨོན་པ་མ་མཆིས་པ་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས་པ་རྣམས་ཀྱི་མཉམ་པ་ཉིད་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གནས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, it is that very sameness in which the Tathāgata abides, which is empty, signless, and wishless.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཅི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཡོད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-106"/>“Mañjuśrī, is there attachment, hatred, and delusion in emptiness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-106</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མཆིས་པ་གང་གིས་སྟོང་པ་ཉིད་མཆིས་པའི་མཆིས་<tei:ref folio="F.268.b"/>པ་དེས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་རྣམས་མཆིས་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, in whatever way emptiness exists, in the same way do attachment, hatred, and delusion exist.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཡོད་པ་གང་གིས་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོད་ཅིང་ཡོད་པ་གང་གིས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་རྣམས་ཡོད། གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡི་གེ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-108"/>“Mañjuśrī, what is the existence of emptiness and what is the existence of attachment, hatred, and delusion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐད་དང་། སྒྲ་དང་། བརྗོད་པའི་མཆིས་པས་སྟོང་པ་ཉིད་མཆིས་ལགས་སོ། །ཡི་གེ་དང་། སྐད་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, in whatever way words, speech, sound, and expressions exist, so too does emptiness exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-108</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་དང་། བརྗོད་པའི་མཆིས་པས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་རྣམས་མཆིས་ལགས་སོ། །གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In whatever way words, speech, sound, and expressions exist, so too do attachment, hatred, and delusion exist.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་དུ་དགེ་སློང་དག་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མ་བྱུང་བ་དང་། མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་ནི་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As the Bhagavān has taught:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-110"/> “ ‘O monks, there is nonarising, nonorigination, noncreation, the unconditioned, and nonformation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དག་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མ་བྱུང་བ་དང་། མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་ནི་མེད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Monks, it is not the case that there is no nonarising, nonorigination, noncreation, the unconditioned, and nonformation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དག་གལ་ཏེ་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མ་བྱུང་བ་དང་། མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་མེད་དུ་ཟིན་ན། སྐྱེས་པ་དང་། བྱུང་བ་དང་། བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་འདི་དག་ལས་འབྱུང་བར་གདགས་པར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན་དགེ་སློང་དག་འདི་ལྟར་མ་སྐྱེས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Monks, if there were no nonarising, nonorigination, noncreation, the unconditioned, and nonformation, then there would be no imputing things as arising, originating, being created, being conditioned, and being formed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བྱུང་བ་དང་། མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་ནི་ཡོད་དེ། དེའི་ཕྱིར་སྐྱེས་པ་དང་། བྱུང་བ་དང་། བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུས་བྱས་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་འདི་དག་ལས་འབྱུང་བར་གདགས་སོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་དེ་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, monks, there is nonarising, nonorigination, noncreation, the unconditioned, and nonformation, because things are imputed as arising, originating, being created, as the conditioned, and as being formed.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་སྟོང་པ་ཉིད་མ་མཆིས་སུ་ལགས་ན། འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གི་ཉོན་མོངས་པ་འདི་དག་ལས་འབྱུང་བར་གདགས་པར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-112"/>“Similarly, Bhagavān, if there were no emptiness, then nothing would be imputed as originating from the afflictions of attachment, hatred, and delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་སྟོང་པ་ཉིད་ནི་མཆིས་ཏེ། དེའི་སླད་དུ་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལས་འབྱུང་བར་གདགས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, Bhagavān, it is because there is emptiness that things are imputed as originating from the afflictions of attachment, hatred, and delusion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་དེ་དེ་ལྟ་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། གང་སུ་དག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གནས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ལ་གནས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-113"/>The Bhagavān said, “Mañjuśrī, if what you are teaching is true, then whatever is in a state of emptiness would also be in a state of attachment, hatred, and delusion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་གང་འདོད་ཆགས་<tei:ref folio="F.269.a"/>དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ལས་གུད་དུ་སྟོང་པ་ཉིད་ཚོལ་བ་དེ་ནི་རྣལ་འབྱོར་ལ་མི་སྤྱོད་པ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-114"/>Mañjuśrī replied, “Bhagavān, the yogic practitioner who searches for emptiness outside of attachment, hatred, and delusion is not practicing yoga.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣལ་འབྱོར་མ་ལགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That is not yoga.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ལས་གུད་དུ་སྟོང་པ་ཉིད་བཙལ་བར་བགྱི་བ་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Bhagavān, there is no searching for emptiness outside of attachment, hatred, and delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་ཉིད་སྟོང་པ་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་འདོད་ཆགས་དང་བཅས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, attachment, hatred, and delusion are themselves empty.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་བཅས། གཏི་མུག་དང་བཅས་པ་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ། ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བ། གཏི་མུག་དང་བྲལ་བ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-115"/>“Mañjuśrī, do you have attachment, hatred, and delusion, or are you free of attachment, free of hatred, and free of delusion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་རྣམས་ཀྱི་སྟོང་པ་ཉིད་གང་ལགས་པ་དེ་དང་བདག་མཉམ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-116"/>“Bhagavān, whatever the emptiness of attachment, hatred, and delusion is, I am just the same.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་མཉམ་པ་ཉིད་དེ་ཐོབ་པ་དེ་ནི་འདོད་ཆགས་དང་བཅས་པ་ཡང་མ་ལགས། འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ཡང་མ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever has realized such sameness neither has attachment nor is free of attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་དང་བཅས་པ་ཡང་མ་ལགས། ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བ་ཡང་མ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They neither have hatred nor are they free of hatred.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་དང་བཅས་པ་ཡང་མ་ལགས། གཏི་མུག་དང་བྲལ་བ་ཡང་མ་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དགེ་སྦྱོང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They neither have delusion nor are they free of delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྲམ་ཟེ་གང་དག་བདག་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ། ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བ། གཏི་མུག་དང་བྲལ་བར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་ལྟ་ཞིང་ཕ་རོལ་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བཅས་པ་དང་། ཞེ་སྡང་དང་བཅས་པ་དང་། གཏི་མུག་དང་བཅས་པར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་ལྟ་བ་དེ་དག་ནི་ལྟ་བར་གྱུར་པ་གཉིས་ལ་ཆགས་པ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, those śramaṇas or brahmins who actually think that they are free of attachment, hatred, and delusion, and who think their opponents have attachment, hatred, and delusion, are attached to the two views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཉིས་གང་ལགས་ཤེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these two?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆད་པར་ལྟ་བ་དང་། རྟག་པར་ལྟ་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nihilism and eternalism.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་བདག་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་དང་། ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བ་དང་། གཏི་མུག་དང་བྲལ་བར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་ལྟ་བ་དེ་ནི་དེ་དག་གི་ཆད་པར་ལྟ་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who think themselves to be free of attachment, hatred, and delusion hold the view of nihilism.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཕ་རོལ་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བཅས་པ། ཞེ་སྡང་དང་བཅས་པ། གཏི་མུག་དང་བཅས་པར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་ལྟ་བ་དེ་ནི་དེ་དག་གི་རྟག་པར་ལྟ་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who think their opponents have attachment, hatred, and delusion hold the view of eternalism.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པའི་དགེ་སློང་ནི་ཕ་རོལ་དམན་པ་དང་། བདག་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པར་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མི་ལྟ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, monks who have set out on the path do not disparage others or consider themselves superior to others.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་གང་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དེ་གང་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-117"/>“Mañjuśrī, how do those who have set out on the path begin?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ཡང་དག་<tei:ref folio="F.269.b"/>པར་ཞུགས་པ་དེ་ནི་གང་དུ་ཡང་ཞུགས་པ་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, those who have set out on the path do not begin at all.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་གང་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དེ་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་མ་ཡིན་ནམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-119"/>“Mañjuśrī, those who have set out on the path do not set out on the path?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་དེ་ནི་འདུས་བགྱིས་ལ་ཞུགས་པ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, whoever sets out on the path engages with conditioned phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་འདུས་བགྱིས་ལ་ཞུགས་པ་དེ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ག་ལ་འགྱུར་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And it is impossible for those who engage with conditioned phenomena to reach sameness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུས་བགྱིས་ན་སྐྱེ་བ་དང་། འཇིག་པ་དང་། གནས་པ་དང་ལྡན་པའི་སླད་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Bhagavān, where there are conditioned phenomena, there is arising, ceasing, and abiding.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་འདུས་མ་བྱས་ལ་གྲངས་གང་ཡང་ཡོད་དམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-121"/>“Mañjuśrī, is there any way to categorize the unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུས་མ་བགྱིས་ལ་གྲངས་གང་ཡང་མ་མཆིས་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, there is no way to categorize the unconditioned at all.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་འདུས་མ་བགྱིས་ལ། གྲངས་མཆིས་པར་གྱུར་ན་དེ་འདུས་བགྱིས་ཉིད་དུ་འགྱུར་གྱི་འདུས་མ་བགྱིས་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, if the unconditioned could be categorized, then it would not be unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It would be conditioned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གང་འདུས་མ་བྱས་ཐོབ་པའི་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་གྲངས་གང་ཡང་ཡོད་པར་འགྱུར་བའི་རྣམ་གྲངས་ཡོད་དམ། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-123"/>“Mañjuśrī, can one categorize all the noble ones, however many there may be, who have attained the unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འཕགས་པ་རྣམས་ལ་གྲངས་གང་ཡང་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, there is no categorization of noble ones whatsoever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འཕགས་པ་རྣམས་ནི་གྲངས་མ་མཆིས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, there is no categorization of noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-123</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲངས་དང་བྲལ་བ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Noble ones are without categorization.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཅི་ཁྱོད་འཕགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་འཕགས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡིན། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-125"/>“Mañjuśrī, do you possess the qualities of a noble one, or the qualities of one who is not a noble one?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་འཕགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ལགས། འཕགས་པ་མ་ལགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-126"/>“Bhagavān, I neither possess the qualities of a noble one nor the qualities of one who is not a noble one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ལགས་གང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དེ་འཕགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ལགས་སམ། འཕགས་པ་མ་ལགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ལགས། བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Does an emanation of the Bhagavān possess the qualities of a noble one or the qualities of one who is not a noble one?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་སྤྲུལ་པ་ནི་འཕགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ཡིན། འཕགས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, an emanation neither possesses the qualities of a noble one nor the qualities of one who is not a noble one.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤྲུལ་པ་ལྟ་བུའོ་ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མ་བསྟན་པ་ལགས་སམ། བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-128"/>“Well, has the Bhagavān not taught that all phenomena are like emanations?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་ལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Indeed they are, Mañjuśrī.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤྲུལ་པའི་རང་བཞིན་གྱིས་མཚན་ཉིད་ལགས་ན་བདག་ཀྱང་དེའི་རང་བཞིན་གྱི་མཚན་ཉིད་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-130"/>“So, Bhagavān, if all phenomena are defined as having the nature of emanations, then I too, by definition, have the same nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་སླད་དུ་བདག་འཕགས་པའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ལགས། འཕགས་པ་མ་ལགས་པའི་ཆོས་<tei:ref folio="F.270.a"/>དང་ལྡན་པ་ཡང་མ་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am not endowed with the qualities of a noble one or the qualities of one who is not a noble one.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་དང་ལྡན། གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-131"/>“What then are you endowed with, Mañjuśrī?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་མཉམ་པ་ཉིད་དང་མི་འགལ་བ་དང་ལྡན་ལགས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, I am endowed with that which does not contradict sameness, the scope of a buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་རྙེད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-133"/>“Mañjuśrī, have you found the scope of a buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བརྙེས་ན་བདག་གིས་ཀྱང་རྙེད་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, if the Bhagavān has found it, I too have found it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-135</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་མ་བརྙེས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-135"/>The venerable Subhūti then asked Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, has the Tathāgata not found the scope of a buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། གནས་བརྟན་གྱིས་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཡུལ་གང་ཡང་རྙེད་དམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-136"/>Mañjuśrī replied, “What śrāvaka’s scope does an elder find?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-137</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་འཕགས་པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡུལ་ཡང་མེད། ཡུལ་རྙེད་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-137"/>“Mañjuśrī,” said Subhūti, “the liberation of a noble one has no scope; there is no scope to be found.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-138"/>“Quite so, Reverend Subhūti.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-138</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡུལ་ཡང་མེད། ཡུལ་བརྙེས་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata’s liberation has no scope; there is no scope to be found.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ནི་རྗེས་སུ་བསྲུང་བ་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-139"/>“Mañjuśrī,” replied Subhūti, “you are teaching the Dharma unguardedly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ནི་ལས་དང་པོ་པ་རྣམས་རྗེས་སུ་མི་སྲུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You are not being considerate toward beginners.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-140"/>“If that is the case, then ask the elders!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བས་ན་གནས་བརྟན་ཉིད་ལ་ཡོངས་སུ་དྲིས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་བཟོད་པ་བཞིན་དུ་ལན་ཐོབ་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But you will have to be patient in getting your answer.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་སྨན་པ་མཁས་པས་ནད་པ་ཡོངས་སུ་སྲུང་ཞིང་ཁ་བ་དང་། སྐྱུར་བ་དང་། ཚ་བའི་སྨན་མ་བྱིན་ན་ཅི་དེས་ནད་པ་དེ་ལ་ནད་མེད་པའི་བདེ་བ་བྱིན་པ་ཡིན་ནམ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If a skillful doctor is overly protective of his patients and does not give them bitter, sour, or spicy medicines, would he cure those patients of their illnesses and make them healthy?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, Mañjuśrī, he would not.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་གང་ཆོས་སྨྲ་བས་ལས་དང་པོ་པ་ཡོངས་སུ་སྲུང་ཞིང་ཟབ་མོའི་གཏམ་བཅབས་ཏེ། གཏམ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་ན་དེས་དེ་ཡང་དང་ཡང་འཆི་བ་ལས་ཐར་བར་བྱས་པར་མི་འགྱུར། ཤིན་ཏུ་བདེ་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་རབ་ཏུ་བཞག་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-142"/>“Likewise, Reverend Subhūti, if a Dharma preacher, being overly protective of beginners, conceals the profound teachings and instead gives various other teachings, then they will not liberate them from experiencing death over and over again, and will not bring them to the ultimate happiness of nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But when this teaching is given, then five hundred monks will free their minds of defilement, and will no longer take up the causes for another life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བརྒྱད་བརྒྱ་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྡུལ་མེད་ཅིང་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་རྣམ་པར་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Eight hundred gods will become pure, gaining the dustless dharma eye, without stain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-142</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བདུན་བརྒྱས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་སྤོབས་པ་ཐོབ་ནས་འདོད་ཅིང་ལྷག་པའི་བསམ་པས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And seven hundred gods, finding Mañjuśrī Kumārabhūta’s confidence, will cultivate the mind set on unsurpassable, completely perfect awakening with the noblest intention.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །<tei:ref folio="F.270.b"/>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པས་སེམས་ཅན་འདུལ་ན། ཅི་ཁྱོད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཡིན་ནམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-143"/>Once again, Venerable Subhūti addressed Mañjuśrī Kumārabhūta: “Mañjuśrī, “If you submit to the Śrāvaka Vehicle, are you liberated by the Śrāvaka Vehicle?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཁོ་བོ་ནི་ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྣམ་པར་གྲོལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Reverend Subhūti, I am liberated by all vehicles.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཁོ་བོ་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཡང་ཡིན། ཁོ་བོ་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའང་ཡིན། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཁོ་བོ་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའང་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, I am liberated by the Śrāvaka Vehicle, I am liberated by the Pratyekabuddha Vehicle, and, Reverend Subhūti, I am liberated by the Great Vehicle.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་ཉན་ཐོས་སམ། འོན་ཏེ་རང་སངས་རྒྱས་སམ། འོན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-145"/>“Mañjuśrī, are you a śrāvaka, a pratyekabuddha, or a completely perfect buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཁོ་བོ་ནི་ཉན་ཐོས་ཡིན་ཏེ། ཕ་རོལ་ལས་མཉན་པའི་སྒྲ་ལ་སྦྱོར་བར་བརྩོན་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Reverend Subhūti, I am a śrāvaka, but I do not strive to engage with the words heard from others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཏེ། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་། མི་འཇིགས་པ་དང་བྲལ་བ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I am a pratyekabuddha, but I am not without great compassion and fearlessness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ནི་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཏེ་བྱ་བའི་རྒྱུན་བཅད་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I am a completely perfect buddha, but I have not cut the stream of actions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་ཉན་ཐོས་ཡིན། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-147"/>“Mañjuśrī, how are you a śrāvaka?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་མ་ཐོས་པ་མཉན་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐོས་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I listen to the Dharma that has not been heard before, and I make it heard for all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་ཉན་ཐོས་ཡིན་ནོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I am a śrāvaka,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་རང་སངས་རྒྱས་ཡིན། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-149"/>“Mañjuśrī, how are you a pratyekabuddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོས་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བར་རྟོགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I realize all phenomena as dependent origination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་རང་སངས་རྒྱས་སོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I am a pratyekabuddha,” he replied.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-151"/>“Mañjuśrī, how are you a completely perfect buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས་མཉམ་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Because of the sameness of all phenomena in the expanse of reality, I have realized sameness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I am a completely perfect buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ས་འམ། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་འམ། འོན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་འམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-153"/>“Mañjuśrī, should we consider you to have attained the level of a śrāvaka, the level of a pratyekabuddha, or the level of a completely perfect buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ས་གང་ལ་ངེས་པ་ཡིན་པ་གཟུང་བར་བྱ། སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཁོ་བོ་ནི་ས་ཐམས་ཅད་ལ་ངེས་པ་ཡིན་པར་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Reverend Subhūti, consider it certain that I have attained all those levels.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ས་ལ་ཡང་ངེས་པར་གཟུང་བར་བྱ་འམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-155"/>“Mañjuśrī, is it then also certain that you have attained the level of an ordinary person?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Indeed, Reverend Subhūti, that is the case.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་ངེས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, Reverend Subhūti, all phenomena may be determined with certainty to be reality itself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པ་དེར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ངེས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All sentient beings may also be determined as such.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོ་བོ་ཡང་ངེས་པ་དེར་ངེས་པ་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And I too may be determined as such.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ས་ལ་ཡང་ངེས་པར་<tei:ref folio="F.271.a"/>གཟུང་བར་བྱའོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I may be determined with certainty as having attained the level of an ordinary person.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་ངེས་པ་ཡིན་ན་འདི་ནི་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་སའོ། །འདི་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་སའོ། །འདི་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སའོ། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སའོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སའོ་ཞེས་ས་རྣམ་པར་གཞག་པ་གདགས་པར་ག་ལ་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-157"/>“Mañjuśrī, if all phenomena may be determined as reality itself, then this applies to the level of an ordinary person, to the level of śrāvaka, to the level of a pratyekabuddha, to the level of a bodhisattva, and to the level of a buddha, so how does one distinguish between them?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན། ཕྱོགས་བཅུའི་ནམ་མཁའ་ལ་འདི་ནི་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ནམ་མཁའོ། །འདི་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱིའོ། །འདི་ནི་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱིའོ། །འདི་ནི་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱིའོ། །འདི་ནི་ཤར་ལྷོ་ཡིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-158"/>“Reverend Subhūti, take space and the ten directions as an analogy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་ལྷོ་ནུབ་ཀྱིའོ། །འདི་ནི་ནུབ་བྱང་གིའོ། །འདི་ནི་བྱང་ཤར་གྱིའོ། །འདི་ནི་འོག་གིའོ། །འདི་ནི་སྟེང་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་ནམ་མཁའོ་ཞེས་བརྗོད་ཀྱང་ཕྱོགས་ཆ་ལ་ཐ་དད་པ་ཡོད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although we say ‘this is east; this is south; this is west; this is north; this is southeast; this is southwest; this is northwest; this is northeast; this is below; and this is above,’ and although as directions these are distinct, in terms of space itself, there is no such distinction.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའ་ལ་ནི་ཐ་དད་པ་མེད་དོ། །བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་ངེས་པ་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐབས་ལ་མཁས་པས་འདི་ནི་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་སའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, likewise, all phenomena may be determined as reality itself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་སའོ། །འདི་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སའོ། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སའོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སའོ། །ཞེས་ས་རྣམ་པར་འཇོག་ཀྱང་ས་རྣམ་པར་གཞག་པ་ལ་ཐ་དད་པ་ཡོད་ཀྱི་ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པ་ལ་ནི་ཐ་དད་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Tathāgata, being skilled in means, may say ‘this is the level of an ordinary person; this is the level of a śrāvaka; this is the level of a pratyekabuddha; this is the level of a bodhisattva; and this is the level of a buddha,’ and although as levels these are distinct, when determined as reality itself, there is no distinction between them.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-159</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པ་ལ་ཞུགས་སམ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-159"/>“Mañjuśrī, do you engage that which is determined as reality itself?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-159</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། ཞུགས་པ་ཡང་ཡིན་ལ། བྱུང་བ་ཡང་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I both engage and withdraw.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་ན་ཁྱོད་ཞུགས་པ་ཡང་ཡིན་ལ། བྱུང་བ་ཡང་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-161"/>“Mañjuśrī, how is it that you both engage and withdraw?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་དང་། ཤེས་རབ་དང་། ཡེ་ཤེས་བལྟ་བར་བྱ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-162"/>“Reverend Subhūti, for this, one must look at the method, wisdom, and gnosis of bodhisattvas,” replied Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ན་སྐྱེས་བུ་མཁས་པ་ཁ་ཅིག་བཤད་པའི་དོན་དཔེས་ཤེས་པར་འགྱུར་བ་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Reverend Subhūti, the meaning of what a wise person has explained is understood through analogies.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ལ་དཔེ་བསྟན་པར་བྱའོ། །བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་འཕོང་གི་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཞིག་ལ་སྡུག་པ། མཛེས་པ། ཡིད་དུ་འོང་བ། བལྟ་ན་སྡུག་པའི་བུ་གཅིག་པ་ཞིག་ཀྱང་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So I will give you an analogy, Reverend Subhūti, like this: A great master archer has a dear, beautiful, attractive, and handsome only son.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་མི་སྡུག་པ། ཡིད་དུ་མི་འོང་བ། ཕྱིར་རྒོལ་བ་ཞིག་ཀྱང་ཡོད་པ་ལས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But he also has an unpleasant and unattractive adversary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་བུ་གཅིག་པ་དེ་ཐག་རིང་པོ་ལམ་གོལ་བའི་ཕྱོགས་ཤིག་ན་འདུག་པ་མཐོང་ནས་དེ་འདི་སྙམ་དུ་དེ་ནི་བདག་ལ་ཕྱིར་རྒོལ་བ་ཡིན་ནོ་སྙམ་དུ་སེམས་སྐྱེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When from a great distance he sees his only son, who has taken a wrong turn on the road, he thinks it is his adversary.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་དེ་གསད་པའི་ཕྱིར་མདའ་འཕངས་ནས་<tei:ref folio="F.271.b"/>འཕངས་མ་ཐག་ཏུ་བུ་གཅིག་པ་ཡིན་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So he shoots an arrow, intending to kill him. As soon as he does so, he realizes that it is his son.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྔོན་གོམས་པ་བྱས་པས་ཤིན་ཏུ་བརྒྱུགས་ཏེ། མདའ་དེ་བུ་གཅིག་པའི་ལུས་ལ་མ་ཕོག་པ་ཉིད་དུ་ལག་གིས་འཛིན་པ་འདི་ནི་དོན་རྣམ་པར་ཤེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དཔེར་བྱས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Using his previously developed ability to run incredibly fast, he catches the arrow with his hand just as it is about to strike the body of his only son. This is just an analogy for understanding the meaning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལ་དོན་དུ་བལྟ་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How does it relate to the meaning?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འཕོང་གི་སློབ་དཔོན་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, the master archer represents a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བུ་གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བུ་གཅིག་པའི་འདུ་ཤེས་ཉེ་བར་འཇོག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, the only son represents how a bodhisattva holds all beings dear, thinking of them as their only son.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོད་པའི་ཕྱིར་རྒོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The adversary to be killed represents all afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་མདའ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་འཕགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་པོའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, the arrow represents the power of the wisdom of the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་འཕོང་གི་སློབ་དཔོན་གྱིས་མདའ་འཕངས་ལ་བུ་གཅིག་པའི་ལུས་ལ་མ་ཕོག་པར་ཤིན་ཏུ་བརྒྱུགས་ཏེ་འཛིན་པ་དེ་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, it is like this: By running incredibly fast the master archer catches the arrow so that the arrow he has shot does not strike the body of his only son.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་སྟོབས་བསྐྱེད་པས་འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, Reverend Subhūti, by developing the power of the perfection of wisdom, a bodhisattva discerns that each and every formation is unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པ་ལ་རྣམ་པར་བལྟས་ནས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་། ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྟོབས་བསྐྱེད་པས་ཡང་དག་པའི་མཐའ་མངོན་སུམ་དུ་བྱེད་ཀྱང་ཉན་ཐོས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But having looked at and determined reality itself, a bodhisattva also develops the power of great compassion and skillful means, and this makes the extent of reality manifest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལ་མི་གནས་ཀྱི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས་ལ་གནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way, one does not remain at the level of a śrāvaka or a pratyekabuddha, one stays at the level of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-162</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལ་ཡང་འཛུད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And one also leads others to the level of a buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་འདི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་གི་ཡུལ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-163"/>“Mañjuśrī, this is the scope of what kind of bodhisattva?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་འཇིག་རྟེན་ན་ཡང་སྤྱོད་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་གོས་ཤིང་འཇིག་རྟེན་ན་ཡང་སྣང་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྣང་བ་མེད་པས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་གི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-164"/>Mañjuśrī replied, “Reverend Subhūti, it is the scope of those bodhisattvas who conduct themselves in the world without becoming entangled in worldly concerns, and who appear in the world although they behold all phenomena as being without appearances.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་ས་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་སྣང་ལས་ངན་པ་ལ་ཡང་མི་གནས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, although such bodhisattvas may appear at any level, they do not remain at the lower levels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཡང་བརྩོན་ལ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཟད་པར་ནི་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མི་ལྟ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas strive to eliminate the afflictions of all sentient beings, their view of the expanse of reality is not depleted in any way.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་འདུས་བྱས་ལས་ཀྱང་བསྐྱོད་ལ་འདུས་མ་བྱས་ཀྱང་ཡང་དག་པར་མ་རྙེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas have passed beyond the conditioned, they are not fully immersed in the unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་<tei:ref folio="F.272.a"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་འཁོར་བ་ལ་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་གཞལ་མེད་ཁང་དུ་ཡང་འདུ་ཤེས་ལ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཡང་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་བསམ་པ་ཡོངས་སུ་མ་རྫོགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas may perceive saṃsāra as a pleasure grove or as a celestial palace, still they strive for nirvāṇa and resist complacency.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་བདག་མེད་པའི་བཟོད་པ་ཡང་ཐོབ་ལ་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཡང་བརྩོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas have achieved acceptance regarding the absence of self, still they strive to bring sentient beings to full ripening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་དུ་ཡང་ཤེས་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱ་བ་ལ་ཡང་བརྩོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas know that the nature of all phenomena is the nature of space, still they strive to create completely pure buddhafields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མཚུངས་པར་ཡང་མཐོང་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Subhūti, though such bodhisattvas see all buddhas as the same as the expanse of reality, they never relent in their efforts to honor the Buddha’s body, speech, and mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱན་གྱི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱང་མི་གཏོང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་གི་ཡུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is the scope of bodhisattvas such as these.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་འདི་དག་ནི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་དང་མི་འཐུན་པའོ། །སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-166"/>“Mañjuśrī, surely such bodhisattva conduct is not suitable for all worldly matters.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་དང་ལྡན་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བའི་ཕྱིར་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-167"/>“Reverend Subhūti, although bodhisattvas completely understand worldly concerns, they transcend worldly concerns. That is how they teach the Dharma to sentient beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བ་ལས་རྩོམས་ཏེ་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-168"/>“Mañjuśrī, I beseech you, use your inspired eloquence by teaching us about transcending worldly concerns.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ། སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How do bodhisattvas transcend worldly concerns?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་འཇིག་རྟེན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕུང་པོ་ལྔའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-169"/>“Reverend Subhūti, what we call ‘the world’ is but the five aggregates.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྔ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the five?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། ཚོར་བ་དང་། འདུ་ཤེས་དང་། འདུ་བྱེད་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཕུང་པོའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The aggregates of form, feeling, perception, formation, and consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་གཟུགས་ནི་དབུ་བ་རྡོས་པ་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Form is like foam.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོར་བ་ནི་ཆུའི་ཆུ་བུར་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Feeling is like a bubble in water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་ཤེས་ནི་སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Perception is like a mirage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་ནི་ཆུ་ཤིང་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All formations are like a plantain tree.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའོ། །དབུ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Consciousness is like an illusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུའི་ཆུ་བུར་དང་། སྨིག་རྒྱུ་དང་། ཆུ་ཤིང་དང་། སྒྱུ་མ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་འཇིག་རྟེན་ཡང་མེད། འཇིག་རྟེན་དུ་གདགས་པ་ཡང་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever foam, water bubbles, mirages, plantain trees, and illusions there may be, there is no world or anything to be designated as a world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕུང་པོ་རྣམས་ཀྱང་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are no aggregates or anything to be designated as aggregates.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕུང་པོར་གདགས་པ་ཡང་མེད་པར་གང་ཕུང་པོའི་རང་བཞིན་ལ་དེ་ལྟར་མོས་པ་དེ་ནི་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever is intent on the nature of the aggregates has set out on the path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་དང་མ་འདྲེས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever has set out on the path is unaffected by worldly concerns.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་<tei:ref folio="F.272.b"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་དང་མ་འདྲེས་པ་དེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་ལས་ཡང་དག་པར་འདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever is unaffected by worldly concerns has transcended worldly concerns.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་གཞན་ཡང་ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-171"/>“Reverend Subhūti, furthermore, the five aggregates are empty of intrinsic nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་པ་དེ་ལ་གཉིས་སུ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be empty of intrinsic nature is to be nondual.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གཉིས་སུ་མེད་པ་དེ་ལ་ངར་འཛིན་པ་མེད། ང་ཡིར་འཛིན་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be nondual is to be without grasping on to ‘I’ and ‘mine.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་ངར་འཛིན་པ་མེད་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པ་མེད་པ་དེ་ལ་ཆགས་པ་མེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be without grasping on to ‘I’ and ‘mine’ is to be free of attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་མེད་པ་རྙེད་པ་ནི་འཇིག་རྟེན་ལས་ཡང་དག་པར་འདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be free of attachment is to transcend the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་གཞན་ཡང་ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རྐྱེན་ལ་རག་ལུས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Furthermore, Reverend Subhūti, the five aggregates depend on conditions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་རྐྱེན་ལ་རག་ལུས་པ་དེ་དག་རག་ལུས་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which depends on conditions is without a self.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་རག་ལུས་པ་མེད་པ་དེ་དག་བདག་པོ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without a self is without the notion of possession.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་བདག་པོ་མེད་པ་དེ་དག་བདག་གི་བ་མེད་པའོ་གང་དག་བདག་གི་བ་མེད་པ་དེ་དག་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without the notion of possession is without grasping.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པ་དེ་ལ་འཐབ་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without grasping is without conflict.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་འཐབ་པ་མེད་པ་དེ་ལ་རྩོད་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without conflict is indisputable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་རྩོད་པ་མེད་པ་དེ་དག་དགེ་སྦྱོང་གི་ཆོས་རྩོད་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The indisputable are the indisputable qualities of spiritual practice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་དགེ་སྦྱོང་གི་ཆོས་མི་རྩོད་པ་དེ་དག་ནམ་མཁའ་ལ་ལག་པ་དང་མཚུངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The indisputable qualities of spiritual practice are [unobstructed], like a hand [moving] in space.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ནམ་མཁའ་ལ་ལག་པ་དང་མཚུངས་པར་ཤེས་ནས་འཇིག་རྟེན་ལས་ཡང་དག་པར་འདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To understand that all phenomena are like a hand in space is to truly transcend the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་གཞན་ཡང་ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-174"/>“Furthermore, Reverend Subhūti, the five aggregates are the same as the expanse of reality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་དབྱིངས་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But the expanse of reality has no expanse.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དབྱིངས་མེད་པ་དེ་ལ་མིག་གི་ཁམས་མེད་དོ། །གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To be without expanse is to be without constituents of the eye, constituents of form, and constituents of visual consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣ་བའི་ཁམས་མེད་དོ། །སྒྲའི་ཁམས་མེད་དོ། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to be without constituents of the ear, constituents of sound, and constituents of aural consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣའི་ཁམས་མེད་དོ། །དྲིའི་ཁམས་མེད་དོ། །སྣའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to be without constituents of the nose, constituents of smell, and constituents of olfactory consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྕེའི་ཁམས་མེད་དོ། །རོའི་ཁམས་མེད་དོ། །ལྕེའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to be without constituents of the tongue, constituents of taste, and constituents of gustatory consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །རེག་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to be without constituents of the body, constituents of touch, and constituents of tactile consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to be without constituents of the mind, constituents of mental phenomena, and constituents of mental consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཁམས་མེད་པ་དེ་ལ་སའི་ཁམས་མེད་དོ། །ཆུའི་ཁམས་མེད་དོ། །མེའི་ཁམས་མེད་དོ། །རླུང་གི་ཁམས་མེད་དོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without constituents is without the element of earth, the element of water, the element of fire, the element of wind, the element of space, and the element of consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །<tei:ref folio="F.273.a"/>འདོད་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །གཟུགས་མེད་པའི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are no desire, form, or formless realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཁམས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There are no constituents of conditioned or unconditioned phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཁམས་མེད་པ་དེ་ལ་བདག་མེད། སེམས་ཅན་མེད། སྲོག་མེད། གསོ་བ་མེད། གང་ཟག་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is without constituents is without self, without sentience, without life, without living, without personhood, without identity, and without humanity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེད་ལས་སྐྱེས་མེད། ཤེད་བུ་མེད་དེ། གང་གིས་དེ་དག་རྗེས་སུ་རྟོགས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རྟོགས་པ་དེ་འཇིག་རྟེན་ལས་ཡང་དག་པར་འདའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever realizes these as sameness by means of nondiscrimination transcends the world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་འཁོར་དེ་ལས་དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-177"/>When he gave this teaching, the minds of twelve hundred monks among that assembly were freed from defilements, no longer to take up the causes for another life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ནས་རང་རང་གི་བླ་གོས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་བཀབ་སྟེ། ཚིག་འདི་སྐད་དུ་གང་དག་ཆོས་ཟབ་མོ་བསྟན་པ་འདི་ལ་མོས་པ་མེད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་ཐོབ་པ་ཡང་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With their minds freed, they each draped their upper robes over Mañjuśrī Kumārabhūta and said, “Sentient beings who have no faith in this profound Dharma teaching will not succeed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་རྟོགས་པ་ཡང་མེད་དོ་ཞེས་འཛེར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will have no realization.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་དགེ་སློང་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-179"/>Venerable Subhūti then asked those monks, “What is it that venerable ones achieve?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་གིས་ཅི་ཞིག་ཐོབ་ཅིང་ཅི་ཞིག་མངོན་པར་རྟོགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What have they realized?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེ་དག་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་དགེ་སྦྱོང་ནི་ཐོབ་པ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-180"/>The monks replied, “Reverend Subhūti, śramaṇas have no achievement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་རྟོགས་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They have no realization.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་གཡོ་བ་ཉིད་དོ། །མངོན་པར་རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་རློམ་སེམས་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because so-called ‘achievement’ is fleeting, and so-called ‘realization’ is a self-regarding conceit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོ་བ་དང་རློམ་སེམས་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which is fleeting and a self-regarding conceit is the work of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་དག་ནི་བདག་གིས་ཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those with excessive pride say, ‘I am accomplished, I am realized.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་མངོན་པར་རྟོགས་སོ་ཞེས་འདི་ལྟ་བུ་འདི་དག་གི་ཚུལ་དུ་རྣམ་པར་རྟོག་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They harbor such notions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་གིས་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་རྣམས་ཤེས་སམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-181"/>“Do venerable ones recognize those who have excessive pride?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>asked Subhūti.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཁྱེན་པ་དང་ལྡན་པས་མཁྱེན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-182"/>The monks answered, “The Bhagavān knows them through his wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་ནི་ཇི་ལྟར་སྡུག་བསྔལ་གྱི་མཚན་ཉིད་མི་ཤེས་པར་བདག་གིས་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སུ་ཤེས་སོ་ཞེས་སྨྲ་བ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་དུ་རིག་པར་བྱ་ཞིང་ཀུན་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་དང་། འགོག་པའི་མཚན་ཉིད་དང་། ལམ་གྱི་མཚན་ཉིད་མི་ཤེས་པ་བདག་གིས་ལམ་བསྒོམས་སོ་ཞེས་སྨྲ་བ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་དུ་རིག་པར་བྱའོ་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As for us, we think that those who say ‘I know suffering’ without knowing its defining characteristic should be considered those with excessive pride, and those who say ‘I cultivate the path’ without knowing the source of suffering, its cessation, and the path to achieve its cessation should be considered those with excessive pride.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་གྱི་མཚན་ཉིད་དང་། ཀུན་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་དང་། འགོག་པའི་མཚན་ཉིད་དང་། ལམ་གྱི་མཚན་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་སྐྱེ་<tei:ref folio="F.273.b"/>བ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because whatever is the defining characteristic of suffering, of its source, of its cessation, and of the path to its cessation is also the defining characteristic of the unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་མཚན་ཉིད་མེད་པའོ། །མཚན་ཉིད་མེད་པ་ནི་འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And the defining characteristic of the unborn is being without characteristic, and being without characteristic is the liberation of the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་མཚན་ཉིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As such, all phenomena are the characteristic of liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ནི་གང་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སུ་ཤེས་སོ། །གང་ཀུན་འབྱུང་བ་སྤོང་ངོ་། །གང་འགོག་པ་མངོན་དུ་བྱེད་དོ། །གང་ལམ་སྒོམ་མོ་ཞེས་བྱ་བ་གང་ཡང་མི་དམིགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So to call someone ‘one who understands suffering,’ ‘one who abandons its source,’ ‘one who actualizes its cessation,’ or ‘one who cultivates the path’ has no referent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་འདི་ཐོས་ནས་སྐྲག་པ་དེ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, those who become fearful upon hearing that all phenomena are the same should be understood as having excessive pride.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགེ་སློང་དེ་དག་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-183"/>The Bhagavān then gave the monks his approval. “Good!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་བརྟན་རབ་འབྱོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར་དགེ་སློང་འདི་དག་གིས་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he said, and then he addressed the elder Subhūti: “Subhūti, what these monks have said is true.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་འབྱོར་དགེ་སློང་འདི་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་སྲུང་གི་གསུང་རབ་ལ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཉིད་ལས་ཟབ་མོའི་ཆོས་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་ཐོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Subhūti, they have heard this profound Dharma teaching found in the discourses of the Tathāgata Kāśyapa, from Mañjuśrī Kumārabhūta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཟབ་མོ་མཉན་པ་དེ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱུས་འདི་ལྟར་མངོན་པར་ཤེས་པ་མྱུར་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they have received this profound Dharma, they have quickly attained the higher perceptions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟབ་མོའི་ཆོས་བསྟན་པ་འདི་ལ་ཡང་རྗེས་སུ་འཐུན་པར་གྱུར་ཏེ་མི་འཐུན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are in harmony with this profound Dharma teaching; they are not in conflict with it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་འབྱོར་རྣམ་གྲངས་དེས་ན་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་མ་གཏོགས་པར་གང་དག་དེའི་གསུང་རབ་འདི་ལ་ཆོས་ཟབ་མོ་བསྟན་པ་འདི་ཉན་ཅིང་ཐོས་ནས་ཀྱང་ལྷག་པར་མོས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱམས་པའི་གསུང་རབ་ལ་འདུས་པ་གསུམ་གྱི་གྲངས་སུ་གཏོགས་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Subhūti, reckoning thus, it should be understood that—apart from those who have already set out on the Great Vehicle—all those who have listened to this profound Dharma teaching found in my discourses and who, having heard it, remain intent on it, will be counted among the three audiences at the discourses of the Tathāgata Maitreya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-183</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཡང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་དེ་ནི་བཟོད་པ་གང་ཡང་རུང་བ་འཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Anyone who sets out on the Great Vehicle will reach acceptance suitable to their disposition.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་རྒྱུན་ཏུ་འཛམ་བུའི་གླིང་ན་ཆོས་སྟོན་ཏམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-185"/>Then the god Śrībhadra beseeched Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, are you going to continue to teach the Dharma just in Jambudvīpa?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་བཞུད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, please come to the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་དགའ་ལྡན་གྱི་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་ལ་ཆོས་བསྟན་དུ་གསོལ། དེ་ན་ལྷའི་བུ་སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་ལ་ལྷག་པར་བྱ་བ་བྱས་པ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་དག་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teach the Dharma to the gods there, who have served previous victors and have cultivated roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཡུལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་བག་མེད་པའི་དབང་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they live in a perfect realm, they have no sense of urgency and have not come to listen to the Dharma taught by the Bhagavān and you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ལ་ཆོས་ཉན་དུ་མི་འོང་བས་ན་དེ་དག་ཆོས་མི་ཉན་པས་ཡོངས་སུ་ཉམས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If they do not listen to the Dharma, they will become degenerate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཁྱོད་ལས་ཆོས་ཐོས་ནས་དགེ་བའི་<tei:ref folio="F.274.a"/>རྩ་བ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But once they hear the Dharma from you, great roots of virtue will grow.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་དེའི་ཚེ་གང་གིས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དག་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་བཞུགས་པར་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་པ་དང་། ཉམས་དགའ་བའི་ཀུན་དགའ་ར་བ་དང་། ཉམས་དགའ་བའི་ཚལ་དང་། ཉམས་དགའ་བའི་རྫིང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-186"/>Thereupon Mañjuśrī Kumārabhūta manifested a magical emanation, which the god Śrībhadra and the entire assembly recognized as the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉམས་དགའ་བའི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་། རིམ་པ་བདུན་དང་། བརྒྱད་དང་། བཅུ་དང་། ཉི་ཤུ་པའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་བསིལ་ཁང་དང་། བ་གམ་དང་། སྟེགས་བུ་དང་། རྟ་བབས་དང་། སྐར་ཁུང་དང་ལྡན་པ་དེ་དག་ཀྱང་སྣང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There were delightful gardens, groves, ponds, and parks, and mansions that were seven, eight, ten, and twenty stories high, all with balconies, terraces, arches, and windows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་མོ་རྐང་ལག་འཇམ་ཞིང་མཉེན་པ། གསེར་གྱི་དྲ་བ་ལྟར་འོད་རྣམ་པར་དག་པ། སྨིན་མ་ལེགས་པ། འཕྲལ་བ་ལེགས་པ། བཞིན་ལེགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There were goddesses with smooth and graceful arms and legs, radiant like golden lattices, with fine eyebrows, good foreheads, and lovely faces.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིག་པད་མ་འདབ་མ་བརྒྱད་པ་སྔོན་པོ་ལྟ་བུར་མཛེས་ཤིང་དྲི་མ་མེད་པ་ཤིན་དུ་ཡངས་པ། འདོད་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པ། ཟླ་བ་ཚེས་པ་ལྟར་མངོན་པར་དགའ་བ། བཞིན་འཛུམ་པ་དང་བཅས་པ་དེ་དག་རྒྱུད་གཅིག་པ་དང་། པི་བང་དང་། སྒྲ་སྙན་དང་། ཁར་བའི་སིལ་ཁྲོལ་དང་། ཕེག་དང་། རྔ་ཟླུམ་དང་། རྫ་རྔ་དང་། རྔ་སྙན་པ་དང་། གླིང་བུ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Smiling with large, flawless, beautiful eyes like eight-petaled blue lotuses, they aroused desire and brought joy like the night of a full moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླུ་དབྱངས་དང་། རོལ་མོའི་དབྱངས་སྒྲ་དང་། གར་དང་། བཞད་གད་དང་། འཇོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Playing music on various kinds of lutes and harps, sitars, metal bells, cymbals, round drums, clay drums, melodious drums, and flutes, they sang in harmonies, played and danced, laughing and seductive, flirtatious and teasing, joyful, playful, and rapturous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒེག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Such was the transformation he blessed into being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྩེ་བས་རྒྱགས་ཤིང་དགའ་བ་དང་། རྩེ་བ་དང་། དགའ་མགུར་སྤྱོད་པ་དག་ཀྱང་སྣང་བ་དེ་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་མངོན་པར་བྱ་བ་མངོན་པར་བྱས་སོ། །དེ་འདྲ་བའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་རླབས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་རང་གི་གནས་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ཡང་མཐོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-188"/>Then the god Śrībhadra saw his own residence, replete with all its adornments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་གཡོག་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་མཐོང་ངོ་། །མཐོང་ནས་ཀྱང་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He saw his own servants and attendants, and seeing them, he was astonished.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བདག་ཅག་འདི་ལྟར་མྱུར་དུ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་ཏེ། ཉམས་དགའ་བའི་ཀུན་དགའི་ར་བ་འདི་དག་དང་ཞེས་བྱ་བ་ནས། དགའ་བ་དང་། རྩེ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He said to Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, it seems we have swiftly arrived in the Heaven of Joy, complete with its delightful gardens,” and he proceeded to list everything up to those goddesses who were “joyful, playful, and rapturous.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་མགུར་སྤྱོད་པ་དང་། བདག་གི་རང་གི་གནས་འདི་དང་རང་གི་གཡོག་ཅེས་བྱ་བའི་བར་དུ་སྦྱར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He added, “This is my home, and these are my own servants.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་དག་སྣང་བ་ངོ་མཚར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I am astonished by these apparitions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་རབ་འབྱོར་གྱིས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ལྷའི་བུ་ཁྱོད་ནི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ནས་གང་དུ་ཡང་མ་གཡོས་ལ། དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཡང་མ་ཕྱིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-189"/>Venerable Subhūti then said to the god Śrībhadra, “Divine being, you have not moved from this assembly, nor have you gone to the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འོན་ཀྱང་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་འདི་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཞུགས་པར་བདག་ཉིད་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.274.b"/>ཤེས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>However, divine being, the entire assembly is now convinced that they are in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་ཅག་ཀྱང་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཞུགས་པར་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་པ་དེ་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Indeed, divine being, we are all convinced that we are in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་སྟོབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is the magical power of Mañjuśrī Kumārabhūta to create miraculous manifestations, and the transformative power of his meditative absorption.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བའི་སྟོབས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་སྟོབས་འདི་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-190"/>The god Śrībhadra remarked to the Bhagavān, “Bhagavān, the magical power of Mañjuśrī Kumārabhūta to create miraculous manifestations and the transformative power of his absorption are inconceivable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་འདི་ས་ཕྱོགས་འདི་ནས་གང་དུ་ཡང་མ་གཡོས་པར་འདི་སྙམ་དུ་བདག་ཅག་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་ཏོ་སྙམ་པ་ནི་ངོ་མཚར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is astonishing to think that although the entire assembly has not moved from this place to anywhere else, they are convinced that we have all gone to the Heaven of Joy.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ལྷའི་བུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཇི་སྙེད་ཅིག་ངས་ཤེས་པ་ལས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཇི་ཙམ་ཞིག་ཤེས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-191"/>“Divine being,” replied the Bhagavān, “what could you know of the extent of what I know of Mañjuśrī Kumārabhūta’s miraculous manifestations?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་འདོད་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་གང་དག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཞིང་གཅིག་ཏུ་ཡང་དག་པར་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, if Mañjuśrī Kumārabhūta so wished, he could show you an array of the good qualities of buddhafields as numerous as the grains of sand along the banks of the Ganges, all within a single field.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་གང་དག་ཡོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could string as many buddhafields as there are grains of sand along the banks of the Ganges along the hair of his top-knot and hold them there in the space above his head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གཙུག་ཕུད་ཀྱིས་ཕུག་སྟེ། སྟིང་གི་བར་སྣང་གི་ནམ་མཁའ་ལ་འཇོག་གོ །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་དག་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་གྱུར་པའི་ཆུའི་ཕུང་པོ་གང་དག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྤུའི་ཁུང་བུ་གཅིག་ཏུ་བླུགས་ཀྱང་ཆུའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གནོད་པ་མེད་དེ། ཐམས་ཅད་ཀྱང་རང་རང་གི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ན་གནས་པར་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could pour all the waters of the great oceans in those buddhafields into a single hair pore, without harming any of the beings that live in those waters, and all the beings would be convinced that they were still in their own great oceans.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་དག་ན་རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་གང་དག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་རི་གཅིག་ཏུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། རི་དེ་དག་ཡུངས་ཀར་གྱི་འབྲུའི་ནང་དུ་བཅུག་ཀྱང་རི་རབ་ལ་གནས་པའི་ལྷ་དེ་དག་ལ་ཡང་གནོད་པ་མེད་དེ། ཐམས་ཅད་ཀྱང་རང་རང་གི་གནས་ན་འཁོད་པར་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With his blessing he could condense all the Mount Sumerus, the kings of mountains, in all the buddhafields into one mountain, and could place them all inside a single mustard seed, and the gods living on each of those Mount Sumerus, those kings of mountains, would be unharmed, and each would be convinced that they were still settled in their own abodes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་དག་ན་འགྲོ་བ་ལྔར་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་གང་དག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལག་པ་གཡས་པའི་མཐིལ་དུ་བཞག་སྟེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བདེ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་བདེ་བར་སྦྱར་བ་ཅི་འདྲ་བ་དེ་ལྟ་བུ་དག་དེ་དག་ལ་སྒྲུབ་པོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could place all the sentient beings born as the five types of beings in those buddhafields in the palm of his right hand and could make them as happy as sentient beings in worlds adorned with every single pleasure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཡང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་སྲེག་པར་བྱེད་པའི་མེ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་མར་མེའི་སྙིང་པོ་གཅིག་གི་མེ་ལྕེ་<tei:ref folio="F.275.a"/>ཙམ་གྱི་མེར་བྱིན་གྱིས་རློབ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could transform all the fires burning in as many buddhafields as there are grains of sand along the banks of the Ganges into the flame of single oil-lamp wick.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་བྱ་བ་བྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever could be done, he can do.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དག་ན་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་འོད་གང་དག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྤུའི་ཁུང་བུ་གཅིག་གི་འོད་ཀྱིས་ཟིལ་དུ་རླག་པར་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could outshine all the light of the suns and moons of buddhafields as numerous as the grains of sand along the banks of the Ganges with the light rays emitting from just one of his pores.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས་བརྩམས་ནས་ང་བསྐལ་པའམ། བསྐལ་པ་ལས་ལྷག་པར་ཡང་ཆོས་སྟོན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, on the topic of Mañjuśrī Kumārabhūta’s magical powers to create miraculous manifestations, I could teach the Dharma for an eon, or even more than an eon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱི་སྟོབས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་ནོ།། །།བམ་པོ་གཉིས་པ་སྟེ་ཐ་མ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī Kumārabhūta is endowed with such inconceivable miraculous manifestations and powerful blessings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ནས་འདུག་སྟེ། དེས་བདག་ཉིད་དགེ་སློང་གི་གཟུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་དེ་བདག་གིས་བལྟ་བར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-192"/>Then Māra Pāpīyān, who had come to be seated in that assembly, transformed himself into the form of a monk, and said to the Bhagavān, “Bhagavān, let me witness Mañjuśrī Kumārabhūta’s magical power to create miraculous manifestations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚིག་ཙམ་དུ་གསུངས་པས་ཅི་སྨན་གྱིས་བདག་ལ་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, what benefit is there in mere words? Let me see it directly!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་སྡིག་ཅན་དུ་མཁྱེན་བཞིན་དུ་སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་དེ་དག་གི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམ་པར་སྤེལ་བའི་ཕྱིར་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཇམ་དཔལ་ངས་ཁྱོད་ལ་བསྐུལ་གྱིས་ཁྱོད་ཀྱིས་འཁོར་འདི་དག་ལ་རང་གི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་སྟོབས་དང་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་ཅིག་དང་། སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམ་པར་འཕེལ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-193"/>The Bhagavān, knowing that this was Māra Pāpīyān, said to Mañjuśrī Kumārabhūta, so as to increase the roots of virtue for limitless sentient beings, “Mañjuśrī, I beseech you, show the assembly your power to create miraculous manifestations and your power of transformation, so that the roots of virtue of limitless sentient beings will increase.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྐུལ་བར་ཤེས་ནས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱིས་དབང་སྒྱུར་བ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-194"/>Thereupon Mañjuśrī Kumārabhūta, understanding the Bhagavān’s request, entered the absorption called manifestation of the power to control all phenomena with the mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱིས་དབང་སྒྱུར་བ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་དེ་བཞིན་དུ་མ་ཆད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as Mañjuśrī Kumārabhūta entered this absorption called manifestation of the power to control all phenomena with the mind, at that very moment, the entire assembly witnessed his magical power to create miraculous manifestations, precisely as the Bhagavān had described, without anything left out, without anything extra added on, and without any excess embellishment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ལྷག་པ་དང་། མི་མང་བར་མཐོང་ངོ་། །དེ་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་གྱིས་ཆོ་འཕྲུལ་དེ་མཐོང་ནས་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ། སངས་རྒྱས་བྱུང་བ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When they had seen those miraculous manifestations, the entire assembly was amazed and with sincere devotion they uttered these words: “That the Buddha has appeared is excellent, it is excellent!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བྱུང་བ་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་དོན་<tei:ref folio="F.275.b"/>ཆེན་པོར་ཉེ་བར་གནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Buddha’s appearance brings great benefit to beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱུང་བས་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་འདི་ལྟ་བུ་འདི་དག་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱུང་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because he has appeared, holy beings such as this also appear in the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-194</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འདི་ལྟ་བུ་ཡང་འཇིག་རྟེན་ན་སྣང་བ་ཡིན་ནོ་ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And inconceivable miracles such as these appear in the world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་གྱིས་ཆོ་འཕྲུལ་དེ་མཐོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-195"/>When Māra Pāpīyān saw this magical power he was awestruck.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With his palms joined, he paid homage to Mañjuśrī Kumārabhūta and said, “Mañjuśrī Kumārabhūta’s magical power to create miraculous manifestations is inconceivable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ་ངོ་མཚར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is amazing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་དག་ཆོ་འཕྲུལ་བཤད་པ་འདི་ཐོས་ནས་མོས་པ་དེ་དག་ངོ་མཚར་ཆེ་བར་བདག་གིས་བསམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I think any sentient being who hears about these miracles will have faith and be amazed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་བདུད་སྡིག་ཅན་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་གྱུར་ཀྱང་དེ་ལྟར་མོས་པའི་སེམས་ཅན་དེ་ལ་བར་ཆད་བགྱི་བའི་རྔོ་མི་ཐོག་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, even if there were as many wicked māras as there are grains of sand along the banks of the Ganges, they would still be unable to obstruct sentient beings with such faith.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་སྡིག་ཅན་བདག་ནི་རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་གླགས་ལྟ་ཞིང་སྐབས་ཚོལ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-196"/>“Bhagāvan, I, Māra Pāpīyān, always and constantly seek every opportunity to harm the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཡང་གཙེ་བར་སེམས་པ་དང་། བརྩོན་པའི་གང་ཟག་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བའི་བར་ཆད་བགྱི་བའི་སླད་དུ་ཡང་ཞུགས་པ་ལགས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེང་སླན་ཆད་གྲོང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I hang around with the intention of hurting sentient beings and severing the roots of virtue of those who strive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོང་ཁྱེར་དང་། གྲོང་རྡལ་དང་། ལྗོངས་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། ཕོ་བྲང་འཁོར་གང་ན་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་རབ་ཏུ་སྤྱོད་པ་དེར་ཁོ་ར་ཁོར་ཡུག་ཏུ་དཔག་ཚད་བརྒྱ་ཚུན་ཆད་དུ་མིག་གིས་མི་རྩོལ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་བདག་མི་མཆི་བར་བདག་ཡི་དམ་དེ་ལྟ་བུ་བླང་བར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, Bhagavān, from this day hence, I vow not to go within a radius of a hundred yojanas of those who practice this Dharma discourse, nor will I try to disturb them whether they are in villages, towns, cities, provinces, countries, or palaces.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འཆང་བ་དང་། འཆད་པ་དང་། སྟོན་པ་དང་། སོ་སོར་རྟོག་པ་དང་། བསྒྲུབ་པ་དེ་ལ་སྟོན་པ་ལ་བགྱི་བ་ལྟར་གུས་པ་བསྐྱེད་པར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will be as respectful toward those who uphold, explain, teach, analyze, and practice this Dharma as I am toward the Teacher.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འོ་ན་དུ་ལགས་ཀྱང་བདག་གི་འཁོར་གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསྟན་པའི་བར་ཆད་བགྱི་བ་དང་། བརྩོན་པ་རྣམས་གཡེངས་པར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་ཞུགས་པ་དག་མཆིས་ཏེ་དེ་དག་ཆད་པས་དགུམ་པའི་སླད་དུ་རིགས་ཀྱི་བུའམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་དེ་དག་གིས་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་དག་དྲན་པར་བགྱིའོ། །ཏདྱ་ཐཱ། ཨ་མ་ལེ། བི་མ་ལེ། སྠི་ཏ་ཏྭེ། ཨ་ག་ལ་མ་ནི་རྫི་ཏ་ཤ་ཏྲུ། ཛ་ཡེ་ཛ་ཡ་བ་ཏི། བྷཱུ་ཏ་མ་ཏི། ཤ་མེ། ཤཱན་ཏི། ཨ་ཕུ་མེ། ཕུ་ཕུ་མེ། དྷི་རེ། ཨ་ཁེ། མ་ཁེ། ཁ་ཁེ། མི་སི་ལེ། ཨ་ག་མེ། ཕུ་ལ་ཏེ། ཕུ་ལ། ཕུ་ལེ། ཕ་ཤུ་མེ། ཤུ་ཤུ་མེ། དྷི་དྷེ་རེ། ཨ་ན་བ་ན་ཏེ། སྠི་ཏ་ཏྭེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nevertheless, Bhagavān, there are some in my retinue who will try to obstruct the teachings of the Tathāgata and hang around to distract people from their efforts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྲྀ་ཏཱ་ར་ཐེ། ཀྲི་ཏཱ་བཱིརྱ། བཻ་རོ་ཙ་ན་སད་དྷརྨ་བྷ་ཎ་ཀོ་<tei:ref folio="F.276.a"/>སྱ་སཱུ་ཏྲ་སྱ་དྷཱ་རི་ཀ། ཨ་བྷྲ་མུ་ག་ཏ་ཨི་བ་སཱུརྱ་སྭཱ་ཧཱ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་སྨྲ་བ་གང་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་རྣམས་ཀྱིས་ཀུན་དུ་བསྲུངས་པ་དེ་ལ་བདུད་ཀྱི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་རྣམས་ཀྱིས་བར་ཆད་བགྱི་བ་ནི་གནས་མ་ལགས་ཤིང་སྐབས་མ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, in order to annihilate and kill them, sons and daughters of the lineage should remember these secret mantra words: <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-197"/>tadyathā | amale vimale sthitatve agalam anirjita­śatrujaye jayavati bhūtamati śame śānti aphu me phu phu medhire akhe makhe khakhe misile agame phulate phula phule phaśu me śuśu me dhidhere anavanate sthitatve kṛtārthe kṛtavīrya vairocana saddharmabhaṇako ’sya sūtrasya dhāraka abhram ugata iva sūrya svāhā |<tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-207"/> “Bhagavān, preachers of the Dharma will be thoroughly protected by these words, and gods of the māra realm who would hinder them will have no opportune time or place.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་གནས་མ་མཆིས་ཀྱི་སྟེང་དུ་དེ་ལ་གོས་དང་། ཟས་དང་། མལ་ཆ་དང་། ན་བའི་གསོས་སྨན་དང་། ཡོ་བྱད་རྣམས་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And before departing, they will make donations of robes, alms, bedding, medicine for sickness, and assembled useful provisions to them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲོ་བར་བགྱི་བ་དང་། སྤོབས་པར་བགྱི་བར་སྤྲོ་བར་འགྱུར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will delight them and will delight in inspiring them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་འམ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་གང་དག་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་འདི་དག་བརྗོད་པས་གཡེང་བ་མ་མཆིས་པའི་རྒྱུད་ཀྱིས་གདུགས་མཚན་འདས་པར་བགྱིད་པ་དེ་དག་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བསྲུངས་པར་འགྱུར། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bhagavān, sons and daughters of the lineage who utter this mantra will have undistracted minds both day and night, and will be protected by the gods.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མི་འམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། མི་དང་། མི་མ་ལགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྲུངས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be protected by nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kiṃnaras, and mahoragas, as well as humans and nonhumans alike.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལ་སླར་རྒོལ་བའམ་མི་མཛའ་བ་གང་གིས་གླགས་བལྟས་ཀྱང་གླགས་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Henceforth any opponents and enemies who try to harm them will be unable to do so.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-208"/>The Bhagavān then gave Māra Pāpīyān his approval: “This is excellent, Pāpīyān, just excellent!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །འདིར་ཁྱོད་ཀྱིས་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་བསྟན་པ་བརྗོད་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your presentation of this mantra here has shaken the realms of the world, as numerous as the grains of sand along the banks of the Ganges, in six ways.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱི་སྤོབས་པ་དེ་ཐམས་ཅད་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སུ་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All of your eloquence should be considered a blessing of Mañjuśrī Kumārabhūta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་བྱིན་གྱི་རླབས་འདི་བསྟན་པ་དང་། བདུད་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་དང་། རིག་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་བསྟན་པ་ན་སྲོག་ཆགས་ཉི་ཁྲིས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>While Mañjuśrī Kumārabhūta’s magical power to create miracles and his blessings were being revealed, and while the power of Māra’s secret mantra and the power of his vidyā mantra were being taught, twenty thousand beings developed the mind set on unsurpassable, completely perfect awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་རྫུ་འཕྲུལ་བསྡུས་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-209"/>Then Mañjuśrī Kumārabhūta, gathering in his miraculous manifestations, said to the god Śrībhadra, “Divine being, return to the Heaven of Joy!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁྱོད་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་སོང་ལ་དགའ་ལྡན་གྱི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་རྣམས་སྡུས་ཤིག་དང་ཁོ་བོ་ཡང་དེར་འོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Assemble the gods of the Heaven of Joy and I will come there.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་ལྟར་མཉན་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་<tei:ref folio="F.276.b"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་ཐམས་ཅད་དང་། ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན་ལ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་འཁོར་དང་བཅས་པར་འཁོར་དེ་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>After listening to Mañjuśrī Kumārabhūta, the god Śrībhadra circumambulated the Bhagavān, Mañjuśrī Kumārabhūta, and the entire saṅgha of bodhisattvas and śrāvakas, then disappeared from the assembly, departing for the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་དགའ་ལྡན་གྱི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་རྣམས་ལ་སྨྲས་པ། གྲོགས་པོ་དག་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-210"/>There, the god Śrībhadra said to the gods of the Heaven of Joy, “Friends, let it be known!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའོ་བུ་ཅག་ལ་སྙིང་བརྩེ་བའི་ཕྱིར་འདིར་འོང་གིས་དེ་ལ་དགའ་ལྡན་གྱི་རིས་ཀྱི་ལྷ་ཁྱེད་དགའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī Kumārabhūta is coming here out of love and compassion for us. You, gods of the Heaven of Joy, give up your heedless joys and pleasures.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-210</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྩེ་བ་ལ་བག་མེད་པ་འོར་ཏེ་བག་ཡོད་པར་གྱིས་ལ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ཆོས་ཉན་དུ་ཤེག་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Be heedful, and come to listen to the Dharma of Mañjuśrī Kumārabhūta!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལས་ཀྱི་ཕྱིར་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་ཀྱི་དབུས་སུ་ལྷའི་ཡིད་ལས་བྱུང་བ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ལས་བྱས་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཆུར་ཤར་ནུབ་ཏུ་དཔག་ཚད་སུམ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་ཡོད་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-211"/>In order to make offerings to Mañjuśrī Kumārabhūta, the god Śrībhadra prepared an assembly space enclosed by water in the center of the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེང་ལྷོ་བྱང་དུ་དཔག་ཚད་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་ཡོད་པ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It was made from all kinds of precious jewels sprung from the minds of the gods, and it extended thirty-two thousand yojanas from east to west and sixteen thousand yojanas from north to south.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེར་སེང་གེའི་ཁྲི་སྣ་ཚོགས་བལྟ་ན་སྡུག་པ་ལྷའི་རས་བཅོས་བུ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བཏིང་བ་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་རྣམ་པ་འདི་ལྟ་བུའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་བཀོད་པ་དེ་དག་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In it he set out various lion thrones, beautiful to behold, adorned with many hundreds and thousands of heavenly fabrics, and many thousands of seating mats.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་ཁྲི་རྣམས་ཀྱང་བྱས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་བཀོད་པ་དང་། སེང་གེའི་ཁྲི་བཀོད་པ་བགྱིས་ལགས་ན་ད་དེའི་དུས་ལ་བབ་པར་མཁྱེན་ན་གཤེགས་སུ་གསོལ། དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having arranged the assembly space in this fashion and prepared the lion thrones, the god Śrībhadra joined his palms and said to Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, the assembly space and the lion thrones are ready.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་ཀྱི་མཆོག་ལྔ་བརྒྱ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you deem the time opportune, please approach.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་དུ་བདར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-212"/>At that moment, Mañjuśrī Kumārabhūta, accompanied by twelve thousand bodhisattvas and five hundred excellent śrāvakas, and surrounded and escorted by thousands of gods, nāgas, yakṣas, and gandharvas, bowed his head to the Bhagavān’s feet, circumambulated the Bhagavān three times, then disappeared from the Bhagavān’s presence and arrived at that very instant in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དྲུང་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ནས། སྐད་ཅིག་ཐང་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དེ་ལ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་ཏོ། །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་རིན་པོ་ཆེ་བཀོད་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་དེར་རང་གི་ཁྲི་ཇི་ལྟར་བཤམས་པ་ལ་འདུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-213"/>Mañjuśrī Kumārabhūta then took his seat upon the throne that had been set out for him in the midst of that assembly space made from precious jewels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། ཐམས་<tei:ref folio="F.277.a"/>ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་ཀྱང་སྟན་ཅི་རིགས་པ་ལ་འཁོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas and the great śrāvakas, and all the members of the accompanying retinue, also took their appropriate seats.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི་རིས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་དང་། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་དང་། འཐབ་བྲལ་དང་། འཕྲུལ་དགའ་དང་། གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་དང་། བདུད་ཀྱི་རིས་རྣམས་དང་། གཟུགས་ན་སྤྱོད་པའི་ཚངས་རིས་ཀྱི་ལྷ་ནས་བཟུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The gods from the Heaven of the Four Great Kings, the Heaven of the Thirty-Three, the ﻿Heaven Free from Strife, ﻿the Heaven of Delighting in Emanations, ﻿the Heaven of Making Use of Others’ Emanations, and the Abode of Māras, and the gods of the form realm from the Brahmā Heavens up to the Highest Heaven, heard this news from one another.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོག་མིན་གྱི་བར་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་སྒྲ་ཐོས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The news spread: “Lo, Mañjuśrī Kumārabhūta will give a great and eloquent discourse in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟར་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་འབེལ་བའི་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་ཆེན་པོ་སྨྲ་བར་འགྱུར་གྱིས་བདག་ཅག་ཀྱང་ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་ངེས་པར་དེར་འདོང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We should definitely go there ourselves to hear it!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དེ་ལྟ་བུ་དག་མཐོང་བ་ནི་ལེགས་པར་མཐོང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To see holy beings such as these is a great opportunity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-213</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལས་ཆོས་ཐོས་པ་ནི་ལེགས་པར་ཐོས་པའོ་ཞེས་སྒྲ་ཐོས་ནས་སྐད་ཅིག་ཐང་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དེ་ལ་འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To hear the Dharma from them is a great opportunity.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པ་དག་རང་རང་གི་གནས་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ། དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-214"/>Upon hearing this, innumerable, countless gods of the desire and form realms disappeared from their abodes and arrived instantly in the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་དེ་ལྟ་བུའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས་དེས་ལྷའི་འཁོར་དེ་ཙམ་དུ་ཚད་མེད་པ་དག་རིན་པོ་ཆེ་བཀོད་པའི་ཁྱམས་ཀྱི་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་གོ་སྐབས་ཡངས་པར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And even though the gods were innumerable, through the blessings of Mañjuśrī Kumārabhūta, each had ample room to sit in that assembly space made from precious jewels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་ལྷའི་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི་འདུས་ལགས་ན་ཆོས་ཀྱི་བཀའ་མཆིད་ལས་བརྩམས་ཏེ་སྤོབས་པར་མཛད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the god Śrībhadra said to Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, this great assembly of gods has gathered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, I beseech you, inspire us with a sermon on the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །གྲོགས་པོ་དག་ཆོས་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྡུད་པར་འགྱུར་བ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-215"/>Mañjuśrī Kumārabhūta then addressed the god Śrībhadra and the entire assembly: “Friends, all the virtuous qualities of bodhisattvas can be condensed into four qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་གནས་པའི་ཐོས་པ་དང་། བསམ་གཏན་ལ་གནས་པའི་ཤེས་རབ་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པ་ལ་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། ཐབས་ལ་གནས་པའི་བག་ཡོད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are learning grounded in moral discipline, wisdom grounded in meditative concentration, gnosis grounded in higher perceptions, and heedfulness grounded in skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྡུད་པར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, these four qualities encompass all the virtuous qualities of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་ཡོངས་སུ་དག་པ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་འཇུག་སྟེ། ཡོངས་སུ་དག་པ་<tei:ref folio="F.277.b"/>རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་འཇུག་ཅེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-216"/>“Friends, one engages in moral discipline through eight modes of purification.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How does one engage these eight modes of purification?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངག་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། སེམས་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། བསམ་པ་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། འཚོ་བ་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པ་དག་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། ཚུལ་འཆོས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like this: one engages in moral discipline with (1) pure body, (2) pure speech, (3) pure mind, (4) pure thoughts, and (5) pure livelihood; (6) pure spiritual practice and strict abstinence; (7) abandoning all forms of hypocrisy, flattery, hustling, and hankering after others’ property; and (8) not forgetting the mind set on awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁ་གསག་དང་། གཞོགས་སློང་དང་། ཐོབ་ཀྱིས་འཇལ་བ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤོང་བའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་བརྗེད་པའི་རྣམ་པས་འཇུག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་ཡོངས་སུ་དག་པ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་འཇུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes of purification, one engages in moral discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཐོས་པ་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-217"/>“Friends, one purifies learning through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་མ་ལ་གུས་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ང་རྒྱལ་བཅོམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། དྲན་པ་མི་གཡེང་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བསྟན་པ་དང་རབ་ཏུ་བཤད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བདག་ལ་མི་སྟོད་ཅིང་གཞན་ལ་མི་སྨོད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies learning by (1) respecting the guru, (2) destroying pride, (3) perfecting perseverance and meditative concentration, (4) not letting mindfulness waver, (5) teaching and explaining the Dharma, (6) not praising oneself or disparaging others, (7) appropriate analysis, and (8) behaving with qualities as instructed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་བཞིན་དུ་སོ་སོར་རྟོག་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཇི་ལྟར་ཐོས་པའི་ཆོས་སྒྲུབ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཐོས་པ་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies learning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསམ་གཏན་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-218"/>“Friends, one purifies meditative concentration through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་གནས་ཤིང་དབེན་པ་ལ་དགའ་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། འདུ་འཛི་སྤོང་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཡུལ་དང་མི་འདྲེ་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ལུས་དང་སེམས་ལས་སུ་རུང་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཁ་ཟས་བསྙུངས་ཏེ་ལུས་འཚོ་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། དམིགས་པ་ལ་འཇོག་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྒྲ་དང་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་འཇིག་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies concentration by (1) staying in remote places and delighting in isolation, (2) giving up worldly concerns, (3) not getting distracted by sense objects, (4) being pliant in body and mind, (5) subsisting on limited food, (6) placing one’s mind on an object, (7) eliminating the use of words and signs, and (8) completely comprehending each of the noble truths dispassionately.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་བདེན་པ་དང་ཟང་ཟིང་མེད་པར་སོ་སོར་ཡང་དག་པར་བགེང་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསམ་གཏན་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies meditative concentration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.278.a"/>ཤེས་རབ་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-219"/>“Friends, one purifies wisdom through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། ཕུང་པོ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཁམས་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྐྱེ་མཆེད་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བདེན་པ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། དབང་པོ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་གསུམ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བག་ལ་ཉལ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies wisdom through being learned about (1) the aggregates, (2) the constituents, (3) the sense fields, (4) dependent origination, (5) the truths, (6) the sense faculties, (7) the three doors of liberation, and (8) how to destroy predispositions, fetters, and all views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་ནས་དཀྲིས་པ་དང་། ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་འཇོམས་པ་ལ་མཁས་པའི་རྣམ་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཤེས་རབ་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-221"/>“Friends, one purifies the higher perceptions through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲིབ་པ་མེད་པར་གཟུགས་ཐམས་ཅད་མཐོང་བས་ལྷའི་མིག་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྒྲིབ་པ་མེད་པར་སྒྲ་ཐམས་ཅད་ཐོས་པས་ལྷའི་རྣ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལ་རྣམ་པར་ལྟ་བས་ཕ་རོལ་གྱི་སེམས་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྒྲིབ་པ་མེད་ཅིང་ཆགས་པ་མེད་པར་སྔོན་གྱི་མཐའ་རྗེས་སུ་དྲན་པས་སྔོན་གྱི་གནས་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་མཐའ་ཡས་པར་འགྲོ་བས་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་བྱ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཟག་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་པ་ཤེས་པས་བསལ་ཅིང་དུས་མ་ཡིན་པ་ཡོངས་སུ་སྤངས་པས་ཟག་པ་ཟད་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། གཡོ་བ་དང་། རློམ་སེམས་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་དགེ་བའི་རྩ་བ་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies (1) the divine eye by seeing all forms without hindrance; (2) the divine ear by hearing all sounds without hindrance; (3) knowledge of others’ minds by observing the mental activity of all sentient beings; (4) knowledge of past lives by recalling the beginning of the world without hindrance or attachment; (5) miraculous manifestation by traveling to limitless buddhafields; (6) the ability to eliminate all afflictions by knowing how to do so, and by abandoning all that is inopportune; (7) higher perceptions through one’s roots of virtue that give respite from all deception and vanity; and (8) teaching one’s knowledge by instigating in others the experience one has formerly had oneself.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྔོན་དམ་བཅས་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་བྱེད་པས་ཤེས་པ་བསྟན་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies the higher perceptions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-223"/>“Friends, one purifies gnosis through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-223</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕུང་པོ་ལྔ་ཡོངས་སུ་ཤེས་པས་སྡུག་བསྔལ་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྲེད་པ་ཤིན་ཏུ་སྤོང་བས་ཀུན་འབྱུང་བ་<tei:ref folio="F.278.b"/>ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བརྟེན་ནས་སྐྱེས་པ་ལ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་པས་འགོག་པ་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། འདུས་བྱས་དང་། འདུས་མ་བྱས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་འཇུག་པས་ལམ་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ལས་དང་བྱ་བ་དང་མི་འགལ་བས་རྒྱུ་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བདག་མེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་མེད་པ་དང་། སྲོག་མེད་པ་དང་། གསོ་བ་མེད་པས་རྐྱེན་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies (1) knowledge of suffering by completely knowing the five aggregates;<tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-224"/> (2) knowledge of the source of suffering by thoroughly ridding oneself of craving; (3) knowledge of the cessation of suffering by analyzing that which is produced dependently as unborn; (4) knowledge of the path to the cessation of suffering by engaging with conditioned and unconditioned phenomena as the same; (5) knowledge of causes through not contradicting the law of karma and action; (6) knowledge of conditions through there being no self, no sentient beings, no life force, and no living beings; (7) knowledge of the three times by completely severing the three spheres; and (8) one perfects omniscient gnosis by engaging all the gnoses that are the perfection of wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-224</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་གསུམ་ཡོངས་སུ་གཅོད་པས་དུས་གསུམ་ཤེས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ལ་འཇུག་པས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies gnosis.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ངེས་པར་སེམས་པ་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-226"/>“Friends, one purifies certainty through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནང་ཉེ་བར་ཞི་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཕྱི་རོལ་དུ་མི་རྒྱུ་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཁམས་གསུམ་ལ་མི་གནས་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་དང་འཐུན་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་འབྱུང་བ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: one purifies certainty through (1) inner peace, (2) not ruminating about external things, (3) not dwelling on the three realms, (4) behaving in keeping with dependent origination, (5) recognizing the unborn and unarisen, (6) contemplating the absence of formation, (7) contemplating the absence of self in all phenomena, and (8) being thoroughly undisturbed by afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-376">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-226</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་བདག་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་མི་འཁྲུགས་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་འདི་ནི་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ངེས་པར་སེམས་པ་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes, one purifies certainty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-377">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བག་ཡོད་པ་ཡོངས་སུ་དག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-227"/>“Friends, one purifies heedfulness through eight modes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-378">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བརྒྱད་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the eight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-379">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཐོས་པ་ཡོངས་སུ་བྱང་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། བསམ་གཏན་དེ་ལ་མ་ཆགས་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཤེས་རབ་དང་གསུང་རབ་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པ་ལས་མ་ཉམས་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་རློམ་སེམས་མེད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are as these: one purifies heedfulness (1) by not clinging to moral discipline as supreme, (2) by cultivating learning, (3) by not being attached to meditative concentration, (4) through wisdom and scriptural knowledge, (5) through flawless higher perceptions, (6) by being without conceptual thinking through gnosis, (7) through being certain beyond dispute, and (8) by not letting virtuous qualities go to waste.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-380">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-227</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངེས་པར་སེམས་པས་རྩོད་པ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། དགེ་བའི་ཆོས་ཆུད་མི་ཟ་བས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་<tei:ref folio="F.279.a"/>རྣམ་པ་བརྒྱད་པོ་དེ་དག་གིས་བག་ཡོད་པ་ཡོངས་སུ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, through these eight modes one purifies heedfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-381">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཁྱེད་བག་ཡོད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-228"/>“Therefore, friends, be heedful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-382">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བག་ཡོད་པ་ལ་རྟོན་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་བདེ་བ་གསུམ་ལས་ཡོངས་སུ་ཉམས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas who rely on heedfulness do not fall from the three joys.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-383">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these three?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-384">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བདེ་བ་དང་། བསམ་གཏན་གྱི་བདེ་བ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བདེ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the joy of the gods, the joy of meditative absorption, and the joy of nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-385">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་སོང་གསུམ་ལས་ཡོངས་སུ་ཐར་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will be free from the three painful rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-386">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these three?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-387">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ཏེ་གསུམ་པོ་དེ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are being reborn as hell beings, as animals, and in the world of the Lord of Death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-388">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་གསུམ་གྱིས་འཕྲོགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will not be pillaged by the three sufferings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-389">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གང་ཞེ་ན། སྐྱེ་བའི་སྡུག་བསྔལ་དང་། རྒ་བའི་སྡུག་བསྔལ་དང་། འཆི་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཏེ་གསུམ་པོ་དེ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these three? They are the suffering of birth, the suffering of old age, and the suffering of death.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-390">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིགས་པ་གསུམ་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will completely transcend the three fears.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-391">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are these three?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-392">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཚོ་བ་མེད་པའི་འཇིགས་པ་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་མེད་པའི་འཇིགས་པ་དང་། འཁོར་ལ་བག་ཚ་བའི་འཇིགས་པ་སྟེ་གསུམ་པོ་དེ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The fear of having no livelihood, the fear of not being praised, and the fear of anxieties in saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-393">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲིད་པ་གསུམ་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བར་འགྱུར་ཏེ། འདོད་པའི་སྲིད་པ་དང་། གཟུགས་ཀྱི་སྲིད་པ་དང་། གཟུགས་མེད་པའི་སྲིད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will completely transcend the three realms of existence: existence in the desire realm, the form realm, and the formless realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-394">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་མ་གསུམ་སྦྱོང་སྟེ། འདོད་ཆགས་ཀྱི་དྲི་མ་དང་། ཞེ་སྡང་གི་དྲི་མ་དང་། གཏི་མུག་གི་དྲི་མའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They clear away the three impurities: the impurities of attachment, hatred, and delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-395">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་གསུམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་དེ། ལྷག་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ལྷག་པའི་སེམས་དང་། ལྷག་པའི་ཤེས་རབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They accomplish the three trainings: superior moral discipline, superior intention, and superior wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-396">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་དག་པ་གསུམ་ཐོབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ལུས་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ངག་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། སེམས་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They gain three purities: the purity of body, purity of speech, and purity of mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-397">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསོད་ནམས་བྱ་བ་ལས་བྱུང་བའི་དངོས་པོ་གསུམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་དེ། སྦྱིན་པ་ལས་བྱུང་བ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ལས་བྱུང་བ་དང་། བསྒོམས་པ་ལས་བྱུང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They perfect the three things that arise from meritorious action: that which comes from giving, that which comes from moral discipline, and that which comes from meditation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-398">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་གསུམ་སྒོམ་པར་བྱེད་དེ། སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They meditate on the three doors of liberation: emptiness, signlessness, and wishlessness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-399">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-228</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་གསུམ་རྒྱུན་མི་གཅོད་དེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་རིགས་དང་། ཆོས་ཀྱི་རིགས་དང་། དགེ་འདུན་གྱི་རིགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not sever the three lineages: those of the Buddha, of the Dharma, and of the Saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-400">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ཀྱི་མི་འཐུན་པའི་ཕྱོགས་གསུམ་གསུམ་རབ་ཏུ་སྤོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-230"/>“For each perfection, they relinquish three positions that are incompatible with that perfection.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-401">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེར་སྣའི་དྲི་མ་དང་། སེར་སྣའི་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར་བ་དང་གཏོང་བ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་སྡང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For giving, these are the stain of avarice, being unable to let go of avarice, and hostility toward those who give.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-402">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆལ་བའི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ལས་ཟློག་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་<tei:ref folio="F.279.b"/>སྡང་བ་དང་། གནོད་སེམས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For moral discipline, they are corrupt moral discipline, turning away from discipline, and hostility toward those who have discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-403">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་ལས་ཟློག་པ་དང་། བཟོད་པ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་སྡང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For patience, they are harmful intentions, turning away from patience, and hostility toward those who have patience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-404">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེ་ལོ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ལས་ཟློག་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་སྡང་བ་དང་། རྣམ་པར་གཡེང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For effort, they are laziness, turning away from effort, and hostility toward those who make effort.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-405">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་ལས་ཟློག་པ་དང་། བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་སྡང་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For meditative concentration, they are distraction, turning away from meditative concentration, and hostility toward those with meditative concentration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-406">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-230</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆལ་བའི་ཤེས་རབ་དང་། ཤེས་རབ་ལས་ཟློག་པ་དང་། ཤེས་རབ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་སྡང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For wisdom, they are corrupted wisdom, turning away from wisdom, and hostility toward those who have wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-407">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ཀྱི་རྟོན་པ་གསུམ་གསུམ་གྱིས་ཉེ་བར་རྟོན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-231"/>“Each of the perfections has three bases that support it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-408">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསུམ་གསུམ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the three each?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-409">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདོག་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་དང་། རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་མི་རེ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are these: The perfection of giving is supported by giving away all of one’s possessions, not harboring hopes about the ripening of one’s actions, and dedicating one’s merit to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-410">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཡང་དག་པར་ལེན་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་མེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moral discipline is supported by genuinely adopting moral discipline, not clinging to moral discipline as supreme, and dedicating one’s merit to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-411">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་ཅིང་དེས་པ་དང་། བདག་དང་གཞན་རྗེས་སུ་སྲུང་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Patience is supported by acceptance and gentleness, by protecting oneself and others, and dedicating one’s merit to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-412">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྩོན་འགྲུས་གཅེས་པ་མི་འདོར་བ་དང་། བླང་བ་མེད་ཅིང་དོར་བ་མེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་དང་། བསམ་གཏན་ཉེ་བར་ལེན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Effort is supported by not giving up, neither accepting nor rejecting, and dedicating one’s merit to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-413">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གནས་པར་བསམ་གཏན་བྱེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Concentration is supported by taking up meditation, meditating without attachment, and dedicating one’s merit toward awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-414">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱིས་སྣང་བ་དང་། སྤྲོས་པ་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Wisdom is supported by the light of wisdom, the absence of elaborations, and dedicating one’s merit toward awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-415">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྔོ་བ་སྟེ། གྲོགས་པོ་དག་བག་ཡོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ཀྱི་རྟོན་པ་འདི་གསུམ་གསུམ་གྱིས་ཉེ་བར་རྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, bodhisattvas who are heedful support their practice of the perfections with these sets of three for each.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-416">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཁྱེད་ཅག་བག་ཡོད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, friends, be heedful!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-417">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-231</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་དང་། དེ་ལས་གཞན་པའི་དགེ་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་གང་ཡིན་པ་དག་ཀྱང་བག་ཡོད་པས་འཐོབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For it is through heedfulness that that the awakening of buddha bhagavāns, and the virtues and qualities oriented toward awakening, are achieved.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-418">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་བག་ཡོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཚེགས་ཆུང་ངུས་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-233"/>“Friends, heedful bodhisattvas perfect cultivation of the four applications of mindfulness with little trouble.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-419">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་བསྒོམ་པ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to meditatively cultivate the four applications of mindfulness?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-420">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་ལུས་ཀྱི་གནས་མེད་པ་དང་། ཚོར་བའི་གནས་མེད་པ་དང་། སེམས་ཀྱི་གནས་མེད་པ་དང་། ཆོས་ཀྱི་གནས་མེད་པ་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(1) A person’s body has no location; (2) feelings have no location; (3) the mind has no location, and (4) phenomena have no location.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-421">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-233</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་མེད་ཅིང་རྟེན་མེད་པ་འདི་ནི་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བསྒོམ་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The lack of location or basis for all phenomena is called meditation on the four applications of mindfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-422">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེགས་ཆུང་ངུས་ཡང་དག་པའི་སྤོང་བ་བཞི་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-234"/>“With little trouble they perfect cultivation of the four correct exertions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-423">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་སྤོང་བ་བཞི་བསྒོམ་པ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to cultivate the four exertions?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-424">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-234</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་དང་མཚུངས་པ་དང་། གཟོད་མ་ཉིད་<tei:ref folio="F.280.a"/>ནས་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མ་བྱུང་བ་དང་། མ་འཐོན་པ་དང་། མངོན་པར་མ་གྲུབ་པར་ཡང་སོ་སོར་རྟོག་ཅིང་སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ཆོས་མ་སྐྱེས་པ་རྣམས་མི་སྐྱེ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འདུན་པ་སྐྱེད་ཅིང་འབད་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་ཞིང་སེམས་རབ་ཏུ་འཛིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(1) Though one analyzes all phenomena as being like space— primordially unborn, unarisen, unemergent, and nonexistent—nevertheless, so as to prevent wrong and unvirtuous states of mind that have not yet arisen from arising in ordinary perception, one maintains an attitude that is fully attentive, with resolve, exertion, and perseverance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-425">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་འཇོག་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པར་ཡང་སོ་སོར་རྟོག་ཅིང་། སེམས་ཅན་གཞན་དག་དང་། གང་ཟག་གཞན་རྣམས་ཀྱི་མི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤང་བའི་ཕྱིར་འདུན་པ་སྐྱེད་ཅིང་འབད་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་ཞིང་སེམས་རབ་ཏུ་འཛིན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་འཇོག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-235"/>“(2) Though one analyzes all phenomena as being without karmic results, nevertheless, so as to avoid all the unvirtuous qualities of other beings and other persons that have not yet appeared in one’s ordinary perception, one maintains an attitude that is fully attentive, with resolve, exertion, and perseverance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-426">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-235</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ཆོས་སྐྱེས་པ་རྣམས་སྤང་བའི་ཕྱིར་འདུན་པ་སྐྱེད་ཅིང་འབད་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་ཞིང་སེམས་རབ་ཏུ་འཛིན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་འཇོག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And so as to rid oneself of all wrong and unvirtuous phenomena that have already arisen, one maintains an attitude that is fully attentive, with resolve, exertion, and perseverance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-427">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-236</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཡང་མོས་ལ་དགེ་བའི་ཆོས་མ་སྐྱེས་པ་རྣམས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར་འདུན་པ་སྐྱེད་ཅིང་འབད་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་ཞིང་སེམས་རབ་ཏུ་འཛིན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་འཇོག་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་ཡང་ཡིད་ཆེས་ལ། དགེ་བའི་ཆོས་སྐྱེས་པ་རྣམས་གནས་པར་བྱ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-236"/>“(3) Though one has conviction that all phenomena are empty, nevertheless, so as to give rise to virtuous phenomena that have not yet arisen, one maintains an attitude that is fully attentive, with resolve, exertion, and perseverance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-428">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉམས་པར་མི་འགྱུར་བར་བྱ་བ་དང་། ཕྱིར་ཞིང་འཕེལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འདུན་པ་སྐྱེད་ཅིང་འབད་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་ཞིང་སེམས་རབ་ཏུ་འཛིན་ཏེ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་འཇོག་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྩོམ་པ་མེད་ཅིང་རྟུལ་བ་མེད་པར་ཡང་མཐོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-237"/>“(4) Though one believes that all phenomena are liberated, nevertheless, so as to ensure that those virtuous qualities that have already arisen will remain and not diminish, but grow, one maintains an attitude that is fully attentive, with resolve, exertion, and perseverance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-429">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་མཉམ་པ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ཆོས་གང་གི་སྐྱེ་བ་ཡང་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And seeing that all phenomena neither begin nor end, one realizes that in the sameness of all phenomena there is neither arising nor ceasing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-430">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-237</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགོག་པ་ཡང་མེད་པ་འདི་ནི་ཡང་དག་པའི་སྤོང་བ་བསྒོམ་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is cultivation of the exertions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-431">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བཞི་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-238"/>“They perfect cultivation of the four bases of magical power.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-432">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བསྒོམ་པ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to meditatively cultivate the bases of magical power?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-433">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལུས་དང་སེམས་ལས་སུ་རུང་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>One first develops mental and physical pliancy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-434">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སེམས་ལས་སུ་རུང་བས་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་འདུན་པ་ཡང་མི་འདོར་ལ་འདོད་པའི་འདོད་ཆགས་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཡང་མངོན་པར་བརྩོན་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱང་རྩོམ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With mental pliancy, one does not give up the resolve toward virtuous qualities, one strives to abandon desire, and one makes an effort to bring sentient beings to full ripening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-435">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྟགས་ནས་ཀྱང་ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱང་མི་འདོར་ལ་སེམས་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་ཡང་རབ་ཏུ་ཤེས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Though on analysis all phenomena are without referents, in order to fully and completely awaken all the qualities of a buddha, one does not give up the mind of awakening, while recognizing that the mind is like an illusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-436">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-238</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཐོས་<tei:ref folio="F.280.b"/>པའི་ཆོས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡང་དཔྱོད་ལ་ཆོས་རྣམས་ལ་གནས་པར་ཡང་མི་བྱེད་ཅིང་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Analyzing things in accordance with the Dharma as it has been heard, one does not settle on or cling to phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-437">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དབང་པོ་ལྔ་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ། དབང་པོ་དྲུག་ལ་རྟེན་པར་མི་བྱེད་ཅིང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དབང་པོ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཤེས་པ་ཡང་གཏོང་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-239"/>“They perfect cultivation of the five faculties, they do not rely on the six senses, and they relinquish even knowledge for the sake of bringing the faculties of sentient beings to full ripening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-438">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅིག་ཏུ་གནས་པ་ཡང་ཐོབ་པར་འགྱུར་ཞིང་གཞན་གྱི་དད་པས་ཀྱང་མི་འགྲོ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(1) They achieve one-pointed concentration and live without putting faith in others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-439">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་ཐོབ་ལ། བླང་བ་ཡང་མེད་ཅིང་དོར་བ་ཡང་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(2) They achieve everything without either accepting or rejecting.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-440">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དུ་འགྲོ་བའི་ལམ་ལ་ཡང་རྨོངས་པ་མེད་ལ། དྲན་པ་ཡང་མེད་ཅིང་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ཡང་མེད་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(3) They know without confusion the paths that lead to all states, without needing to recollect or think of them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-441">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྗེས་སུ་ཡང་སོང་ལ། རྟག་ཏུ་མཉམ་པར་ཡང་གཞག་པར་གྱུར་ཅིང་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(4) They observe all phenomena, and by maintaining equanimity toward them, enter meditative equipoise in the sameness of all phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-442">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་རིབ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ཡང་ཐོབ་པར་གྱུར་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(5) They reach the light of undarkened gnosis, and completely sever elaborations and views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-443">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-239</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲོས་པ་དང་ལྟ་བ་ཡང་ཡང་དག་པར་ཆད་པ་འདི་ནི་དེའི་དབང་པོ་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way they perfect meditation on the faculties.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-444">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྟོབས་ལྔ་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ། དད་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པས་ཕས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་རྫི་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-241"/>“They perfect cultivation of the five powers: (1) With the power of faith, they are unassailable by all opponents.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-445">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་བདུད་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཐུབ་པར་དཀའ་བ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(2) With the power of effort, they are inaccessible to all māras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-446">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དུ་མི་འཕྲོགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(3) With the power of mindfulness, they are not captivated by śrāvakas or pratyekabuddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-447">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་སྒྲིབ་པ་རྣམས་ཀྱིས་མི་ནོན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(4) With the power of meditative absorption, they are not weighed down by impediments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-448">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་སྟོབས་དང་ལྡན་པས་ལྟ་བར་གྱུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(5) With the power of wisdom, they have no attachment to views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-449">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-241</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་སྟོབས་ལྔ་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In this way they perfect cultivation of the five powers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-450">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བདུན་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-242"/>“They perfect cultivation of the seven branches of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-451">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to meditatively cultivate the branches of awakening?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-452">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ལྟ་སྟེ། དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་བརྗེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དྲན་པ་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is like this: (1) So as not to forget all virtuous phenomena, they cultivate the branch of awakening that perfects mindfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-453">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བ་དང་འཐུན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཆོས་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(2) So as to behave in accordance with dependent origination, they cultivate the branch of awakening that perfects discrimination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-454">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ལམ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(3) So as to never turn back from the path to awakening, they cultivate the branch of awakening that perfects effort.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-455">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟང་ཟིང་མེད་པའི་ཆོས་ལ་དགའ་བ་རབ་ཏུ་མྱང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དགའ་བ་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(4) So as to experience the joy of unadulterated phenomena, they cultivate the branch of awakening that perfects joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-456">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་གཡོ་བ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་<tei:ref folio="F.281.a"/>ཤིན་ཏུ་སྦྱངས་པ་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(5) So as to quell mental and physical agitation, they cultivate the branch of awakening that perfects pliancy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-457">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་མངོན་པར་བསྒྲུབས་པའི་ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>(6) So as to actualize emptiness, signlessness, and wishlessness, they cultivate the branch of awakening that perfects meditative absorption.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-458">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཐོ་དམའ་མེད་པའི་བཏང་སྙོམས་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And (7) so as to be without highs and lows, they cultivate the branch of awakening that perfects equanimity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-459">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-242</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒོམ་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is what is called cultivating the branches of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-460">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་བག་ཡོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཚེགས་ཆུང་ངུས་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་བསྒོམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་ཏེ། ལམ་བསྒོམ་པ་གང་ཞེ་ན། གང་འདི་རྟག་པ་དང་ཆད་པ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་ལྟ་བ་བསྒོམ་པ་དང་། འདོད་པ་དང་གནོད་སེམས་དང་རྣམ་པར་འཚེ་བའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་རྟོག་པ་བསྒོམ་པ་དང་། བདག་དང་གཞན་ལ་གདུང་བ་མེད་པའི་ཡང་དག་པའི་ངག་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-243"/>“Friends, heedful bodhisattvas perfect cultivation of the noble eightfold path with little difficulty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-461">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་འཆོས་པ་དང་། ཁ་གསག་དང་། གཞོགས་སློང་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to cultivate the path?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-462">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོབ་ཀྱིས་འཇལ་བ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་འཚོ་བ་བསྒོམ་པ་དང་། ལུས་དང་སེམས་ཉམ་ཆུང་བ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་ལས་ཀྱི་མཐའ་བསྒོམ་པ་དང་། བདག་ལ་སྟོད་པ་དང་། གཞན་ལ་སྨོད་པ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་རྩོལ་བ་བསྒོམ་པ་དང་། གཏི་མུག་དང་རྨོངས་པ་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་དྲན་པ་བསྒོམ་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They cultivate (1) the right view, free from eternalism and nihilism; (2) right intention, free from notions of desire, ill will, and hostility; (3) right speech, which is neither harmful to oneself nor others; (4) right livelihood, free of pretense, flattery, hustling, and covetous evaluation; (5) right action, free of timidity of body and mind; (6) right effort, free of praising oneself and criticizing others; (7) right mindfulness, free of delusion and stupidity, and (8) right meditative absorption, free of all notions and concepts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-463">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-243</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟོག་པ་དང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའི་ཡང་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྒོམ་པ་སྟེ། འདི་ནི་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་པ་བསྒོམ་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is what is called cultivating the noble eightfold path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-464">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་དང་། དེ་ལས་གཞན་པའི་དགེ་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་གང་ཡིན་པ་དག་ཀྱང་བག་ཡོད་པས་ཐོབ་ཅེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-244"/>“This is why it is said that the awakening of buddha bhagavāns and all associated virtues will be achieved by those who are heedful in pursuing the thirty-seven factors for awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-465">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་དེ་ལྟར་ན་བག་ཡོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་ལྟར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་པོ་འདི་དག་ལ་འཇུག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So, friends, this is how heedful bodhisattvas engage in the thirty-seven factors for awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-466">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞུགས་ནས་འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འདམ་ལས་རྒལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By engaging in them, they pass beyond the mire of all karmic formations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-467">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒལ་ནས་ཀྱང་རྣམ་པར་ལྟ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although they have crossed over, they look upon the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-468">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་བལྟས་ན་མི་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But when they look, they do not see.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-469">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འབར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are not ignited.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-470">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་ཉེ་བར་ཞི་སྟེ་རྣམ་པར་འཁྲུལ་བར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Completely at peace, they make no errors.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-471">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་ཉེ་བར་ཞི་བ་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What is it to be completely at peace?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-472">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཉེ་བར་མ་བསྒྲུབས་པ་དེ་མ་བྱས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which has not been achieved has not been done.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-473">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་མ་བྱས་པ་དེ་མྱོང་བ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which has not been done has not been experienced.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-474">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་མྱོང་བ་མེད་པ་དེ་ལ་གདགས་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That which has not been experienced is without designation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-475">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-244</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གདགས་པ་མེད་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་ཉེ་བར་ཞི་བའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And that which is without designation is completely at peace.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-476">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-245</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་ལྷའི་བུ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྡུལ་མེད་ཅིང་དྲི་<tei:ref folio="F.281.b"/>མ་དང་བྲལ་བ་རྣམ་པར་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-245"/>When he gave this teaching, twelve thousand gods perfected the dustless dharma eye without stain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-477">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-246</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་གཞན་ཡང་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལམ་ཇི་ལྟར་སྒོམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-246"/>The god Śrībhadra then asked Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, how do bodhisattvas cultivate the path?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-478">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་འཁོར་བ་ཡང་མི་སྤོང་ལ། འཁོར་བའི་ཉེས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་གོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-247"/>Mañjuśrī replied, “Divine being, bodhisattvas do not abandon saṃsāra, nor are they sullied by the shortcomings of saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-479">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་མ་བྱས་སུ་ཡང་མི་ལྟུང་ལ། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་རྣམས་ཀྱང་མྱོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Though they do not fall into the unconditioned, they still experience the good qualities of the unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-480">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-247</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གི་ལམ་ཡང་སྒོམ་ལ། ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་ལ་ཡང་སྣང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Though they cultivate the path of the six perfections, the perceptual scopes of śrāvakas and pratyekabuddhas still appear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-481">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་པར་དག་པ་ཡང་ཡིན་ལ། ལྟ་བར་གྱུར་པ་ལ་ཡང་མཁས་ཤིང་ལྟ་བར་གྱུར་པ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-248"/>“Divine being, the bodhisattva path is perfected by emptiness, so although they are expert in views, they have no attachment to views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-482">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མ་མེད་པས་རྣམ་པར་དག་པ་ཡང་ཡིན་ལ། མཚན་མ་ལ་ཡང་མཁས་ཤིང་མཚན་མ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The path is perfected by signlessness, so although they are expert in signs, they have no attachment to signs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-483">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་པ་མེད་པས་རྣམ་པར་དག་པ་ཡང་ཡིན་ལ། ཁམས་གསུམ་པ་ལ་ཡང་མཁས་ཤིང་ཁམས་གསུམ་པ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The path is perfected by wishlessness, so although they are expert in the three realms, they have no attachment to the three realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-484">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-248</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། འབྱུང་བ་མེད་པས་རྣམ་པར་དག་པ་ཡང་ཡིན་ལ། སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པ་ལ་ཡང་མཁས་ཤིང་སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པ་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The path is perfected by birthlessness and nonarising, so although they are expert in arising and cessation, they have no attachment to arising and cessation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-485">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-249"/>“Why is this?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-486">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ངེས་པར་སེམས་པ་རྣམས་ནི་སེམས་ཅན་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པའོ་སྙམ་པའི་ལྟ་བར་གྱུར་པར་ཞུགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because bodhisattvas with certainty of mind engage the view that considers all beings and all phenomena as empty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-487">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བར་གྱུར་པ་བག་ལ་ཉལ་བར་བྱས་པ་རྣམས་ཀྱི་ལྟ་བར་གྱུར་པ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱང་སྟོན་ལ། ལྟ་བར་གྱུར་པ་དེ་དག་ཀྱང་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་མཐོང་ངོ་། །དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to dispense with views that create latent propensities and perpetuate views, they teach the Dharma, while seeing all views as empty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-488">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ངེས་པར་སེམས་པ་ནི་མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་དང་། མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་དང་། སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། འབྱུང་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་འབྱུང་བ་དང་འཇིག་པའི་རྗེས་སུ་འཐུན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In the same way, bodhisattvas with certainty of mind abandon conformity to the framework of arising and cessation with regard to all phenomena—such that they are signless, wishless, devoid of karmic formations, unborn, and unarisen—as well as the view of arising and cessation that creates the propensity for the notion of arising and cessation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-489">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྱུང་བ་དང་འཇིག་པ་བག་ལ་ཉལ་བར་བྱས་པ་རྣམས་ཀྱི་འབྱུང་བ་དང་འཇིག་པར་ལྟ་བ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱང་སྟོན་ལ། འབྱུང་བ་དང་འཇིག་པ་དེ་ཡང་འབྱུང་བ་དང་འཇིག་པ་མེད་པ་ཉིད་དུ་མཐོང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to do so, they teach the Dharma even though they see arising and cessation as devoid of arising and cessation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-490">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-249</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་སྒོམ་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>This is called cultivating the path of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-491">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་ནི་འགྲོ་བ་དང་འོང་བ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-250"/>“Divine being, furthermore, on the path of bodhisattvas there are what are called going and coming.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-492">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Why?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-493">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་<tei:ref folio="F.282.a"/>ཀྱི་འགྲོ་བ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་བསམ་པ་རྣམས་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to how they reach out to the thoughts of sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-494">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ནི་སོ་སོ་ཅི་རིགས་པར་ཆོས་སྟོན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The coming refers to their teaching the Dharma appropriately to each individual.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-495">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འགྲོ་བ་ནི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་སྐྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to their giving rise to meditative equipoise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-496">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ནི་འདོད་པའི་ཁམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་གྱི་ནང་དུ་སྐྱེ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The coming refers to their being born among sentient beings of the desire realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-497">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འགྲོ་བ་ནི་འཕགས་པའི་ལམ་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to their progress on the noble path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-498">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ནི་འཕགས་པ་མ་ཡིན་པའི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The coming refers to their bringing sentient beings who are not noble ones to full ripening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-499">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །འོང་བ་ནི་བཟོད་པ་དེ་སེམས་ཅན་གྱི་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Going refers to their attainment of forbearance toward phenomena as unborn, and coming refers to making other sentient beings understand that acceptance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-500">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འགྲོ་བ་ནི་འབྱུང་བ་ལ་མཁས་པ་ལའོ། །འོང་བ་ནི་འབྱུང་བ་མ་ཡིན་པར་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to their expertise in arising, and coming refers to arising as nonarising.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-501">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འགྲོ་བ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྲོ་བའི་ཕྱིར་རོ། །འོང་བ་ནི་འཁོར་བ་ན་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to their passing into nirvāṇa, and coming refers to bringing sentient beings to full ripening in saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-502">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་ནི་གང་དུ་ཡང་འགྲོ་བ་དང་། འོང་བ་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Going refers to the discernment that there is neither going nor coming anywhere.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-503">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་འོང་བ་ནི་ཆོས་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The coming of bodhisattvas refers to making the Dharma understood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-504">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་ནི་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་བསྒོམ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Going refers to meditation on the doors of liberation: emptiness, signlessness, and wishlessness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-505">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ནི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་གསུམ་སྤང་བར་ཆོས་སྟོན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Coming refers to teaching the Dharma while abandoning the three conceptualizations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-506">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བ་ནི་དམ་བཅས་པ་བརྟན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Going refers to making their commitments stable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-507">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོང་བ་ནི་དམ་བཅས་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Coming refers to ensuring commitments are grounded in experience.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-508">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འགྲོ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་འགྲོ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The going of bodhisattvas refers to proceeding toward the seat of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-509">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འོང་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The coming of bodhisattvas refers to acting with awakened conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-510">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-250</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་འགྲོ་བ་དང་འོང་བ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, these are called the goings and comings on the path of bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-511">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-251</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་བརྒྱ་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་སྐྱེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-251"/>When this teaching was given, five hundred bodhisattvas reached forbearance toward phenomena as unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-512">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བདག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་ཅེས་བགྱི་བ་ཞིག་ཐོས་ན་འཇམ་དཔལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་དེ་ཕྱོགས་གང་ན་མཆིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-252"/>Then the god Śrībhadra said to Mañjuśrī Kumārabhūta, “Mañjuśrī, I have heard of a world called Light of All Good Qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-513">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-252</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མཚན་ཇི་སྐད་ཅེས་བགྱི་བ་ཞིག་ཆོས་སྟོན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, in what direction is the world Light of All Good Qualities, and what is the name of the tathāgata who teaches the Dharma there?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-514">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-253</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་འདི་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་<tei:ref folio="F.282.b"/>བཅུ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་མ་སྙེད་འདས་པ་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་ཅེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-253"/>Mañjuśrī replied, “Divine being, the world called Light of All Good Qualities is in the upward direction from this buddhafield; it is many buddhafields away, as many as the grains of sand along the banks of twelve Ganges Rivers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-515">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-253</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There, the tathāgata, arhat, completely perfect buddha known as Samantabhadra teaches the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-516">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་བདག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་དེ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ་བལྟ་བར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-254"/>The god Śrībhadra said, “Mañjuśrī, let me see that world called Light of All Good Qualities and the tathāgata, arhat, completely perfect Buddha Samantabhadra!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-517">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་དེའི་ཚེ་དྲི་མ་མེད་པའི་འོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>whereupon Mañjuśrī Kumārabhūta entered the meditative absorption known as stainless light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-518">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་ལུས་ལས་དེ་དང་འཐུན་པའི་འོད་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as Mañjuśrī Kumārabhūta was absorbed in that meditation, light, as befits that absorption, shone from his body, and that light illuminated buddhafields as numerous as the grains of sand along the banks of twelve Ganges Rivers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-519">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-254</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་དེས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་མ་སྙེད་པོ་དེ་དག་སྣང་བར་བྱས་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་དེ་ཡང་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That great light even reached the world Light of All Good Qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-520">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-255</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་སྐྱེས་པ་དེ་དག་གིས་འོད་དེ་མཐོང་ནས་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-255"/>The bodhisattvas born in that buddhafield of the bhagavān tathāgata Samantabhadra saw that light and were amazed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-521">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-255</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འོད་འདི་ལྟར་ཡོངས་སུ་དག་པ་འདི་གང་ནས་མཆིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Joining their hands in supplication, they inquired of the bhagavān, “Bhagavān, whence comes pure light such as this?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-522">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་འོག་གི་ཕྱོགས་སུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་འདི་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་མ་སྙེད་འདས་པ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-256"/>The bhagavān replied, “O heirs of the lineage, it comes from below, from many buddhafields away, as many as the grains of sand along the banks of twelve Ganges Rivers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-523">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་ཅེས་བྱ་བ་ཡོད་དེ། དེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །འཚོ་འོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That world is called Sahā, and there lives a tathāgata, arhat, completely perfect buddha called Śākyamuni.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-524">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞེས་སོ། །ཆོས་ཀྱང་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There he abides, receives offerings, and teaches the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-525">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཞེས་བྱ་བ་དྲི་མ་མེད་པའི་འོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There, the irreversible bodhisattva known as Mañjuśrī Kumārabhūta is settled in the meditative absorption known as stainless light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-526">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ལུས་ཀྱི་འོད་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཚད་མེད་གྲངས་མེད་པ་དག་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The vast light emitted from his body has spread over the infinite and countless buddhafields of the ten directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-527">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-256</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ཡང་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That vast light even illuminates this world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-528">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་དེ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་<tei:ref folio="F.283.a"/>པ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་དེ་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་བལྟ་བར་བགྱིའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-258"/>“Bhagavān,” they said, “let us see this Sahā world, and the bhagavān tathāgata Śākyamuni, and Mañjuśrī Kumārabhūta!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-529">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཞབས་ཀྱི་འོག་གི་མཐིལ་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ལས་འོད་ཟེར་སྟོང་བྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>So the bhagavān tathāgata Samantabhadra sent out a thousand rays of light from the thousand spokes of the wheel on the sole of one of his feet.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-530">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་ཟེར་དེ་དག་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་མ་སྙེད་ལས་འདས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་འདིར་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་འདི་མཐོང་ཞིང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those great rays crossed buddhafields as numerous as the grains of sand along the banks of twelve Ganges Rivers and illuminated the Sahā world, and the bodhisattvas saw the Sahā world, and the bhagavān, tathāgata, arhat, truly perfect Buddha Śākyamuni, and Mañjuśrī Kumārabhūta, and the entire assembly of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-531">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-258</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་མཐོང་ངོ་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གིས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འོད་དེ་མཐོང་ཞིང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ཀྱང་མཐོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas there likewise saw the world Light of All Good Qualities, along with the bhagavān, tathāgata, arhat, truly perfect Buddha Samantabhadra, and all the bodhisattvas there.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-532">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-260</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བར་འགྱུར་ན། ཁྱེད་ཀྱི་ནང་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་དེར་འགྲོ་བར་སྤྲོ་བ་སུ་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-260"/>Then the bhagavān tathāgata Samantabhadra asked the bodhisattvas, “Heirs of the lineage, if another great Dharma discourse such as this were to take place there, who among you would like to go to the Sahā world?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-533">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-261</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་ཅེས་བྱ་བ་དེར་འདུས་ཏེ་འདུག་པར་གྱུར་པ་དེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ལ་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་དེར་མཆི་བར་སྤྲོ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-261"/>The bodhisattva called Holding the Lamp of Gnosis, who was seated among those gathered there, said to the bhagavān, “Bhagavān, I would like to go to the Sahā world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-534">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-262</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ད་དེའི་དུས་ལ་བབ་པར་ཤེས་ན་སོང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-262"/>The bhagavān replied, “Heir of the lineage, go there when you know the time is opportune.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-535">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་དུ་བདར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེའི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ལ་ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-263"/>Then the bodhisattva great being Holding the Lamp of Gnosis, surrounded and accompanied by a hundred million bodhisattvas, bowed his head to the bhagavān’s feet, circumambulated the bhagavān seven times, and disappeared from that buddhafield.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-536">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པས་ལག་པ་བསྐུམ་པ་ལས་བརྐྱང་བ་དང་། བརྐྱང་བ་ལས་བསྐུམ་<tei:ref folio="F.283.b"/>པ་ཙམ་གྱི་སྐད་ཅིག་ཐང་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དེ་ལ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་འདིར་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་མདུན་གྱི་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་གནས་པའི་ཁང་པ་བརྩེགས་པར་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In an instant, as long as it takes for an able-bodied person to stretch out and then draw back their arm, he arrived in a hall with an upper chamber situated in the space above and in front of Mañjuśrī Kumārabhūta, there in the Heaven of Joy of the Sahā world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-537">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་གཡོག་འཁོར་དེ་དག་ཀྱང་ཁང་པ་བརྩེགས་པ་ལེགས་པར་གནས་པ་རྣམས་སུ་ཕྱིན་ཏོ། །དེ་དག་རང་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His servants and entourage also arrived in that well-built hall with an upper chamber.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-538">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བདག་ཅག་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས་ཁྱོད་ལ་བལྟ་བ་དང་། ཕྱག་བྱ་བ་དང་། བསྙེན་བཀུར་བྱ་བ་དང་། ཆོས་མཉན་པའི་ཕྱིར་འདིར་བཏང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Each of them rose from their seats, joined their hands, and prostrated to Mañjuśrī Kumārabhūta, saying these words: “Mañjuśrī, we have been sent here by the bhagavān, tathāgata, arhat, truly perfect Buddha Samantabhadra to see you, to pay our homage and respect, and to listen to your Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-539">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-263</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་འོད་བཀྱེ་བ་དེ་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེར་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The light you emanated has reached even our world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-540">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་མཐོང་ནས་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-264"/>The gods of the desire and form realms were amazed to see these bodhisattvas, and spoke these words of praise: “Lo!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-541">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་མ་ཇི་ཙམ་དུ་འདི་ལྟར་མྱུར་བར་འོད་ཟེར་འདི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེར་ཕྱིན་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How quickly has this light reached that world!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-542">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་མྱུར་བར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་འདིར་ཕྱིན་པ་འདི་ནི་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དེ་དག་གི་མངོན་པར་ཤེས་པའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་སྟོབས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How quickly have these bodhisattvas arrived in this Sahā world!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-543">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-264</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་སྟོབས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པོ་ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The magical power of these holy beings’ higher perceptions and the transformative power of their meditative absorption is just inconceivable!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-544">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ལྷའི་འཁོར་ཆེན་པོ་དེ་ལྟར་འདུས་པ་དེ་ལ་ཅི་ནས་ཀྱང་ལྷ་ཁྲག་ཁྲིག་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་བསམ་པ་ཐག་པ་ནས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པ་དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་ཆོས་བསྟན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-265"/>Then Mañjuśrī Kumārabhūta taught the Dharma to that great assembly of gods gathered there, such that seventy-two hundred billion gods, with sincere resolution, gave rise to the mind set on unsurpassed and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-545">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-265</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཇི་སྲིད་དུ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་སུ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དོན་བྱ་བ་དེ་སྲིད་དུ་བྱས་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་པོ་དེ་དག་དང་ལྷན་ཅིག །རང་གི་འཁོར་དང་ལྷན་ཅིག །བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་ལྷའི་བུ་དང་བཅས་པ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་དགའ་ལྡན་གྱི་གནས་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Once he had done everything he could possibly do to help the gods in the Heaven of Joy, Mañjuśrī Kumārabhūta—along with those hundred million bodhisattvas, and together with Śakra, Brahmā, and the world-protecting gods—then disappeared from the Heaven of Joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-546">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཀྱི་<tei:ref folio="F.284.a"/>འགྱུ་བ་ཙམ་གྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཕྱིན་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-266"/>In an instant, as long as it takes for a flicker of thought, they arrived back in the presence of the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-547">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནང་སྟེ། ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་རང་རང་གི་སྟན་ལ་འཁོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They bowed their heads to the Bhagavān’s feet, circumambulated the Bhagavān seven times, and with the Bhagavān’s consent, they took their seats to one side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-548">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་དང་ལྷན་ཅིག་ལྷགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་པོ་དེ་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the hundred million bodhisattvas who had arrived with the bodhisattva called Holding the Lamp of Gnosis bowed their heads to the Bhagavān’s feet, circumambulated him seven times, and, joining their palms before the Bhagavān, said, “The bhagavān tathāgata Samantabhadra sends the Bhagavān his greetings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-549">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-266</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གནོད་པ་ཆུང་ངམ། ཉམ་ང་བ་ཉུང་ངམ། བསྐྱོད་པ་ཡང་ངམ། སྟོབས་དང་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་གནས་སམ་ཞེས་སྙུན་གསོལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He inquires after the Bhagavān’s health, whether he has any minor ailments, discomforts, or disturbances, and if he remains strong and well.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-550">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་གྱིས་ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད། ཡང་དག་པར་འཛིན་དུ་བཅུག །ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་གཟེངས་སྟོད་དེ་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་དགའ་བར་མཛད་དོ། །ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད་ཅིང་ཡང་དག་པར་འཛིན་དུ་བཅུག་ལ་ཡང་དག་པར་གཟེངས་སྟོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-267"/>The Bhagavān then delighted those bodhisattvas and the entire assembly there with a Dharma discourse, making them understand, inspiring them, and bringing them great joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-551">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་དགའ་བར་མཛད་ནས་ཀྱང་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། གྲོགས་པོ་དག་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་འདི་དག་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་གྱི་མངོན་པར་ཤེས་པའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་དང་། བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་སྟོབས་དང་། སེམས་ཅན་སྡུད་པ་དང་། ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་དང་། ཐབས་དང་། རིགས་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་རབ་ཏུ་དབྱེ་བ་དང་སྤོབས་པ་ལ་ལྟོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having delighted them and made them understand, having inspired them and brought them joy, the Bhagavān said to the entire assembly, “Friends, behold the mighty higher perceptions and the transformative power of these holy beings—of Mañjuśrī Kumārabhūta, and of Holding the Lamp of Gnosis—how they gather sentient beings and bring them to full ripening, and their methods, reasonings, gnosis, discriminating wisdom, and eloquence!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-552">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ནི་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པ་ནས་བཟུང་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཉེ་བར་གནས་པ་དག་གོ །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, for countless eons these bodhisattvas stay close to sentient beings performing a buddha’s deeds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-553">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-267</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་དག་གིས་དབང་པོ་དྲུག་པོ་དག་ལ་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་འདི་དག་མངོན་པར་འགྱུར་བ་དེ་དག་ནི་ཕྱིས་བདུད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་གནས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །<tei:ref folio="F.284.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Any sentient being that beholds these holy beings through the six senses will never again abide in the land of māras.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-554">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-269"/>Thus did he speak.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-555">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་འདིར་ཕྱིན་པ་དེ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ལས་ཆོས་ཐོས་ནས་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thereupon, those bodhisattvas who had come to the Sahā world with the bodhisattva Holding the Lamp of Gnosis, having heard the Dharma from the Bhagavān Śākyamuni, gained forbearance toward phenomena as unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-556">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་དང་ལྷན་ཅིག་ལྷགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་པོ་དེ་དག་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་བྱས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then those hundred million bodhisattvas who had arrived with the bodhisattva Holding the Lamp of Gnosis bowed their heads to the feet of the Bhagavān and circumambulated him seven times. When they did this, this world of the great trichiliocosm shook and trembled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-557">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-269</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དྲུང་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ནས་སྐད་ཅིག་ཐང་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དེ་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དེར་ཕྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They then disappeared from before the Bhagavān, and in the merest instant returned to their world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-558">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-270</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-270"/>The Bhagavān then instructed Venerable Ānanda, “Ānanda, memorize this Dharma discourse!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-559">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-270</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Keep it safe, recite it, and study it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-560">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-270</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷོགས་ཤིག །ཀུན་ཆུབ་པར་གྱིས་ཤིག །གཞན་དག་ལ་ཡང་རྒྱ་ཆེར་རབ་ཏུ་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Teach it widely to others.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-561">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-271</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་གཟུང་ལགས་ན་འདིའི་མིང་ཇི་སྐད་བགྱི་བར་གཟུང་བར་བགྱི། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-271"/>Ānanda replied, “Bhagavān, when I memorize this Dharma discourse, what should I call it?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-562">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-272</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་དེ་བས་ན་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཇམ་དཔལ་གྱི་ལེའུ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-272"/>The Bhagavān told him, “Ānanda, remember this Dharma discourse as Mañjuśrī’s Chapter and The Teaching on the Inconceivable Scope of a Buddha.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-563">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-273</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-273"/>When the Bhagavān said this, the god Śrībhadra, Venerable Ānanda, the entire assembly, and the whole world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced, praising what the Bhagavān had said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-564">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-274</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-274"/>This concludes “The Teaching on the Inconceivable Scope of a Buddha,” the thirty-fifth part of The Noble Dharma Discourse, the Great Heap of Jewels, in one hundred thousand parts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-016-TU-565">
    <prop type="location-id">UT22084-043-016-275</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། དཱ་ན་ཤཱི་ལ་དང་། མུ་ནི་བར་མ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ། སྐད་གསར་ཆད་ཀྱིས་ཀྱང་བཅོས་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-016-275"/>Translated and edited by the Indian preceptors Jinamitra, Dānaśīla, and Munivarman, and the great editor-translator Bandé Yeshé Dé, and corrected and finalized according to the revised terminology.</seg>
            </tuv>
</tu>


</body>
</tmx>