<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<header datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="TEI" eft:text-id="UT22084-043-008" eft:text-version="v-1.0.9-2023"/>
<body>
<tu id="UT22084-043-008-TU-1">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.181.a"/>༄༅༅།། །།འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་ བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པ་སྟེ་ངེས་པས་ཞུས་པ། བམ་པོ་གཅིག་པ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་སུ་ར་ཏཱ་པ་རི་པྲྀཙྪཱ་ནཱ་མ་མཱ་ཧཱ་ཡ་ན་སཱུ་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg/>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-2">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ངེས་པས་ཞུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra Surata’s Questions</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-3">
    <prop type="location-id">translation</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg/>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata’s Questions</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-4">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-25</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-25"/>Homage to all the buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-5">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-26</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-26"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-6">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-26</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སུམ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་དག་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Bhagavān was dwelling in Śrāvastī, in Prince Jeta’s Grove at Anāthapiṇḍada’s Park, together with a great monastic assembly of one thousand two hundred and fifty monks and with thirty-two thousand bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-7">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-26</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བཞི་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། བློན་པོ་དང་། གྲོང་རྡལ་གྱི་མི་དང་། ལྗོངས་ཀྱི་མི་རྣམས་ཀྱིས་བཀུར་སྟིར་བྱས། བླ་མར་བྱས། རིམ་གྲོར་བྱས། མཆོད་པ་བྱས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was venerated, revered, honored, and worshiped by the fourfold community, as well as by the king, ministers, townsfolk, and citizens.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-8">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ཚེ་མཉན་ཡོད་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ན་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་མི་དབུལ་པོ་དེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-27"/>At that time in Śrāvastī there lived a poor city-dweller named Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-9">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ལ་དད་པ་མི་ཕྱེད་པ་དང་ལྡན་པ།ཆོས་ལ་དད་པ་མི་ཕྱེད་པ་དང་ལྡན་པ། དགེ་འདུན་ལ་དད་པ་མི་ཕྱེད་པ་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He had unshakable faith in the Buddha, unshakable faith in the Dharma, and unshakable faith in the Saṅgha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-10">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པའི་གཞི་ལྔ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ། དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་དང་ལྡན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He held to the five basic precepts and adhered to the ten virtuous actions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-11">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ལ་གནས་ཏེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་སྙོམས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being kind, he was equanimous toward all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-12">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་ལ་གནས་ཏེ་ཡིད་ཡོངས་སུ་སྐྱོ་བ་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being compassionate, he was indefatigable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-13">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་ལ་གནས་ཏེ་ཆོས་ཀྱི་ཀུན་དགའ་ལ་དགའ་ཞིང་མོས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being joyful, he reveled in and longed for the bliss of Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-14">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཏང་སྙོམས་ལ་གནས་ཏེ་བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་མི་བསྐྱོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being impartial, he was unmoved by happiness or suffering.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-15">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ། སྔོན་གྱི་ཚུལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He was dedicated to the pursuit of unsurpassable, perfect awakening, and was perfected through previous practice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-16">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-27</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ལ་མཁས་པས་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་ཅིང་དབུལ་པོར་མིང་དུ་ཆགས་པ་ཞིག་གནས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Through skillful means, he brought sentient beings to full maturity, despite being considered poor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-17">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-28</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ལྷའི་མིག་རྣམ་པར་དག་པ་མི་ལས་འདས་པས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་ངེས་པ་ཤིན་ཏུ་འདོད་པ་ཆུང་བ། ཆོག་ཤེས་པ། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་བརྟུལ་ཞུགས་དང་ལྡན་པ། ཡིད་འཁྲུགས་པ་མེད་པ། རྟག་ཏུ་བཞིན་འཛུམ་པ། གཞན་གྱི་འཁྲུལ་པ་དག་ལ་སྐྱོན་དུ་མི་ལྟ་བ། <tei:ref folio="F.181.b"/>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་སྲུང་བ། བརྐམ་པ་མེད་པ། ཤེས་བཞིན་དུ་སྤྱོད་པ། ཆོག་ཤེས་ཤིང་དགང་སླ་ལ་གསོ་སླ་བ། བསམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། གཡོ་མེད་པ། ང་རྒྱལ་མེད་པ། བཀའ་བློ་བདེ་བ། འཐུན་པར་འཛིན་པ། རྟག་ཏུ་གསོ་སྦྱོང་གི་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ། ལག་ན་ཤིང་ལོའི་སྣོད་ཐོགས་པ། རྩྭ་བཏིང་བ་ལ་ཉལ་བ། གོས་ངན་པ་གྱོན་པ། རྙེད་ཀྱང་མི་ལེན་པ། བཟང་ཡང་རུང་ངན་ཀྱང་རུང་བགོ་བཤའ་བྱས་ནས་ཟ་བ། དུས་གསུམ་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ལྟ་བ། ཆོས་ཉན་པར་འདོད་པ། གཏམ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་ལ་སྤོབས་པ་དང་ལྡན་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མཐོང་ན་དགའ་བ་དེ་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-28"/>Śakra, lord of the gods, beheld the poor city-dweller Surata with his divine eye, whose clarity surpasses any human’s. Śakra perceived that he had few desires, that he was content, that he had ethical discipline and was morally upright, that his mind was unperturbed, that he always wore a smile, that he did not judge others for their mistakes, that he cared for the mental welfare of all sentient beings, that he was not covetous, that he acted mindfully, that he was content, easily fulfilled, and easily sated, that he had good intentions, that he was not deceitful, that he was not conceited, that he was eloquent, that he was respectful, that he continually observed the eight precepts, that he carried a bowl made of leaves in his hands, that he slept on a grass mat, that he wore tattered garments, that he would not take things he chanced upon, that he would share his food no matter its quality, that he had regard for the Tathāgata at all times, that he wanted to hear the Dharma, that he was inspired by various parables, and that when sentient beings saw him, they were happy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-18">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-29</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མཐོང་ནས་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། ཅི་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་འདི་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་ནམ་མི་བརྟན་བདག་གིས་བརྟག་གོ་སྙམ་མོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་མི་མང་པོ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པ་ལ་ཚིག་ངན་པ་དག་གིས་གཤེ་ཞིང་སྤྱོ་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-29"/>Seeing this, Śakra, lord of the gods, thought to himself, “Let me examine whether this poor city-dweller’s moral resolve is firm.” He then emanated a crowd of people who abused and rebuked the poor city-dweller Surata with offensive words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-19">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-29</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བོང་བ་དང་། དབྱུག་པ་དང་། མཚོན་ཆ་དག་ཀྱང་བསྟན་ན་དེས་པ་དེ་བཟོད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་དང་དུ་ལེན་པར་བྱེད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata patiently tolerated their threats, even as they brandished clumps of earth, sticks, and blades;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-20">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-29</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་འཁྲུག་ཅིང་གནོད་སེམས་མི་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he was neither irritated, nor gave rise to malicious thoughts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-21">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་མི་གཞན་དག་ཅིག་སྤྲུལ་ནས་དེས་པའི་མདུན་དུ་བཞག་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-30"/>Śakra, lord of the gods, then emanated another crowd in front of Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-22">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པ་དེ་ལ་དགའ་བའི་ཚིག་གིས་ཁོ་བོ་ཅག་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་དོན་བྱེད་པར་འདོད་པ་ཡིན་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With kind words, they said to him, “We would like to help you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-23">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-30</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་སྟེ་ཁྱོད་འདོད་པ་ལྟ་ན་ཁྱོད་ལ་སྡིགས་པའི་དགྲ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཁོ་བོ་ཅག་གིས་ཚར་གཅད་པར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་སོ། །དེས་པས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>If you wish, we will exterminate all the enemies who threaten you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-24">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-31</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོགས་པོ་དག་ཐོང་དེ་སྐད་མ་ཟེར་ཅིག །གལ་ཏེ་མི་འདི་དག་གིས་ཁོ་བོའི་ལུས་དུམ་བུ་བརྒྱར་དུམ་བུ་དུམ་བུར་བཏུབས་སུ་ཟིན་ཀྱང་ཁོ་བོ་ནི་མི་འདི་དག་ལ་སྡིག་པའི་སེམས་མི་སྐྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-31"/>“Friends, don’t say such things!” replied Surata. “Even if those people were to cut my body into a hundred pieces, I still would not think badly of them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-25">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-31</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གྲོགས་པོ་དག་འཇིག་རྟེན་དག་ནི་དགེ་བ་དང་། མི་དགེ་བའི་ཕྱོགས་གཉིས་ལ་གནས་ལ་དེའི་འགྲོ་བ་ནི་གཉིས་ཁོ་ན་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, in the various worlds, there are two types of beings, the virtuous and the nonvirtuous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-26">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-31</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ནི་བདེ་འགྲོའོ། །མི་དགེ་བའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ནི་ངན་འགྲོའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The virtuous ones have happy rebirths, and the nonvirtuous ones have miserable rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-27">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-31</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བས་ན་ཁོ་བོ་ནི་སེམས་ཅན་ཕ་རོལ་ཚིག་པ་ཟ་བར་བྱེད་པར་ཡང་མི་འདོད་ན་གཙེ་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, since I don’t even want to get angry with them, how could I harm them physically?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-28">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-32</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-32"/>Surata then spoke these verses:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-29">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ས་བོན་ཚ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-33"/>“When the seeds are bitter,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-30">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།<tei:ref folio="F.182.a"/>འབྲས་བུ་ཚ་བ་སྐྱེ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will bear bitter fruit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-31">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ས་བོན་མངར་བ་རྣམས་ཀྱིས་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the seeds are sweet,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-32">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-33</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འབྲས་བུ་མངར་བ་སྐྱེ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will bear sweet fruit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-33">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-34</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དཔེ་ཟླར་བྱ་བ་འདི་ཡིས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-34"/>“Applying this analogy,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-34">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-34</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡིག་པའི་རྣམ་སྨིན་ཚ་བ་དང་། །དཀར་པོའི་འབྲས་བུ་མངར་བ་དག །མཁས་པའི་མིས་ནི་ཤེས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A wise person understands The bitterness of the ripening of sins And the sweetness of the fruits of white deeds.<tei:note xml:id="UT22084-043-008-35"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-35">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་ལུས་དང་ངག་ཡིད་ཀྱིས། །སྡིག་པ་རྣམ་གསུམ་མི་བྱ་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-36"/>“You should never commit the three kinds of sins With your body, speech, or mind!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-36">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་དག་བྱེད་ཀྱང་མཁས་པ་ཡིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And when others commit them,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-37">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-36</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྗེས་སུ་དགའ་བར་མི་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The wise should not rejoice!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-38">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-37</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་རྣམས་ཀྱིས། །དཀར་པོ་རྣམ་གསུམ་རྟག་ཏུ་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-37"/>“You should always perform the three white deeds With your body, speech, and mind!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-39">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-37</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་དག་དགེ་བ་སྤྱོད་བྱེད་པ། །གཞན་དག་ལ་ཡང་ཡི་རང་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And when others perform virtues, You should rejoice in them!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-40">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་དུས་གཞན་ཞིག་ན་དེས་པ་ལ་དབྱིག་དང་། གསེར་མང་པོ་བསྟན་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །དེས་པའོ་ནི་ལས་ཁྱེར་ལ་སྦྱིན་པ་དག་བྱིན་ཅིག །བསོད་ནམས་དག་གྱིས་ཤིག</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-38"/>Then, on another occasion, Śakra, lord of the gods, showed Surata a heap of jewels and gold and said, “Surata, use these to make donations and make merit!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-41">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-38</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གོས་དང་རྒྱན་དག་ཀྱང་ཐོགས་ཤིག །ཁྱོད་ངན་ཅིང་དབུལ་བས་ཅི་ཞིག་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Get some clothes and jewelry! Why should you be poor and wretched?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-42">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-39</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་སྨྲས་པ། གྲོགས་པོ་དག་སྔོན་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ལུས་ཀྱིས་ཉེས་པར་སྤྱད་པ་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཀྱིས་ཉེས་པར་སྤྱད་པས་འདིར་དབུལ་པོ་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-39"/>“Friends,”<tei:note xml:id="UT22084-043-008-40"/> said Surata, “because I performed evil deeds in the past toward sentient beings with my body, speech, and mind, I am now considered poor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-43">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-39</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བས་ན་ཁོ་བོ་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པ་བྱེད་པར་མི་འདོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I don’t want to take what is not given to me.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-44">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-41</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ། དེས་པ་ཁྱོད་ད་ལྟར་ཇི་བདེ་བར་འཚོ་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-41"/>“Surata, now is the time to be living happily!” Śakra insisted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-45">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་བསམ་པས་ཁྱོད་ལ་ཅི་ཞིག་བྱ། དེས་པས་སྨྲས་པ། གྲོགས་པོ་གང་ཚེ་འདི་ཆེད་ཆེར་འཛིན་པ་འདི་ནི་བྱིས་པའི་ཆོས་ཡིན་གྱིས་མཁས་པ་རྣམས་ནི་ཚེ་ཕྱི་མ་ཆེད་ཆེར་འཛིན་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Why are you thinking of the world beyond?”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-42"/> “Friend,” replied Surata, “living for the sake of this life is the way of childish beings. The wise live for the sake of their next life.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-46">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པ་དང་། ཞེ་སྡང་གིས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པ་དང་། གཏི་མུག་གིས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པ་དང་། འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱིས་མཁས་པ་དག་ནི་བརྐམ་པ་མ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who are possessed by desire, possessed by hatred, possessed by delusion, and possessed by lust take what is not given to them, whereas the wise are not covetous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-47">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སོགས་འཇོག་ཆེད་ཆེར་འཛིན་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་སོགས་འཇོག་མི་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who live for the sake of hoarding take what is not given to them, whereas the wise do not hoard.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-48">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདག་གིར་འཛིན་པ་དང་བཅས་ཤིང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་བཅས་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་བདག་ཏུ་མི་འཛིན་ཅིང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་མི་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who hold concepts of ‘mine’ and who are possessive take what is not given to them, whereas the wise do not hold concepts of ‘mine’ and are not possessive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-49">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལུས་དང་སྲོག་ལ་ལྟ་བ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་ལྟའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who focus on their bodies and vitality take what is not given to them, whereas the wise do not focus on their bodies and vitality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-50">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།<tei:ref folio="F.182.b"/>ངོམས་མི་ཤེས་ཤིང་ཆོག་མི་ཤེས་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་ངོམས་ཤེས་ཤིང་ཆོག་ཤེས་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who are not satisfied and not contented take what is not given to them, whereas the wise know satisfaction and contentment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-51">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་མ་དག་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who live impurely take what is not given to them, whereas the wise live purely.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-52">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལས་མ་མཐོང་བ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་ལས་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not have insight into karma take what is not given to them, whereas the wise have insight into karma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-53">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྣམ་པར་འཚེ་བ་ཆེད་ཆེར་འཛིན་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་རྣམ་པར་མི་འཚེ་བ་ཆེད་ཆེར་འཛིན་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who live for the sake of harming others take what is not given to them, whereas the wise live for the sake of not harming others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-54">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱམས་པའི་སེམས་མེད་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་བྱམས་པའི་སེམས་དང་ལྡན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who do not have loving attitudes take what is not given to them, whereas the wise have loving attitudes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-55">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-42</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞིས་སེམས་བསླད་པ་དག་ནི་མ་བྱིན་པར་ལེན་པར་བྱེད་ཀྱི་མཁས་པ་དག་ནི་སེམས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those whose minds are polluted by the four wrong views take what is not given to them, whereas the minds of the wise are not wrong.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-56">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-43</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་སེམས་ཅན་དབུལ་པོ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཁོ་བོས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དག་གིས་བཤད་ཀྱིས་ཉོན་ཅིག །བྱེ་བ་ཕྲག་སྟོང་གཏེར་ཡོད་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, may the poor heed these verses!<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-43"/> “The learned have explained That those with tens of billions of treasures</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-57">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-43</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་དག་ལ་ནི་གཏོང་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But who refuse to give</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-58">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-43</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་འཇིག་རྟེན་འདིར་དབུལ་ཞེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Are poor in this world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-59">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐོས་མང་རྣམས་ཀྱིས་དེ་སྐད་བཤད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-44"/>“The insightful have explained</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-60">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ལ་ཟན་ཅིག་མེད་བཞིན་དུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>That those without even porridge to eat</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-61">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་གཏོང་ལ་རབ་གནས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>But who continue to give</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-62">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-44</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་འཇིག་རྟེན་ནོར་ཆེ་ཞེས། །ཡང་དག་གཟིགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཤད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Are wealthy in this world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-63">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ལ་སྡིག་མེད་འཕགས་པ་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-45"/>“Noble ones are without sin,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-64">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྣམ་པ་ཀུན་གྱིས་མཛེས་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And thus are always beautiful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-65">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱིས་པ་སྡིག་པ་བྱེད་པ་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Childish beings commit sins</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-66">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-45</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤིན་ཏུ་བརྒྱན་ཀྱང་མཛེས་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And so are ugly, even adorned with ornaments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-67">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མཁས་པ་དག་གིས་སྤྱོས་སླ་ཡི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-46"/>“What the wise revile with ease</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-68">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱིས་པས་བསྔགས་པ་དེ་ལྟ་མིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The childish praise instead.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-69">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱིས་པ་སྡིག་པ་བསྔགས་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The childish praise sin;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-70">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-46</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མཁས་པ་དག་ནི་སྡིག་ལ་སྨོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Sin is what the wise condemn.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-71">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-47</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་དུས་གཞན་ཞིག་ན་མི་གཞན་ཞིག་སྤྲུལ་ཏོ། །དེ་ནས་མི་དེས་གསེར་མང་པོ་ཁྱེར་ཏེ་དེས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-47"/>Then, on another occasion, Śakra, lord of the gods, emanated another person who brought a pile of gold to Surata and said, “Hey Surata, I’ve brought this gold for you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-72">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་དེས་པ་གསེར་ཁྱེར་ལ་ཁོ་བོ་མི་གཞན་ཞིག་དང་རྩོད་པ་དེ་ལ་ཁྱོད་གཅིག་པུས་ཆེ་གཞི་བྱ་བར་ཁོ་བོས་བྱས་ཀྱི་དེར་ཁོ་བོའི་ཆེ་གཞི་གྱིས་ཤིག་དེས་པས་སྨྲས་པ། གྲོགས་པོ་ཐོད་ཁྱོད་དེ་སྐད་མ་ཟེར་ཅིག</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I’m in the midst of a dispute with someone and only you can act as my witness. You need to be my witness!”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-48"/> Surata replied, “Give it up, my friend!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-73">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁོ་བོ་ནི་བརྫུན་ཟེར་དུ་མི་འདོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Don’t say that! I don’t want to lie.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-74">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་གྲོགས་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ནི་བདག་ལ་ཡང་སླུ་ཞིང་ཕ་རོལ་ལ་ཡང་སླུ་ལ་འཕགས་པ་ལ་སླུ་བ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My friend, lying would deceive not only myself and others, but the noble ones as well.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-75">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲགས་པ་ཉམས་པར་བྱེད་པ་དང་། ཡིད་མི་ཆེས་པ་དང་། ཡིད་དུ་མི་འོང་<tei:ref folio="F.183.a"/>བར་བྱེད་པ་དང་། བརྙས་པར་བྱེད་པ་དང་། སེམས་ཡོངས་སུ་གདུང་བར་བྱེད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lying ruins one’s reputation. Lying makes one untrustworthy and unpleasant. Lying makes one despicable. Lying torments one’s mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-76">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་གྲོགས་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ནི་ཁ་མནམ་པར་བྱེད་པ་དང་། ལུས་སྨད་པར་བྱེད་པ་དང་། ལྷའི་ཡིད་དུ་མི་འོང་བར་བྱེད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My friend, lying gives one bad breath. Lying makes one’s body feeble. Lying makes one despised by the gods.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-77">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་གྲོགས་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་ལ་རྐུ་བ་དང་། དྲན་པ་རྨུགས་པར་བྱེད་པ་དང་། མཐོ་རིས་ཀྱི་ལམ་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My friend, lying steals away one’s roots of virtue. Lying dulls one’s memory. Lying blocks one’s path to fortunate rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-78">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-48</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀྱེ་གྲོགས་པོ་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ནི་འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཙོན་པར་མི་བྱ་བ་དང་། ཡང་དག་པར་སྨྲ་བ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ་ཚིག་མི་མཛེས་པ་དང་། མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྨད་པ་དང་། སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བ་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་ཡོངས་སུ་སྐོང་བའི་རྩ་བ་གཅོད་པ་དང་། ངན་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བར་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>My friend, noble ones do not engage in lying.<tei:note xml:id="UT22084-043-008-49"/> Lying makes one’s speech distasteful among truthful people. Lying is criticized by the wise. Lying is the root of all sins. Lying severs the fulfillment of one’s religious observances at the root. Lying is the root of all miserable rebirths.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-79">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-50</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-50"/>The poor city-dweller Surata then spoke these verses:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-80">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྫུན་དུ་སྨྲ་བའི་ཁ་ནས་ནི། །རུལ་པའི་དྲི་ཡང་མནམ་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-51"/>“From the mouths of liars Emerges foul breath.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-81">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-51</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགོན་པ་ཇི་ལྟར་བཅོམ་པ་བཞིན། །སྔོན་གྱི་དཀར་རྣམས་སྤོང་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Lying eliminates all of one’s prior white deeds, Akin to destroying a monastery.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-82">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-52</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྨོངས་པས་བདག་དང་ལྷ་རྣམས་དང་། །འཕགས་རྣམས་ཡིད་ཀྱང་འབྱུང་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-52"/>“Deluded people dishearten themselves As well as deities and noble beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-83">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-52</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མི་ནི་གང་ཞིག་བརྫུན་ཟེར་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A person who tells lies</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-84">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-52</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་རྟག་ཏུ་དོགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Will always be suspect.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-85">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྫུན་དུ་སྨྲ་བར་བྱེད་པ་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-53"/>“Telling a lie</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-86">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-53</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡིག་པ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་དང་། །དཀའ་ཐུབ་ཅན་གྱི་རྩ་གཅོད་དང་། །ངན་འགྲོར་འགྲོ་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Is the root of all sins. It severs the root of ascetic practices, And is said to be the path to miserable rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-87">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་འཛམ་གླིང་གང་བ་ཡི། །གསེར་དག་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱིན་ན་ཡང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-54"/>“Even if you were to offer me gold Enough to fill Jambudvīpa,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-88">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁོ་བོ་ཆོས་ནི་བསྲུང་བའི་ཕྱིར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>To protect the Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-89">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-54</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་བརྫུན་ནི་སྨྲ་མི་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I would never tell a lie.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-90">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྤྲུལ་པའི་མིས་དེས་པ་བརྫུན་ཟེར་དུ་གཞུག་མ་ནུས་ནས་སོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-55"/>Unable to get Surata to lie, the person emanated by Śakra went away.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-91">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-55</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་འོད་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་བུ་མོ་བདེ་སོགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then Śakra, lord of the gods, said to the goddess Sunlight and the asura Śacī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-92">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-57</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་གཉིས་སོང་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་དང་། དཀའ་ཐུབ་བྱེད་པ་འདི་ཅི་འདོད་པ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པ་ཞིག་གམ། འོན་ཏེ་འདོད་པ་དོན་དུ་མི་གཉེར་བ་ཞིག་ཡིན་པ་རྟོགས་ཤིག །དེ་ནས་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་བུ་མོ་བདེ་སོགས་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-57"/>“You two go test whether this practitioner of religious observances and austerities indulges in sensual gratification or if he truly doesn’t strive for pleasure!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-93">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་འོད་ནམ་ནངས་ནས་ཕྱོགས་གང་ན་དེས་པ་འདུག་པའི་ཕྱོགས་དེར་སོང་ནས་དེས་པ་ལ་ཚིག་སྙན་པར་སྨྲས་ཏེ། དེས་པ་བཞེངས། <tei:ref folio="F.183.b"/>
                </seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-58"/>At daybreak, the asura Śacī and the goddess Sunlight went to where Surata was staying and spoke to him sweetly, “Wake up, Surata!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-94">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གཉིས་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་བསྙེན་བཀུར་བགྱིད་པ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>We’re here to serve you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-95">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་བདག་ཅག་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལ་གཟིགས་ཤ་ཚུགས་དང་། ཁ་དོག་དང་། དབྱིབས་དང་། ལུས་བྱུགས་པ་དང་། རྒྱན་དང་། ཆས་དང་། ལྷབ་ལྷུབ་དག་ལ་གཟིགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata, behold our perfect bodies! Behold the curves, luster, and shapeliness of our bodies. Behold our bodies, anointed with unguents and adorned with ornaments, garments, and accessories!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-96">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ན་ཚོད་དང་པོའི་ལང་ཚོ་ལ་བབ་པ་ལ་གཟིགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Behold how we exude the bloom of youth!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-97">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-58</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བསྙེན་བཀུར་བགྱིད་པ་འདི་འདྲ་བ་བདག་ཉིད་ཀྱི་བསོད་ནམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལ་གཟིགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata, behold our well-formed, perfect bodies, the kind that will please you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-98">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་བལྟས་ནས་སྨྲས་པ། ཁྱེད་གཉིས་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཞུགས་པ་རྣམས་ཀྱི་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་ཡིན་གྱི་ལྷ་དང་མིར་ཞུགས་པ་དག་གི་ནི་མ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-59"/>Seeing them, Surata said, “You two serve those in hell, the realms of animals, and Yama’s realm, but not those in the god or human realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-99">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་གཉིས་ཀྱི་ལུས་ནི་སྒྱུ་མ་དང་། རྨི་ལམ་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུར་ཁོ་བོས་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I see your bodies as illusory and dream-like.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-100">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས་ནི་དབུ་བ་དང་། ཆུ་བུར་དང་། སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུར་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I see your bodies as being like foam, bubbles, and mirages.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-101">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་ཙན་དན་གྱི་འདེ་གུས་ལུས་བྱུགས་པ་ནི་ལྤགས་པ་རློན་པ་ཤས་ཡོག་པ་ལྟ་བུར་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I see your bodies, anointed with sandalwood ointment, as covered in soggy flesh.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-102">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་ཀྱི་རྒྱན་དང་ལྷབ་ལྷུབ་ནི་མིག་སླུ་བའི་སྒྱུ་མ་བྱས་པ་ལྟ་བུར་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I see your ornaments and garments as illusions that deceive the eyes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-103">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་ཀྱི་ལང་ཚོ་ནི་མི་རྟག་པ་དང་། འགྱུར་བའི་ཆོས་ཅན་དུ་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I see your youthfulness as impermanent and subject to change.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-104">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བསོད་ནམས་མ་ཡིན་པར་མཐོང་བའི་ཕྱིར་ཁྱེད་གཉིས་ལ་ཁོ་བོ་མ་ཆགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I see all that to be meritless, I feel no attraction to you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-105">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-59</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱེད་གཉིས་ནི་སྤྲེའུ་དང་། བུད་མེད་ཀྱི་སེམས་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་རྣམས་ཀྱི་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་ཡིན་གྱི་སེམས་དྲན་པས་ཀུན་ནས་བསྲུངས་པ་དག་གི་ནི་མ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You two serve those whose minds are like monkeys and those whose minds are like women’s, but you can’t serve those whose minds are protected by mindfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-106">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆེ་ཞེ་དག་འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་མི་སྡུག་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-60"/>“Sisters, those who rely on desire are ugly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-107">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་དྲི་ང་བའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire smell foul.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-108">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་རུལ་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are rotten.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-109">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་བའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire suffer greatly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-110">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་བདེ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་འགྲིབ་པར་བྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are barred from all happiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-111">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དང་། དུད་འགྲོའི་སྐྱེ་གནས་དང་། གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་ལ་སྟེན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will frequent the hells, animal realms, and Yama’s realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-112">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ངན་འགྲོ་ན་གནས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will remain in miserable rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-113">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་འཐབ་པ་དང་། རྩོད་པ་དང་། འགྱེད་པ་དག་ལ་སྟེན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will resort to fighting, disputing, and quarreling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-114">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་མི་འཐུན་པ་དང་གོ་རན་གནས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will have to live in disharmony and become trapped.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-115">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་<tei:ref folio="F.184.a"/>ནི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་སྐྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire develop misconceptions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-116">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་སྲིད་པའི་བག་ལ་ཉལ་བ་ལ་གནས་པའོ། །འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་རྣམ་པར་རྨོངས་ཤིང་ཤིན་ཏུ་རྨོངས་ལ་ཀུན་ཏུ་རྨོངས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will maintain their propensities for continued existence.<tei:note xml:id="UT22084-043-008-61"/> Those who rely on desire are very deluded, completely deluded, and thoroughly deluded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-117">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཉེ་བར་གཟིར་ཅིང་རྣམ་པར་གཟིར་ལ་རབ་ཏུ་གཟིར་བའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are fully oppressed, very oppressed, and extremely oppressed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-118">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཀུན་ཏུ་གདུངས་ཤིང་རྣམ་པར་གདུངས་ལ་ཡོངས་སུ་གདུངས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are thoroughly tormented, very tormented, and entirely tormented.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-119">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་མི་དགེ་བའི་རྗེས་སུ་འཇུག་ཅིང་དགེ་བ་ཡོངས་སུ་ཉམས་པར་བྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire pursue nonvirtue and degrade their virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-120">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་མི་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྐྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire plant the roots of nonvirtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-121">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་མི་དགེ་བའི་སྤྲིན་གྱི་དྲ་བས་ཀུན་ནས་ཁེབས་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are completely trapped in an impenetrable fog of nonvirtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-122">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་སྲིན་མོ་དང་འདྲིས་པར་བྱེད་པ་དང་། གཟུགས་མི་སྡུག་པ་དང་འདྲིས་པར་བྱེད་པ་དང་། ཤ་ཟ་མ་དང་འདྲིས་པར་བྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are intimate with rākṣasīs, with those who have ugly bodies, and with piśācīs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-123">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི། བ་ལང་དང་། བོང་བུ་དང་། ཁྱི་དང་། ཕག་དང་། རྔ་མོ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། རྟ་དང་། ལུག་དང་། ཝ་ལ་སྟེན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will have relations with cattle, donkeys, dogs, pigs, camels, elephants, horses, sheep, and foxes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-124">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་མ་ཡིན་པ་ལ་སྟེན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will rely on degenerate people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-125">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། གཏོང་བ་ཡོངས་སུ་འདོར་བ་ལ་སྟེན་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire will rely on people who entirely forsake discipline, study, and acts of generosity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-126">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་བརྟུལ་ཞུགས་དང་། དཀའ་ཐུབ་འདོར་བའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire forsake religious observances and ascetic practices.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-127">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་བག་མེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire are completely careless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-128">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཤིན་ཏུ་འཕེལ་བར་བྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire greatly increase their mental afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-129">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-60</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་བར་དུ་གཅོད་པར་བྱེད་པའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who rely on desire create many obstacles.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-130">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-62</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-62"/>The poor city-dweller Surata then spoke these verses:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-131">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-63</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་མི་རྟག་རྟག་ཏུ་སྨད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-63"/>“Desire tarnishes the impermanent as permanent;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-132">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-63</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤིན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་བདེ་བ་འཇིག་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Desire completely destroys happiness with suffering;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-133">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-63</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་ངན་སོང་ས་རྣམས་ཁྱིམ་དུ་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Desire makes miserable realms your home.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-134">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-63</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་རྨོངས་གྱུར་པ་དག་གིས་རྟག་ཏུ་བསྟེན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those with deluded minds always rely on desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-135">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-64</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཐབ་རྩོད་ཅན་དེ་མི་བདེ་མཚང་དུ་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-64"/>“Due to desire, the quarrelsome become unhappy and evil.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-136">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-64</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་འགྱེད་ཅིང་མི་འཐུན་གོ་རར་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are trapped in contentiousness and disharmony;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-137">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-64</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་དག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་སྐྱེད་གཞི་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are a fertile ground for misconceptions;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-138">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་སྟེན་སྲེད་པ་འཕེལ་བྱེད་བདེ་བ་མེད། །རྣམ་རྨོངས་རབ་རྨོངས་དེ་བཞིན་ཀུན་ཏུ་རྨོངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Their craving increases and happiness vanishes.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-65"/> “Due to desire, they become very deluded, extremely deluded, and thoroughly deluded;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-139">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་སྟེན་རྟག་ཏུ་གཟིར་ཅིང་གནོད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are constantly oppressed and experience harm;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-140">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ནི་ཀུན་<tei:ref folio="F.184.b"/>གདུངས་རྣམ་གདུངས་ཡོངས་སུ་གདུངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They are thoroughly tormented, very tormented, and entirely tormented;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-141">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-65</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡིག་པར་སྦྱོར་ཞིང་དགེ་བ་ཆུད་གཟོན་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And they engage in evil and squander their virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-142">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-66</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ནི་མི་དགེ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-66"/>“Desire is the root of all nonvirtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-143">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-66</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་སྟེན་དཔེར་ན་སྤྲིན་གྱི་དྲ་བ་འདྲ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Relying on desire is like an impenetrable fog;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-144">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་སྟེན་ཤ་ཟ་མོ་དང་སྲིན་མོ་དང་། །བུད་མེད་གཟུགས་མི་སྡུག་དང་འདྲིས་བྱེད་བཞིན། །འདི་ནི་བ་ལང་བོང་བུ་རྟ་དག་དང་། །ཕག་དང་ཁྱི་དང་ཝ་དང་རྔ་མོ་དང་། །གླང་ཆེན་ལུག་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་བསྟེན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Relying on desire, one will be intimate With piśācīs, rākṣasīs, and ugly women.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-67"/> “Due to desire, one even has relations With cattle, donkeys, horses, Pigs, dogs, foxes, camels, elephants, and sheep.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-145">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-67</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྤངས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, holy beings abandon desire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-146">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་སྟེན་ཚུལ་ཁྲིམས་ཐོས་དང་གཏོང་བ་དང་། །དཀའ་ཐུབ་བརྟུལ་ཞུགས་རྣམས་ནི་འཇོམས་པ་སྟེ། །འདི་ལ་རྟག་ཏུ་བག་མེད་ཉེས་པ་འཕེལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-68"/>“Desire ruins discipline, study, and acts of generosity As well as ascetic practice and religious observance; Due to desire, one is always careless, and faults increase.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-147">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-68</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཕྱིར་ཐར་འདོད་རྟག་ཏུ་བུད་མེད་སྤོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, those who wish for liberation always reject women.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-148">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-69</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གལ་ཏེ་འཇིག་རྟེན་འདི་དག་ཁྱེད་འདྲ་བའི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-69"/>“Even if the world were filled</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-149">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-69</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མདངས་ལྡན་གཟུགས་ཅན་དག་གིས་གང་གྱུར་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With radiant beauties like you,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-150">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-69</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡོན་ཏན་གནས་པ་ཁོ་བོའི་སེམས་གཅིག་ཀྱང་། །འདོད་ཆགས་ལ་ནི་ནམས་ཀྱང་རྟོན་མི་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Being stable in good qualities, my focused mind Would never be swayed toward desire.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-151">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-70</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་བུ་མོ་བདེ་སོགས་དང་། །ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་འོད་སོང་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-70"/>The asura Śacī and the goddess Sunlight then went back to Śakra, lord of the gods, and spoke this verse:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-152">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ནི་འདི་ན་བུད་མེད་རྣམས་ཀྱི་སྐྱོན་ཡང་དག །གང་ལགས་དེ་དག་ཤིན་ཏུ་མཐོང་བར་དོགས་མ་མཆིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-71"/>“Surata perceives unfailingly The true deficiencies of women.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-153">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-71</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཇི་ལྟར་དེ་ཡི་སེམས་ནི་ཡུལ་ལས་ལོག་གྱུར་པ། །དེ་ལྟར་འདོད་པ་རྣམས་ལ་སེམས་ནི་ཆགས་མ་མཆིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The more he rejects sense objects, The less he has any desire for them.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-154">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-72</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པའི་ཐད་དུ་སོང་ནས་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-72"/>Thereupon Śakra, lord of the gods, came to the poor city-dweller Surata and spoke this verse:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-155">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ཞིག་དོན་གཉེར་དེས་པ་ཆོས་སྤྱོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-73"/>“O righteous Surata, what is it you desire?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-156">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་དེ་ནི་རྣམ་དག་སྨྲོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Keeper of religious observances, tell me truthfully!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-157">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-73</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ཡིས་ཉི་ཟླ་འམ་ནི་ཡང་ན་དབང་པོ་འམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Do you want to become Sūrya, Candra, or Indra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-158">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-74</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚངས་པ་འམ་ལྷ་རྒྱལ་ཅི་ཞིག་ཁྱོད་སློང་བྱེད། །དེས་པས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Or Brahmā, or a divine king?”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-74"/> Surata responded:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-159">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-75</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉི་མ་ཟླ་བ་དེ་བཞིན་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །ཚངས་པ་འམ་རྒྱལ་པོ་འམ་འདི་ན་གཞན་དག་ཀྱང་།  །འགྲོ་བ་རྒྱ་ཆེན་གང་ཡོད་དེ་དག་ཀུན། །གར་བྱེད་ལྟ་བཞིན་མི་རྟག་མི་བརྟན་ན།  །མཁས་པ་སུ་ཞིག་དེ་ལ་དགའ་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-75"/>“What wise person would want to become any of those mighty great beings, Whether it is Sūrya, Candra, or even Śakra, Brahmā, a divine king, or anyone else, Seeing that their frolicking is impermanent and unstable?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-160">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-76</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ལ་སྐྱེ་མེད་རྒ་མེད་འཆི་བ་མེད། །སྡུག་དང་མི་སྡུག་རྣམས་དང་ཕྲད་པ་འང་མེད། །འགྲོ་བ་གྲོལ་མཛད་སངས་རྒྱས་འགྱུར་བྱ་ཞེས། །དེ་ཐོབ་བྱ་ཕྱིར་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ངེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-76"/>“I am resolved, in thought and deed, To obtain that which is birthless, ageless, deathless, And beyond judgments of beauty and ugliness— That is called ‘becoming a buddha who liberates beings.’ ”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-161">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-77</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-77"/>Śakra said:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-162">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕན་བྱེད་ཁྱོད་ཀྱི་ཚིག་ལ་རྗེས་<tei:ref folio="F.185.a"/>སུ་ཡི་རང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-78"/>“I rejoice in your beneficent words;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-163">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-78</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ཀྱིས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་ལེགས་པར་གྲུབ་གྱུར་ཅིག །བདུད་རྣམས་སྡེར་བཅས་མྱུར་དུ་ངེས་པར་བཅོམ་ནས་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May you completely accomplish your wishes! Having swiftly subjugated the entire horde of māras,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-164">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤཱཀྱ་སེང་གེ་རྒྱལ་ལྟར་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པས་དུས་གཞན་ཞིག་ན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་རིན་ཐང་མེད་པ་ཞིག་རྙེད་ནས་དེ་</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May you attain awakening like the conqueror Śākyasiṃha!”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-79"/> On another occasion, the poor city-dweller Surata found a priceless and precious gem.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-165">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-79</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འཛམ་བུའི་གླིང་ན་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་འདི་བདག་གིས་མཉན་ཡོད་འདི་ན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་དབུལ་པོ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་སྦྱིན་གོར་མ་ཆག་གོ་སྙམ་ནས་དེ་གྲོང་བར་དུ་སོང་སྟེ། ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་དབུལ་པོ་སུ་ཡིན་པ་དེ་ལ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་སྦྱིན་ནོ་ཞེས་སྒྲ་བསྒྲགས་པ་དང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He thought to himself, “Assuredly, I should give this precious gem, the finest in Jambudvīpa, to the poorest person in Śrāvastī.” He went to the city and announced, “I will give this gem to the poorest among you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-166">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-80</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུལ་པོ་མགོན་མེད་པ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེར་འདུས་ཏེ། བདག་ཅག་དབུལ་པོ་ཡིན་གྱིས་བདག་ཅག་ལ་བྱིན་ཅིག་ཅེས་འཛེར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-80"/>A crowd of neglected poor people gathered there and called out, “We are poor, so give it to us!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-167">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-80</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ། ཁྱེད་ནི་དབུལ་པོ་མ་ཡིན་གྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“You are not poor!” countered Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-168">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-80</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉན་ཡོད་འདི་ན་ཆེས་དབུལ་བ་གཞན་ཞིག་ཡོད་ཀྱིས་དེ་ལ་སྦྱིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“But there is someone else in Śrāvastī who is exceedingly poor, so I will give it to that person.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-169">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-82</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་གིས་སྨྲས་པ། གང་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-82"/>The crowd asked, “Who?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-170">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-82</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་འདི་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“It is King Prasenajit,” replied Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-171">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-84</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་གིས་སྨྲས་པ། ཁྱོད་དེ་སྐད་མ་ཟེར་ཅིག །རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་ནི་ཕྱུག་ཅིང་ནོར་མང་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བ་ཡིན་གྱི། །བདག་ཅག་ནི་དབུལ་ཞིང་མགོན་མེད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-84"/>“Don’t say that!” the crowd retorted. “King Prasenajit is rich and wealthy with vast resources, whereas we are poor and neglected.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-172">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-85</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-85"/>Surata responded:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-173">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནོར་མང་གིས་ནི་ཅི་ཞིག་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-86"/>“What is the use of so much wealth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-174">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱ་མཚོ་ལ་ནི་ཀླུ་རྣམས་བཞིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like nāgas unsatisfied with what’s in the ocean,<tei:note xml:id="UT22084-043-008-87"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-175">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-86</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་དག་ལ་ནི་ཆོག་མེད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those for whom nothing is ever enough</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-176">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མ་བསྡམས་དེ་དག་དབུལ་པོ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Are unrestrained and thus truly poor.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-88"/> “Those deluded ones,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-177">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་དག་འདོད་པ་རབ་འཕེལ་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whose desires intensify</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-178">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡ་ང་ཡིད་ནི་སྐྱེ་འགྱུར་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And whose minds are tormented,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-179">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-88</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྨོངས་པ་དེ་དག་ཚེ་འདི་དང་། །ཕ་རོལ་དུ་ཡང་དབུལ་པོར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Are poor in both this life and the next.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-180">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-89</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པ་སྐྱེ་བོ་ཕལ་པོ་ཆེ་དེ་དག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དེ་ཁྱེར་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱི་དོན་བྱ་བའི་ས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-89"/>Then the poor city-dweller Surata, carrying the precious gem and accompanied by the crowd, went to where King Prasenajit was administering his royal duties.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-181">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-90</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་ཚེ་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་ཀྱང་ཚོང་དཔོན་དང་། ཁྱིམ་བདག་རིགས་དང་ལྡན་པའི་མཆོག་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་ཞིག་གཡོན་ཆུང་ངུའི་ཕྱིར་བདོག་པ་ཐམས་ཅད་ཕྲོགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-90"/>At that time, as a penalty for some minor infractions, King Prasenajit had seized the possessions of some five hundred eminent merchants and householders who were from good families.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-182">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དེ་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕུལ་ཏེ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་རིན་ཐང་མ་མཆིས་པ་འཛམ་བུ་གླིང་ཐམས་ཅད་རི་བ་བདག་གིས་རྙེད་པ་<tei:ref folio="F.185.b"/>འདི་ལ་བདག་གིས་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་ཏེ། མཉན་ཡོད་འདི་ན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་དབུལ་པོ་གང་ལགས་པ་དེ་ལ་སྩལ་ཏོ་སྙམ་མོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-91"/>The poor city-dweller Surata offered the king the precious gem and said, “Great king, I’ve found this priceless and precious gem whose worth matches that of all Jambudvīpa, and I thought that I would give it to the poorest person in Śrāvastī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-183">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལ་བདག་གིས་འདི་སྙམ་དུ་བསམས་ཏེ། ཁྱོད་ནི་འདི་ན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་དབུལ་པོ་ལགས་སོ་སྙམ་བགྱིད་ཀྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I think you are the poorest among everyone here.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-184">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-91</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱེ་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་བཞེས་སུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, O King, please accept it!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-185">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-92</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་ཡུལ་ཡུལ་པོར་གྱུར་ཅིང་ངོ་ཚ་བར་གྱུར་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །དེས་པ་ཅིང་ཁྱོད་པས་ཀྱང་ཆེས་དབུལ་ལམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-92"/>Thereupon King Prasenajit became nervous and embarrassed, and he asked the poor city-dweller Surata, “Surata, how am I even poorer than you?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-186">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-92</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་སྨྲས་པ།་ལྷ་དེ་ལྟ་ལགས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata replied, “O Your Majesty, it is true.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-187">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-92</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་བས་ཁྱོད་ཆེས་དབུལ་བ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You are poorer than me.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-188">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། རྣམ་གྲངས་གང་གིས་དབུལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-94"/>“In what way am I poor?” asked the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-189">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-94</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata then spoke these verses:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-190">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་འདོད་པ་རབ་མང་རྣམ་པར་འཕེལ་ཞིང་ལོངས་སྤྱོད་དག་གིས་ཆོག་མ་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-96"/>“When someone has increasingly intense desires, is not contented with his own possessions,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-191">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་པ་བགྱིད་པའི་སླད་དུ་རྒྱལ་སྲིད་འཁྲུག་ཅིང་བདག་ཉིད་ཀྱང་ནི་འདོར་བགྱིད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Disturbs the kingdom by causing harm, forsakes even himself,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-192">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་འདི་ན་འཇིག་རྟེན་མི་སྲུང་ཡོན་ཏན་ཆུང་ངུ་དག་ལ་མཆོག་ཏུ་འཛིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Fails to protect the people in his kingdom, and holds in high esteem those of meager quality,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-193">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-96</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཕྱིར་འདི་ན་དེ་ལ་རྟག་ཏུ་ཆོས་འདོད་རྣམས་ནི་དབུལ་པོ་ལགས་པར་སེམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then those intent on the Dharma will think him poor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-194">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ཞིག་བྱམས་པ་རབ་ཏུ་བསྒོམས་ཏེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཐ་བ་མ་མཆིས་ཤིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-97"/>“When someone practices loving kindness, is not harsh to sentient beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-195">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་ངན་ངོན་ཙམ་གྱིས་ཆོག་པར་འཛིན་ཅིང་འདོད་པ་མ་མཆིས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Is always content with the bare necessities, has no desire,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-196">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉམ་ཐག་མཐོང་ན་རྟག་ཏུ་སྙིང་རྗེ་བགྱིད་ཅིང་ཤར་གཉེར་བགྱིད་པ་མ་མཆིས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Is constantly compassionate when he sees the destitute, and does not despise them,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-197">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-97</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་ཕྱུག་ཅིང་ནོར་བཟང་ཤིན་ཏུ་ནོར་ཆེ་དད་པ་ལ་སོགས་ལོངས་སྤྱོད་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he is rich, wealthy, and immensely affluent, enjoys the treasures of faith, and so forth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-198">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ཞིག་འགྲོ་བ་འདི་ན་དབང་ཕྱུག་རྒྱ་ཆེན་ལྡན་ལ་ཆོས་སྲུང་མི་བགྱིད་དང་། གང་ཞིག་འདི་ན་སྐྱེ་བོ་དམན་ཞིང་སྡུག་བསྔལ་གཟིར་བ་བཟུང་ནས་ཆད་པས་གཅོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-98"/>“Know that when someone possesses immense power over the people here, but does not protect the Dharma; When he knows that lowly people are tormented by suffering, yet punishes them further;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-199">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་ཞིག་ཆུང་མ་དག་གིས་མདུན་བལྟས་དགའ་ཞིང་འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་མི་ལྟ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When he delights in focusing on what’s in front of him with his mistresses, but has no regard for the world beyond,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-200">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-98</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་ཆོས་སྲུང་མི་བགྱིད་ཤིན་ཏུ་དབུལ་ཞིང་དམན་པའི་མི་ཞེས་རིག་པར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he does not protect the Dharma—he is abjectly poor and the lowest of people!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-201">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དད་པས་བསམ་པ་དྲི་མ་མེད་ཅིང་རབ་བརྟན་ཚུལ་ཁྲིམས་དག་ལ་ཡང་དག་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-99"/>“Those whose minds are stainless due to their faith, who remain unshakably ethical,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-202">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་ངོ་ཚ་ཤེས་ཤིང་ཁྲེལ་ཡོད་ཐོས་པ་འཛིན་ཏེ་གཏོང་ལ་དགའ་བ་དང་། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་མཐར་ཕྱིན་བློ་གྲོས་ལྡན་ཞིང་འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་ལྟ་བགྱིད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who always know shame and propriety, who uphold learning and enjoy giving, Who have perfected wisdom, are intelligent, and have concern for all beings</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-203">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-99</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་རྟག་ཏུ་མི་དབུལ་ཐོབ་ཅིང་ཆོས་འདོད་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པར་འོས་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Never fall into poverty and are worthy of veneration by those intent upon the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-204">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་<tei:ref folio="F.186.a"/>དག་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས་ལ་རབ་ཆགས་བདེ་ལ་དགའ་ཞིང་གཏོང་བ་མ་མཆིས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-100"/>“Those who are attached to wealth, enjoy pleasures, and are miserly,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-205">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-100</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལུས་དང་སྲོག་ལ་སྙིང་པོར་འཛིན་ཅིང་རྟག་པར་སྙིང་པོ་དོན་དུ་མི་གཉེར་དང་། །གང་དག་གླང་ཆེན་མྱོས་པ་ལྟ་བུར་རྟག་ཏུ་ཡིད་མྱོས་རྣམ་པར་རྒྱུ་བ་དང་། །ལྷ་གཅིག་གང་དག་དྲན་པ་མ་མཆིས་དེ་དག་དབུལ་བ་ཉིད་ནི་ཐོབ་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who take their own body and life to heart, but never bother with what is essential— Those whose minds are crazed and frantic, like a rampaging elephant, And who are unmindful—Your Majesty, all of them fall into poverty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-206">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་དག་དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་དྲི་མ་མེད་ལ་གུས་པ་ཤིན་ཏུ་ཆེ་བ་དང་། །ལུས་དང་སྲོག་དང་ནོར་རྣམས་ལས་ནི་རྟག་ཏུ་སྙིང་པོ་སྒྲུབ་པའི་མཁས་པ་དག །རྟག་ཏུ་མི་བརྐམ་སྡང་བར་མི་བགྱིད་གླེན་པ་མ་ལགས་རབ་ཏུ་རྒྱགས་མ་མཆིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-101"/>“Those who have great devotion to the stainless Three Jewels, Who are always skillful at using what’s essential from their body, life, and wealth— Those who are not covetous, malicious, foolish, or prideful,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-207">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-101</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷ་ཅིག་གང་དག་ཆོས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་དེ་དག་ནོར་ཆེ་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And those who are adorned with the Dharma—Your Majesty, all of them are wealthy and holy beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-208">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷ་ཅིག་མེ་ནི་རྟག་ཏུ་ནགས་ཀྱི་སྦན་སྦུན་སྐམ་པོ་སྲེག་པས་ཆོག་མ་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-102"/>“Your Majesty, a wildfire is never satisfied with just burning the dry bark in a forest.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-209">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷ་གཅིག་འདི་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆུ་ཀླུང་རྣམས་ཀྱི་ཆུ་འཛིན་པས་ཀྱང་ཆོག་མ་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your Majesty, the ocean is never satisfied with just the water it receives from rivers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-210">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ན་ཉི་མ་ཟླ་བ་འདི་དག་མཁའ་ལ་མཐར་གྱིས་རྒྱུ་བས་ཆོག་མ་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, the sun and moon are never satisfied with their progressions in the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-211">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-102</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་བརྐམ་ཕྱིར་རྟག་ཏུ་ལོངས་སྤྱོད་དག་གིས་ཆོག་མི་མཁྱེན་པས་བརླག་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Due to craving, a king is never content with his wealth, and so is brought to ruin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-212">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཞུགས་ནི་གུམ་པར་གྱུར་པས་རྩྭ་མང་དག་གིས་སླར་ཡང་འབར་བར་ཡང་མི་བགྱིད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-103"/>“Once grass has been incinerated by fire, it will not burn again.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-213">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་མཁས་པ་ཤེས་རབ་ཆོག་པར་མི་འཛིན་ཉོན་མོངས་རྣམས་ཀྱིས་འབར་མི་བགྱིད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Similarly, the wise are never content with their wisdom and so do not blaze with afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-214">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆུ་ཡི་ཐིགས་པ་བཞིན་དུ་རྒྱལ་སྲིད་དག་ཀྱང་མི་བརྟན་འཇིག་པར་རབ་ཕྱོགས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since, like a water drop, a kingdom is unstable and prone to destruction,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-215">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-103</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གནོད་པའི་རྩ་བར་གྱུར་ཅིང་དགེ་བ་འཇོམས་པའི་རྒྱལ་སྲིད་དེ་ནི་སུ་ཞིག་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Who would seek out such a kingdom that is a wellspring of harm and smothers virtue?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-216">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-104</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་སེམས་འཁྲུགས་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །དེས་པ་དེ་ལྟར་ང་ནི་དབུལ་ལ་ཁྱོད་ནི་ཕྱུག་པར་ཁྱོད་ལ་དཔང་སུ་ཡོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-104"/>King Prasenajit became agitated and demanded of the poor city-dweller Surata, “Surata, who could attest, on your behalf, that I am poor and you are rich?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-217">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ། ལྷ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མཉན་ཡོད་འདི་ན་བཞུགས་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་མ་གསན་ཏམ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-105"/>“Your Majesty,” replied Surata, “haven’t you heard that the thus-gone, worthy, completely perfect Buddha is dwelling here in Śrāvastī?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-218">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-105</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། ངས་མཐོང་ཡང་མ་མཐོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I’ve heard this, but have yet to see him,” said the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-219">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ། ལྷ་དེ་ནི་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་མིག་ཏུ་གྱུར་ཅིང་ཚད་མར་གྱུར་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-107"/>“Your Majesty, he has become the eye for all beings, including the gods!” said Surata. “He has become the authority.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-220">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་བདག་གི་དཔང་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He could attest on my behalf.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-221">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-107</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། སོང་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་སྤྱན་དྲོངས་ཤིག་དང་དེས་ཇི་སྐད་དུ་ལུང་བསྟན་པ་དེ་བཞིན་དུ་ངས་གཟུང་བར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Go invite the Tathāgata and I will hear what he has to say,” said the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-222">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-109</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-109"/>Surata replied:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-223">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་དེ་ལ་ངན་<tei:ref folio="F.186.b"/>བུའམ། ཕོ་ཉ་གཞན་གཏང་འོས་མ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-110"/>“One need not send this humble servant, Nor any other envoy for the Teacher,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-224">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདིར་ནི་བདག་གིས་བསམ་བགྱིས་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For when I think of him,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-225">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-110</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་མཁྱེན་ནས་ནི་གཤེགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will know and come hither.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-226">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇིག་རྟེན་འདི་འམ་ཕ་རོལ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-111"/>“In this world and beyond,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-227">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནི་མི་མཁྱེན་ཅང་མི་མངའ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is nothing unknown to him.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-228">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐུགས་ཀྱིས་བསམ་པ་མཁྱེན་ནས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing my thoughts,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-229">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-111</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདྲེན་པ་དེ་ནི་གཤེགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The Guide will come hither.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-230">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-112"/>“Because of his compassion toward sentient beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-231">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལ་ང་རྒྱལ་སྐྱོན་མི་མངའ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He does not fall prey to conceit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-232">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ལེགས་དགོངས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Because he is ever attentive to sentient beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-233">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-112</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤིན་ཏུ་རིང་དུའང་གཤེགས་འགྱུར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will come hither, even from afar.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-234">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་ཆེན་བདག་གིས་གསོལ་བ་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-113"/>“O great king, in your great kindness,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-235">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ད་ནི་ལེགས་པར་ཐུགས་ཆེས་མཛོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please now do what I ask!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-236">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-113</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་སྟོན་པ་འདིར་གཤེགས་པའི། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་བགྱི་བར་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Please seek a statement of truth From the Teacher who is coming here!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-237">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-114</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མེ་ཏོག་སྤོས་དང་མེ་ཏོག་ཕྲེང་། །རྒྱལ་མཚན་གདུགས་དང་བྱུག་པ་དང་། །སིལ་སྙན་སྟ་གོན་མཛོད་ཅིག་དང་། །འདྲེན་པ་དེ་ནི་གཤེགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-114"/>“Please prepare Flowers, incense, flower garlands, Victory banners, parasols, ointments, and cymbals— The Guide is coming.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-238">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-115"/>Surata, with hands joined together,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-239">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གོས་གཟར་འདུག །པུས་མོ་ས་ལ་བཙུགས་བྱས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Uncovered one shoulder, Knelt down on the ground,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-240">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-115</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་སྐད་དུ་ནི་ཚིག་ཀྱང་སྨྲས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And said these words:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-241">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་མཁྱེན་བདེན་པ་གང་གིས་སུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-116"/>“If you are truly omniscient,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-242">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདག་གིས་བསམ་པ་མཁྱེན་ཅེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then you should know what I am thinking.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-243">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདེན་པའི་ཚིག་ནི་འདི་ཉིད་ཀྱིས། །ཐུབ་པ་བདག་གི་མདུན་དུ་བཞུགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, O Sage, please come before me</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-244">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-116</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཚིག་འདི་སྨྲས་ནས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By the truth of my words!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-245">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ས་ནི་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-117"/>As soon as these words were spoken,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-246">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ས་གཞི་རྣམ་པར་བརྟོལ་ནས་ནི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The earth shook violently.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-247">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-117</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱུང་བར་གྱུར། །རྫུ་འཕྲུལ་དག་དང་ལྡན་པ་ཡི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The ground burst open, And the Tathāgata emerged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-248">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-118</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉན་ཐོས་ལྔ་བརྒྱས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །བརྒྱ་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་སྙེད་དག་གི །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་ནི། །སྐྱོད་པ་དང་ནི་ལྷ་ཀླུ་དང་། །བརྒྱ་བྱིན་ཚངས་པས་མདུན་གྱིས་བལྟས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-118"/>He was surrounded by five hundred śrāvakas, Who possessed miraculous powers, And was escorted By twelve hundred bodhisattvas, As well as protectors, gods, nāgas, And the gods Śakra and Brahmā.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-249">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་འདྲའི་རྫུ་འཕྲུལ་མཐོང་ནས་ནི། །དེ་ཚེ་འཇིག་རྟེན་ངོ་མཚར་འཛིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-119"/>When they saw these miracles, The people were astonished.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-250">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་དཔུང་བཅས་བློན་པོར་བཅས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The king, together with his ministers and army,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-251">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-119</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྟོན་པའི་ཞབས་ལ་འདུད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Prostrated at the Teacher’s feet.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-252">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེར་ནི་སྲོག་ཆགས་སྟོང་དག་གིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-120"/>Then thousands of other living beings</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-253">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྟོན་པ་ལ་ནི་མཆོད་པ་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Also made offerings to the Teacher.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-254">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མཆོད་བྱས་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Making offerings to the perfect Buddha,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-255">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-120</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་དོན་དུ་ཡིད་བཏུད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They mentally prostrated as well, for the sake of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-256">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་དབུལ་པོ་དེས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་བདུན་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-121"/>Thereupon the poor city-dweller Surata paid homage by touching his head to the Bhagavān’s feet and circumambulated him seven times.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-257">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་མཉན་ཡོད་འདི་ན་འཁྱམ་ཞིང་མཆིས་<tei:ref folio="F.187.a"/>མཆིས་པ་ལས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་རིན་ཐང་མ་མཆིས་པ་ཞིག་རྙེད་ནས་དེ་ལ་བདག་འདི་སྙམ་བགྱིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then he said, “Bhagavān, while wandering about Śrāvastī, I found a priceless, precious gem.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-258">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉན་ཡོད་འདི་ན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ན་དབུལ་པོ་གང་ལགས་པ་དེ་ལ་སྩལ་ཏོ་སྙམ་ནས་དེ་ལ་བདག་འདི་སྙམ་བགྱིད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I decided to give it to the poorest person in Śrāvastī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-259">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་འདི་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནང་ནས་ཆེས་དབུལ་བ་སྟེ། འདི་ནི་ཕ་རོལ་གྱི་ནོར་འཕྲོག་པར་བགྱིད་པས་ན་ངོམས་མ་འཚལ་བ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I determined that King Prasenajit is the poorest, because no matter how much he plunders, he is never satisfied;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-260">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སླར་ཞིང་དོན་དུ་གཉེར་བར་བགྱིད་པས་ན་ཆོག་མ་འཚལ་བ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he seeks riches again and again, yet it is never enough.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-261">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་དག་གིས་ངོམས་མ་འཚལ་བ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is never satisfied with the possessions of others;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-262">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡུག་བསྔལ་བ་རྣམས་ལ་རྣམ་པར་མཐོ་འཚམ་པ་ལགས་སོ། །སྐྱིད་པ་རྣམས་ཐལ་མར་འབྱིན་པ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>he harms those already suffering and quickly uproots the happiness of others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-263">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དབུལ་པོ་རྣམས་རབ་ཏུ་ཕུང་བར་བགྱིད་པ་ལགས་སོ། །ཕྱུག་པོ་རྣམས་ཚར་གཅོད་པ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He leads the poor to ruin and subjugates the wealthy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-264">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤིན་ཏུ་རབ་ཏུ་མྱོས་པ་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has gone completely mad!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-265">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས་དང་སྲེད་པས་རྣམ་པར་བཅིངས་པ་ལགས་སོ་སྙམ་ནས་དེ་ལ་བདག་གིས་སྩལ་ན་ལེན་པར་མི་བགྱིད་པར་འདི་སྐད་དུ་དེ་ལྟར་ང་ནི་དབུལ་ལ་ཁྱོད་ནི་འབྱོར་བར་ཁྱོད་ལ་དཔང་སུ་ཡོད་ཅེས་ཀྱང་མཆིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Having determined that he is completely bound by the wealth of his kingdom and by his cravings, I offered him the gem but he didn’t accept it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-266">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-121</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེའི་སླད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུགས་སྙོམས་པ། ངོ་ཟློག་གི་སྤྱོད་པ་མི་མངའ་བ། ཐ་བ་དང་། དྲི་མ་དང་། ཁོང་ཁྲོ་བ་མི་མངའ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དོན་འདི་ལེགས་པར་ལུང་བསྟན་པར་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He asked, ‘Who could attest, on your behalf, that I am poor and you are rich?’ Therefore, O Bhagavān—who is impartial to all sentient beings, who never turns away from them, and who is without obstinacy, impurity, and enmity—Bhagavān, please tell us clearly if what I have said is true!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-267">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ནི་ཚེ་འདིའི་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གི་ལོངས་སྤྱོད་གསེར་དང་། ནོར་བུ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། བཻ་དཱུརྱ་དང་། དུང་དང་། མན་ཤེལ་དང་། བྱི་རུ་དང་། ས་ལེ་སྦྲམ་དང་། དངུལ་དང་། རྟ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་དང་། ཤིང་རྟ་དང་། དཔུང་བུ་ཆུང་དང་། བཞོན་པ་དང་། མཛོད་དང་། བང་མཛོད་ཐོབ་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་དག་གིས་བདག་ཕྱུག་གོ་སྙམ་དུ་སེམས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-122"/>The Bhagavān then said, “Great king, you think yourself rich based on the resources of your kingdom that you have acquired in this life, such as gold, jewels, pearls, lapis lazuli, conch shells, crystals, corals, gold powder, silver, horses, elephants, chariots, infantry, cavalry, storehouses, and treasuries.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-268">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེས་པ་ནི་སྦྱིན་པ་དང་། དུལ་བ་དང་། ལེགས་པར་སྡོམ་པ་དང་། བཟོད་པ་དང་། དེས་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་དང་། དཀའ་ཐུབ་དང་། བག་ཡོད་པ་དང་། སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པ་ལ་གནས་པ་དང་། བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་། དགའ་བ་དང་། བཏང་སྙོམས་ལ་གནས་པ་དང་། <tei:ref folio="F.187.b"/>སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་ལ་དང་བ་དང་། དད་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། གཏོང་བ་དང་། ཤེས་རབ་དང་། ངོ་ཚ་ཤེས་པ་དང་། ཁྲེལ་ཡོད་པ་དང་། བརྟན་པ་དང་། སྡོམ་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་དག་གིས་བདག་ཕྱུག་གོ་སྙམ་དུ་སེམས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, Surata thinks himself rich based on his generosity, discipline, self-restraint, forbearance, gentleness,<tei:note xml:id="UT22084-043-008-123"/> ethical discipline, religious observances, ascetic practices, conscientiousness, virtuous practices, frugality, kindness, compassion, joy, equanimity, devotion to the Buddha, Dharma, and Saṅgha, faith, ethical discipline, learning, acts of generosity, wisdom, sense of shame, modesty, stability, and vows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-269">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-122</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་འོག་ཏུ་གཏོགས་པའི་སེམས་ཅན་ཇི་སྙེད་པ་དེ་དག་འདི་ལྟར་ཁྱོད་དང་འདྲ་བར་ནོར་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཀྱང་དེ་དག་ནི་དེས་པས་གོམ་པ་བདུན་བོར་བའི་བར་གྱི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། ཐོས་པ་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་དང་། དཀའ་ཐུབ་དང་། བག་ཡོད་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱི་ཕུང་པོའི་བརྒྱའི་ཆར་ཡང་མི་ཕོད་བ་ནས་དཔེའི་བར་དུ་ཡང་མི་བཟོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, suppose that all the people under your authority became wealthy like you. Even added together, the mound of their collective merit could not match one hundredth the merit that Surata accumulates by walking seven steps with his discipline, learning, religious observance, ascetic practices, and conscientiousness alone. It is incomparable.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-270">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-124</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གསལ་རྒྱལ་གྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གི་ཡུལ་ན་སེམས་ཅན་ཡོན་ཏན་གྱི་ཆེ་བ་ཉིད་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པ་དག་གནས་པ་ནི་བདག་གིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-124"/>“Bhagavān,” said Prasenajit, “finding people like him, with such vast qualities, living in our land is a great discovery!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-271">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-125</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་ཡུལ་ན་སེམས་ཅན་ཡོན་ཏན་གྱི་ཆེ་བ་ཉིད་འདི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན་པ་དག་མང་དུ་གནས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-125"/>The Bhagavān replied, “Great king, there are many people with these vast qualities in your land.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-272">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-126</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་དེས་པ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-126"/>King Prasenajit then spoke these verses to Surata:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-273">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱིས་གླེངས་པས་ཁོ་བོའི་ང་རྒྱལ་ངེས་བཅོམ་ཕྱིར། དེས་པ་ཁྱོད་ནི་ཁོ་བོའི་སྟོན་པ་གཉིས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-127"/>“With your words, you have certainly eliminated my pride; Therefore, Surata, you are my second teacher!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-274">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-127</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་སྲིད་འདི་ཀུན་ཁྱོད་སྦྱིན་ཁོ་བོ་དཔུང་དང་བཅས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Let me give you my entire kingdom and my armies.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-275">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ཀྱིས་སློབ་མ་ཡིན་གྱིས་ཁྱོད་ཀྱིས་བདག་སློབས་ཤིག །ཁོ་བོ་ཡུན་རིང་དག་ཏུ་ང་རྒྱལ་གྱིས་ཀྱང་བསླུས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Make me your disciple and teach me!<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-128"/> “I have been deceived by my pride for a long time,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-276">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྡིག་པའི་གྲོགས་པོ་དག་གིས་བསྐོར་ཅིང་བཟུང་བ་ལས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And have been surrounded and coddled by wicked companions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-277">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-128</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་ཁྱོད་ཉིད་ལས་ནི་ཆོས་འདི་ཐོས་པས་ན། །རབ་ཏུ་བསྡམས་ཏེ་ཁོ་བོས་ཆོས་བཞིན་སྤྱད་པར་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Since I have heard this Dharma from you, Surata, I will restrain myself and behave in accordance with the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-278">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱིམ་ན་གནས་པ་བརྒྱ་ཕྲག་ལྔ་པོ་འདི་དག་ནི། །ནོར་གྱི་ཆེད་དུ་ཁོ་བོས་གོ་རར་བཅུག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-129"/>“For the sake of wealth I have punished These five hundred householders.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-279">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-129</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁོ་བོས་ཐམས་ཅད་བཏང་གིས་བདེ་བར་འཁོད་པར་གྱིས། །ཕྱིན་ཅད་འདི་འདྲ་བ་དག་ཁོ་བོ་ཡོད་མི་བགྱིད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>From now on I will no longer do this; Let me leave them alone and make them comfortable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-280">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྔ་བརྒྱ་བཏང་བར་གྱུར་པ་གང་ཡིན་དེ་དག་ཀྱང་། །དེས་པ་ལ་ནི་ཞེ་ས་ལེགས་པར་བསྐྱེད་ནས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-130"/>“Let these five hundred who are now free Also develop deep respect for Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-281">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-130</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་མི་སྐྱོ་བར་གྱུར་ཅིང་ཅི་ལའང་མི་ལྟ་བར། །བདེ་བ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དུ་སྨོན་ལམ་བཏབ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>May they never fatigue, and without distraction, May they aspire for happiness and the state of omniscience!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-282">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ང་ནི་དབུལ་བ་མ་ཡིན་ཁྱོད་ནི་དབུལ་པོ་ཞེས། །དེས་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཚིག་འདི་ལེགས་པར་སྨྲས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-131"/>“Surata, you spoke well when you said, ‘I am not poor. You are poor.’</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-283">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-131</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་<tei:ref folio="F.188.a"/>ལ་ནི་གང་ཞིག་དབུལ་པོ་ཞེས་བརྗོད་པ། །མི་དེ་རྒྱལ་པོའི་ཁྲིམས་དང་འགལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever now calls Surata ‘poor’ Breaks the king’s command.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-284">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-132"/>Surata, a child of the lineage, then made a request of the Bhagavān:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-285">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-132</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐྱེ་བོའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་འདུས་པ་འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལྟ་བས་ཆོག་མ་འཚལ་བ་ལགས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེའི་སླད་དུ་ཅི་ནས་འདི་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བ་དོན་མཆིས་པར་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་འདི་དག་ལ་ལེགས་པར་ཆོས་བསྟན་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, it is not enough for the great assembly of people gathered here merely to see you. Therefore, Bhagavān, please offer them whatever teachings will make their encounter with the Tathāgata meaningful!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-286">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེས་པ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་བཞི་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-133"/>The Bhagavān replied, “Surata, if a child of the lineage possesses these four dharmas, he or she will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-287">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཞི་གང་ཞེ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What are the four?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-288">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ཆེས་པ་དང་། དད་པ་དང་། ཕངས་པར་འཛིན་པ་དང་། གུས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Conviction, faith, regret, and reverence are the four.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-289">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-133</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-290">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-134"/>“There is another set of four:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-291">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་མཐོང་ན་བདག་ཀྱང་འདི་འདྲ་བར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་སླུ་བར་མི་མཛད་པའི་ཕྱིར་ལྷག་པའི་བསམ་པ་ཡོངས་སུ་དག་པར་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྟོན་ཅིང་ཆེར་ན་རབ་ཏུ་གྲོལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཡང་སེམས་དེ་བསྐྱེད་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་གདུང་མི་འཆད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་ཡང་སེམས་དེ་བསྐྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>generating the intention for unsurpassable, perfect awakening while gazing at the form body of the Tathāgata and wishing, ‘May I become like him’; generating the special and pure intention because the Tathāgata is trustworthy;<tei:note xml:id="UT22084-043-008-135"/> generating the intention to teach the Dharma to all sentient beings until they are completely liberated; and generating the intention to uphold the supreme Dharma so that the continuity of the lineage of the Three Jewels is maintained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-292">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-134</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-293">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-136"/>“There is still another set of four:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-294">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་དབེན་པར་མཐོང་བ་དང་། ཚོར་བ་དང་། འདུ་ཤེས་དང་། འདུ་བྱེད་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་དབེན་པར་མཐོང་བ་དང་། ཁམས་བཞི་ནམ་མཁའ་དང་འདྲ་བར་མཐོང་བ་དང་། སྐྱེ་མཆེད་གྲོང་སྟོང་པ་ལྟ་བུར་མཐོང་བ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing form as detached; seeing sensations, perceptions, formations, and consciousnesses as detached; seeing the four elements as space-like; and seeing the sense spheres to be like empty cities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-295">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-136</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-296">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-139"/>“There is still another set of four:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-297">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་པའི་ཕྱིར་བདག་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། སེམས་ཅན་མེད་པའི་ཕྱིར་སེམས་ཅན་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། སྲོག་མེད་པའི་ཕྱིར་སྲོག་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། གང་ཟག་མེད་པའི་ཕྱིར་གང་ཟག་རྣམ་པར་དག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>the purity of the self because there is no self; the purity of a sentient being because there is no sentient being; the purity of a living being because there is no living being; and the purity of a person because there is no person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-298">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-139</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་<tei:ref folio="F.188.b"/>པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-299">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-140"/>“There is still another set of four:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-300">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་མིག་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པ་དང་། ཆོས་ཀྱི་མིག་གིས་སོ་སོར་རྟོག་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱན་རྗེས་སུ་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>the divine eye that is uncontrived;<tei:note xml:id="UT22084-043-008-141"/> the wisdom eye that is all-pervasive; the dharma eye that discriminates;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-301">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-140</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>and the buddha eye that is fully aware.<tei:note xml:id="UT22084-043-008-142"/> Whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-302">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཞན་ཡང་བཞི་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-143"/>“There is still another set of four:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-303">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགས་པའི་ཕྱིར་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཕུང་པོ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁོང་དུ་ཆུད་པའི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཡོངས་སུ་དག་པ་དང་། དེའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་མཐོང་བའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>because all phenomena are not objective, the component of ethics is pure; because all phenomena are equal, the component of concentration is pure; because transcendent gnosis is internalized, the component of wisdom is pure; because the liberation of that gnosis is seen, the component of the gnosis seeing liberation is pure.<tei:note xml:id="UT22084-043-008-144"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-304">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-143</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་བཞི་པོ་དེ་དག་དང་ལྡན་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལེགས་པར་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata, child of the lineage, whoever possesses these four will clearly see the Tathāgata.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-305">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-145</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐྱེ་བོའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་གྱིས་ཡང་དག་པར་དགའ་བར་མཛད་ནས་དད་པའི་རྒྱལ་པོ་ལྟར་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བར་སྣང་ལ་གཤེགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-145"/>Then, having brought joy to that great assembly of people with this sermon, the Bhagavān flew into the sky like the king of geese, accompanied by his retinue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-306">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ཀོ་ས་ལའི་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-146"/>King Prasenajit of Kośala said to the child of the lineage, Surata, “Surata, when you go to see the Tathāgata, please let me know!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-307">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-146</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་ཁྱོད་ནམ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ལྟར་འགྲོ་བ་དེའི་ཚེ་ཁོ་བོ་ལ་ཡང་སྦྲོན་ཅིག་དང་། ཁོ་བོ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ལྟར་འགྲོའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I will come with you to see the Tathāgata.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-308">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་ལྟར་བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-147"/>“Great king, I will do so,” replied Surata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-309">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-147</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདག་ནི་ཁྱོད་བུད་མེད་དང་། གཞོན་ནུ་དང་། བློན་པོ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་གཟིགས་སུ་གཤེགས་པར་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“I will take you and your retinue—your wives, heirs, ministers, and the rest—to see the Tathāgata.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-310">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-148</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་བདག་གཅིག་པུ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར་ཞུགས་པ་མ་ལགས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནི་འཁོར་ཕལ་ཆེ་ན་མཛེས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-148"/>“Great king, bodhisattvas do not act for their own benefit alone; instead, they are resplendent when surrounded by a grand retinue.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-311">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-149</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། དེས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་གང་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-149"/>“Surata, what is the retinue of a bodhisattva?” asked the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-312">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱི་བ་དང་། གདུལ་བའི་སླད་དུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-150"/>Surata replied, “All sentient beings are the retinue of a bodhisattva for the sake of training and maturing them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-313">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་གཞན་ཡང་ཐེག་པ་གཞན་ལ་འདོད་པ་མ་མཆིས་པའི་སླད་དུ་གཞན་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་པར་འཛིན་དུ་འཇུག་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, bodhicitta, which motivates others toward awakening so that they do not desire other vehicles, is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-314">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་<tei:ref folio="F.189.a"/>སེམས་ཅན་གཡོན་ཅན་འདུལ་བར་འགྱུར་བའི་ལྷག་པའི་བསམ་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the special intention to discipline crooked beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-315">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-150</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཕྱིར་མི་ཟློགས་པར་འགྱུར་བའི་འདུན་པ་དྲག་པོ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, inexorable resoluteness is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-316">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་སེར་སྣ་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་སྦྱིན་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-151"/>“Great king, the generosity that matures miserly beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-317">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the ethical discipline that matures unethical beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-318">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་གནོད་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་བཟོད་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the tolerance that matures beings with harmful intentions is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-319">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་ལེ་ལོ་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་བརྩོན་འགྲུས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the diligence that matures lazy beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-320">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་སེམས་རྣམ་པར་གཡེངས་བ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་བསམ་གཏན་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the concentration that matures distracted beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-321">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-151</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་འཆལ་པའི་ཤེས་རབ་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་ཤེས་རབ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the wisdom that matures unwise beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-322">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་སྙོམས་པའི་བྱམས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-152"/>“Great king, the kindness that is equanimous toward all sentient beings is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-323">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་བ་ལ་ཡོངས་སུ་མི་སྐྱོ་བའི་སྙིང་རྗེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the compassion that does not wane with the vicissitudes of cyclic existence is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-324">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་ཀུན་དགའ་ལ་དགའ་ཞིང་མོས་པའི་དགའ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the joy that delights in and seeks the bliss of the Dharma is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-325">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-152</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་དང་། ཁོང་ཁྲོ་བ་སྤོང་བའི་བཏང་སྙོམས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the equanimity that is free of attachment and aversion is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-326">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་བཞི་པོ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-153"/>“Great king, the four means of gathering disciples that bring all beings to maturity are also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-327">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་བགྱིད་པར་འགྱུར་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སོགས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, accumulating all the various roots of virtue that purify buddhafields is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-328">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-153</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བདུད་ཀྱི་ལས་ཐམས་ཅད་ལས་ཡང་དག་པར་འདའ་བར་འགྱུར་བའི་སྟོང་པ་ཉིད་<tei:ref folio="F.189.b"/>དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པ་རྣམས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the emptiness, signlessness, and wishlessness that completely overcome all demonic machinations are also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-329">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཚིག་བཙུན་པར་འགྱུར་བའི་བདེན་པ་དང་མི་རྩུབ་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-154"/>“Great king, the truthfulness and gentleness that make one’s words respectable are the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-330">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-154</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་འགྱུར་བའི་མི་འཕྱ་བ་དང་འཐིང་སླད་མི་བགྱིད་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the refusal to blame and disparage others that perfects one’s eloquence is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-331">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བརྗེད་ངས་པར་མི་འགྱུར་བའི་ཐོས་པའི་ཡོ་བྱད་སོགས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-155"/>“Great king, accumulating the tools necessary to preserve one’s learning is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-332">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཐོས་པ་འཛིན་པར་འགྱུར་བའི་སླད་དུ་སློབ་དཔོན་དང་མཁན་པོ་ལ་གུས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, reverence for one’s masters and preceptors for the sake of learning is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-333">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་འགྱུར་བའི་ཐོས་པ་འཛིན་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the learning that allows one to fully grasp the supreme Dharma is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-334">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-155</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་ཡང་དག་པར་འཛིན་པར་འགྱུར་བའི་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, a full grasp of the supreme Dharma that causes one to master the teachings of all tathāgatas is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-335">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་བའི་དགོན་པ་ལ་གནས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-156"/>“Great king, dwelling in a forest, which perfects all of one’s roots of virtue, is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-336">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་མ་དད་པ་དད་པར་འགྱུར་བའི་འཚོ་བ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, a pure livelihood that inspires the faithless to faith is also the retinue of a bodhisattva.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-337">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-156</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་སྒྲུབ་པར་འགྱུར་བའི་བག་ཡོད་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་ལགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, the conscientiousness that causes one to achieve the factors conducive to awakening is also the retinue of a bodhisattva.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-338">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་དགའ་ཞིང་མགུ་ལ་ཡི་རངས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-157"/>King Prasenajit then rejoiced; he felt great joy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-339">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-157</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་རྒྱལ་པོ་ལ་འོས་པའི་རས་བཅོས་བུ་ཟུང་སྟོང་ཆོས་ལ་དགབ་པའི་ཕྱིར་དེས་པ་ལ་བྱིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Filled with such boundless joy, he offered Surata one thousand pairs of finely woven upper and lower garments, worthy of a king, as religious robes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-340">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བདག་ལ་བཀུར་སྟི་དང་མཆོད་པ་མཛད་པས་འཚལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-158"/>“Great king,” said Surata, “you seek to venerate and make offerings to me!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-341">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་བདག་ལ་འཚལ་བར་འགྱུར་བའི་གོས་རས་རུལ་བའི་དུམ་བུ་བརྒྱ་བཙེམས་པ་བདག་ལ་མཆིས་ཀྱིས་བདག་ནི་བདག་གིར་འཛིན་པ་དང་བཅས་ཤིང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་བཅས་པའི་གོས་རྣམས་མི་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Although the king may want to give all that to me, I don’t want clothes that would make me hold conceptions of ‘mine’ or make me possessive. I already have rags sewn together from a hundred patches of tattered cotton.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-342">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔྱིད་ཀྱི་དུས་ན་རས་རུལ་པའི་དུམ་བུའི་གོས་འདི་ཤིང་གི་ཡལ་ག་ལ་བཀལ་ཏེ་དགུང་གཅིག་གམ། དགུང་གཉིས་སམ། དགུང་བཅུ་འམ། དགུང་བརྒྱར་མཆིས་ཀྱང་དེ་ལ་སུ་ཡང་ལེན་པ་མ་མཆིས་ཤིང་<tei:ref folio="F.190.a"/>དེ་ལ་སུ་ཡང་ཆགས་པའི་སེམས་སྐྱེད་པ་མ་མཆིས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, during the hot season, when I leave these rags hanging on a branch for one, two, ten, or a hundred days, no one steals them, and no one becomes covetous.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-343">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཀྱང་དེ་བོར་ནས་མི་ལྟ་བར་མཆི་བའི་དུས་དེ་མཆིས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I just leave them there without worrying about them, and there they remain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-344">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བདག་ནི་བདག་གིར་འཛིན་པ་དང་། ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་བཅས་པའི་གོས་རྣམས་མི་འཚལ་ལོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, I don’t want any clothes that would make me hold conceptions of ‘mine’ or make me possessive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-345">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-158</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ནི་གང་ལ་བདག་ཉིད་ཀྱང་འདོད་པ་སྤོང་བར་འགྱུར་ཞིང་གཞན་ཡང་འདོད་པ་སྐྱེད་པར་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུའི་གོས་བཅད་པར་བགྱིའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Great king, bodhisattvas only possess those clothes for which they have no desire and which will not give rise to desire in others.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-346">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-159</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། དེས་པ་གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་རས་བཅོས་བུ་ཟུང་འདི་དག་ཁྱོད་མི་ལེན་ན་ཁོ་བོ་ལ་སྙིང་བརྩེ་བའི་ཕྱིར་རྐང་པས་རྫིས་ཤིག །དེས་པས་ལྷ་དེ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ་ཞེས་སྨྲས་ནས་རས་བཅོས་བུ་ཟུང་དེ་དག་ལ་རྐང་པས་བརྫིས་ཏེ་སོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-159"/>The king replied, “Surata, if you won’t accept these pairs of finely woven upper and lower garments, please, out of sympathy for me, at least tread on them with your feet!” <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-160"/>Saying, “Your Majesty, I’ll do as you wish,” Surata trod on them with his feet and returned to the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-347">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-161</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ། དེས་པ་རས་བཅོས་བུ་ཟུང་ཁྱོད་ཀྱི་རྐང་པའི་དམན་མར་གྱུར་པ་འདི་རྣམས་ཇི་ལྟར་བྱ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-161"/>“Surata, what should I do with these pairs of finely woven upper and lower garments that have been beneath your feet?”<tei:note xml:id="UT22084-043-008-162"/> asked the king.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-348">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-163</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པས་སྨྲས་པ། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སེམས་ཅན་དབུལ་པོ་གཅེར་བུ་གོས་མ་མཆིས་པ་གང་ལགས་པ་དེ་དག་ལ་སྩོལ་ཅིག</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-163"/>“Great king,” replied Surata, “give them away to the poor and naked.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-349">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-164</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་པོས་དེས་པ་དེ་ལྟར་བྱའོ་ཞེས་སྨྲས་ནས་རྒྱལ་པོའི་མི་རྣམས་ལ་བསྒོ་སྟེ། དེ་དག་གིས་ཀྱང་ཇི་སྐད་བསྒོ་བ་བཞིན་དུ་བྱས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-164"/>The king said, “Yes, I will do as you say,” and entrusted the matter to his attendants, who carried out his order.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-350">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རས་བཅོས་བུ་ཟུང་དེ་དག་དབུལ་པོ་དེ་དག་གིས་བགོས་མ་ཐག་ཏུ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། བདག་ཅག་གིས་དེས་པ་ལ་ཇི་ལྟར་ལན་གླན་པར་བྱ་སྙམ་པ་ལས་</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-165"/>Those poor people, who received and put on those pairs of finely woven upper and lower garments, were immediately moved to repay Surata’s kindness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-351">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-165</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་དང་། དེས་པའི་སྨོན་ལམ་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་དེ་དག་གིས་བར་སྣང་ལས་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་ཐོས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, due to the blessing of the Buddha and the power of Surata’s aspiration, they heard these verses from the sky:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-352">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདོད་པ་བཞིན་དུ་ལན་ནི་གླན་བྱ་བ། །མེ་ཏོག་དང་ནི་སྤོས་དང་བྱུག་པ་དང་། །ཟས་སྐོམ་ནོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་ནུས་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-166"/>“Although you may want to offer Flowers, incense, perfumes, Food, drink, and jewelry as repayment,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-353">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-166</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་དེས་པ་དགའ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>These will not suffice, for Surata is delighted by bodhicitta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-354">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་ཟས་དང་གོས་འདོད་མ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-167"/>“Surata has no desire for food and clothes,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-355">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྙེད་དང་བཀུར་སྟི་གྲགས་པ་འདོད་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Nor for personal gain, nor veneration, nor fame.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-356">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཆོས་འདོད་དེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata desires the qualities that arise from bodhicitta;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-357">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-167</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་དེས་པ་དགའ་བ་སྐྱེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>It is bodhicitta that pleases Surata.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-358">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-168</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དུས་གཞན་ཞིག་ན་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་དང་། རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་བཙུན་མོའི་འཁོར་དང་བཅས། བློན་པོ་དང་བཅས། འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། མཉན་ཡོད་ཀྱི་སྐྱེས་པ་དང་། བུད་མེད་དང་། ཁྱེའུ་དང་། བུ་མོ་དང་། སྲོག་ཆགས་བརྒྱ་ཕྲག་མང་པོ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་བལྟ་བའི་ཕྱིར་དོང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-168"/>Sometime later, Surata, a child of the lineage, and King Prasenajit with his retinue of queens, ministers, and entourage, as well as the men, women, boys, and girls of Śrāvastī and hundreds of other creatures, went to see the Bhagavān.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-359">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་མཉན་ཡོད་དང་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་གྱི་བར་དུ་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ཆེན་པོ་བཀྲ་བ་བལྟ་ན་སྡུག་<tei:ref folio="F.190.b"/>པ་ཡངས་ཤིང་མཐོ་ལ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ཁང་བཟངས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ལྟ་བུ་ཞིག་སྤྲུལ་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-169"/>Between Śrāvastī and Prince Jeta’s Grove, Śakra, lord of the gods, emanated a large, well-decorated pavilion that was vast, towering, and beautiful to behold; it was a beautifully adorned palace that resembled Vaijayanta, his palace in the Heaven of the Thirty-Three.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-360">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུས་སུ་ཤིང་ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་སྤྲུལ་ཏོ། །ཡོངས་འདུས་བརྟོལ་གྱི་དྲུང་དུ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གདན་སེང་གེའི་ཁྲི་བཀྲ་བ་བལྟ་ན་སྡུག་ཅིང་ཆུ་ཞེང་གབ་པ་ལ་ལྷའི་རས་བཅོས་བུ་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་བཏིང་བ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>At the center of the palace he emanated a wish-fulfilling tree, in front of which he emanated a well-proportioned lion throne fit for the Bhagavān, one that was beautiful to behold and covered with hundreds of thousands of divine, finely woven cotton cloths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-361">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-169</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྟན་དྲུག་ཁྲི་དག་ཀྱང་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Finally, he emanated sixty thousand seats for bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-362">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་བུ་མོ་བདེ་སོགས་ལ་སོགས་པ་ལྷའི་བུ་མོ་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་ཡང་མེ་ཏོག་དང་། བདུག་པ་དང་། སྤོས་དང་། མེ་ཏོག་ཕྲེང་དང་། བྱུག་པ་དང་། ལྷའི་ཙན་དན་གྱི་ཕྱེ་མ་དག་ཁྱེར་ནས་སིལ་སྙན་དང་། ཕེག་རྡོབ་པ་དག་བྱེད་ཅིང་དེས་པའི་གཡོག་བྱ་བའི་ཕྱིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སེང་གེའི་ཁྲི་བརྒྱན་པར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-170"/>Twelve thousand goddesses, such as the asura Śacī, came bringing flowers, incense, perfumes, flower garlands, ointments, and divine sandalwood powders, while playing cymbals and drums. Since they were Surata’s attendants, they ornamented the Bhagavān’s lion throne.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-363">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-170</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐྱེ་བོའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་དེ་དག་འོང་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་གཙུག་ལག་ཁང་ནས་བྱུང་སྟེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་གདན་བཤམས་པ་ལ་བཞུགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that this great assembly of people was coming, the Bhagavān emerged from the monastery and sat down on the prepared seat, surrounded by bodhisattvas and śrāvakas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-364">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་དྲི་ཟའི་བུ་གཙུག་ཕུད་ལྔ་པས་ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་འོད་ལ་སྨྲས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-171"/>Then, the gandharva Pañcaśikha said to the goddess Sunlight, “Kind lady, come here!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-365">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-171</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟང་མོ་ཚུར་ཤོག །དེས་པའི་གཡོག་བྱ་བའི་ཕྱིར་རྒྱུད་ཀྱི་སྒྲ་དང་། གླུའི་སྒྲ་དབྱངས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པར་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>As an act of service to Surata, please worship the Tathāgata with string instruments and melodious songs!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-366">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-172</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་བུ་མོ་ཉི་འོད་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་མོ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྒྲར་སྦྱར་བའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དག་གིས་བསྟོད་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-172"/>The goddess Sunlight together with some five hundred goddesses then sang these verses of praise accompanied by string instruments:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-367">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ཀྱིས་བསྐལ་པ་བརྒྱར་ནི་སྔན་ཆད་དཀའ་ཐུབ་སྤྱད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-173"/>“For the past hundred eons, you have practiced asceticism;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-368">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་བསྡུ་བ་དག་དང་དུལ་དང་སྦྱིན་ལ་དགྱེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You have delighted in the ways of gathering disciples, discipline, and generosity;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-369">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your body, speech, and mind are completely pure—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-370">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-173</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྲིད་གསུམ་འཇིག་རྟེན་བླ་མ་ལ་ནི་བདག་ཕྱག་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I pay homage to you, the foremost in the three realms!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-371">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་ཐ་བ་མི་མངའ་བཟོད་དང་བྱམས་ལ་དགྱེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-174"/>“You are without callousness, and delight in forbearance and kindness;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-372">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་བརྩོན་འགྲུས་བརྟན་དང་སྟོབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་གཤེགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your diligence is firm, and your powers perfected;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-373">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་བསམ་གཏན་བློ་དང་ཚུལ་རྣམས་སྣང་ལ་དགྱེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You delight in the dawning of concentration, intelligence, and ethics—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-374">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-174</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དྲི་མ་གསུམ་གྱི་ཉེས་པ་སེལ་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I pay homage to you, who dispels the blemishes of the three stains!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-375">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་སེལ་ལ་དགྱེས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-175"/>“You delight in eliminating desire, hatred, and delusion;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-376">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་ནི་ཞི་ཞིང་སྙོམས་ལ་ཐུགས་རྗེ་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your mind is peaceful and impartial, yet compassionate;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-377">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་ཡང་དག་གསུང་ཞིང་དམ་པའི་དོན་ཡང་མཁྱེན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You speak truthfully and know the ultimate—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-378">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-175</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྲིད་པ་གསུམ་པོ་ཐར་<tei:ref folio="F.191.a"/>བར་མཛད་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I pay homage to you, who liberates all three realms!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-379">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་མཐོང་བ་རྣམས་ཀྱི་ཐེ་ཚོམ་སེལ་བར་མཛད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-176"/>“You eliminate doubts in those who see you;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-380">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་མཐོང་བ་རྣམས་ཀྱི་སྐྱོན་རྣམས་མཐའ་དག་སེལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You eliminate all faults in those who see you;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-381">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཁྱོད་ནི་མཐོང་བ་རྣམས་ལ་མཆོག་ཏུ་དགའ་བར་མཛད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You bring great delight to those who see you—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-382">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-176</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདག་ནི་རྒྱལ་ལ་སྲོག་གིས་སྐྱབས་སུ་མཆི་བར་བགྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, I go for refuge to you, the Conqueror, with all my heart!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-383">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལྷའི་བུ་མོ་མཆོག་ནི་འདོད་ཆགས་ཆགས་གྱུར་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-177"/>“Even sublime goddesses who are extremely lustful,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-384">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གང་གིས་མཐོང་བ་དེ་ཡང་ཆོས་ལ་དགའ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Upon seeing you, delight in the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-385">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགའ་བས་དྲན་པ་ཤིན་ཏུ་རྒྱ་ཆེར་ཐོབ་འགྱུར་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Delighted, they will attain expansive mindfulness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-386">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-177</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དགའ་བས་སྡུག་ལ་འདོད་པའི་དགའ་དང་བྲལ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Delighted, they will be free from delighting in lust for beauty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-387">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མཚན་མཆོག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དག་གི་རྒྱན་རྣམས་ཀྱིས། །ལེགས་པར་བརྒྱན་པ་གསལ་བའི་ཡོན་ཏན་མཆོག་མངའ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-178"/>“You have the supreme, luminous qualities of being perfectly adorned With the ornaments of the thirty-two supreme marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-388">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-178</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གསུང་མཆོག་མི་ཡི་དམ་པ་གསུང་ནི་རྣམ་པར་དག །མཚུངས་པ་མེད་པའི་འོད་མངའ་ཁྱོད་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>You are a holy man, whose speech is pure and supreme; I pay homage to you, whose radiance is unparalleled!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-389">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཕགས་པ་འཛམ་བུ་ཆུ་བོའི་གསེར་མདོག་ཕྱག་མཐིལ་སྡུག །ཐུབ་པའི་སྐུ་སྟོད་སེང་གེའི་འདྲ་ཞིང་གླང་ཆེན་སྟབས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-179"/>“Your beautiful palms are like the gold of the noble Jambu River. The Sage’s chest is like a lion’s, and your posture like an elephant’s.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-390">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-179</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྨིན་ཚུགས་ལེགས་ཤིང་ཤངས་ལེགས་ཚེམས་སྙོམས་ཐགས་བཟང་མཛེས། །དཔལ་གྱི་སྙིང་པོ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་མཆོག་ཁྱེད་ལ་འདུད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Your eyebrows and nose are elegant; your teeth are even, beautiful, and have no gaps— I bow to you, the great Śākyamuni, who is like the śrīgarbha jewel!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-391">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-180</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྒྱལ་བ་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ཕྲག་དག་གིས་རྒྱས་གྱུར་པ། །བདེ་གཤེགས་ཤིན་ཏུ་དགའ་བ་སྐྱེད་མཛད་བསྟོད་པ་ཡི། །བསོད་ནམས་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་བསྒྲུབས་པ་གང་ལགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-180"/>“By the limitless capacities of the merit Acquired from praising the delightful Sugata,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-392">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཡིས་འདིར་ནི་འཇིག་རྟེན་སངས་རྒྱས་མཉམ་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་སྐྱེ་བོའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་དེ་དག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེར་སོང་སྟེ་ལྷགས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འདུག་གོ</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>A conqueror replete with hundreds of good qualities, May the whole world come to buddhahood together!”<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-181"/> Surata, a child of the lineage, then approached the Bhagavān along with the great crowd of people. Surata bowed his head to the Bhagavān’s feet and sat to one side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-393">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-181</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་གྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ལ་ཁྲིའུ་སྟན་བཟང་པོ་བདག་ཉིད་ཀྱིས་བྱིན་ཏེ་འདི་ལ་འདུག་ཅིག་ཅེས་བྱས་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ཁྲིའུ་སྟན་བཟང་པོ་དེ་ལ་འདུག་གོ །རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས་རང་རང་གི་སྟན་ལ་འཁོད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>King Prasenajit said to Surata, a child of the lineage, “Please sit here!” and personally offered him a well-prepared seat, which Surata accepted. King Prasenajit and his retinue also bowed their heads to the Bhagavān’s feet and took their seats.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-394">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-182</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་བུ་གང་དག་གིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་སྔོན་མ་མཐོང་བ་དེ་དག་འདི་སྐད་དུ་དབུལ་པོ་གོས་ངན་པ་གྱོན་པ་འདི་ལ་འདི་ལྟ་བུར་མཆོད་པ་བྱེད་དོ་ཞེས་འཛེར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-182"/>Thereupon, some of the gods<tei:note xml:id="UT22084-043-008-183"/> who were unfamiliar with Surata, a child of the lineage, wondered to themselves, “Why has this shabbily dressed poor man received such abundant honors?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-395">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<tei:ref folio="F.191.b"/>སྨྲས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-184"/>Śakra, lord of the gods, told those gods, “Friends, don’t belittle him!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-396">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གྲོགས་པོ་དག་འདི་ལ་བརྙས་པར་མ་བྱེད་ཅིག །རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཡོན་ཏན་གྱི་ཆེ་བ་ཉིད་ཇི་སྙེད་པ་དང་ལྡན་པ་དེ་ནི་ཁོ་བོའི་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>I have seen for myself the great qualities possessed by this child of the lineage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-397">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-184</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གྲོགས་པོ་དག་ཁྱེད་རེ་ཤིག་སྡོད་ཅིག་དང་། རིགས་ཀྱི་བུ་འདིའི་ཡོན་ཏན་གྱི་བཀོད་པ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Friends, just sit down for now! You will see the display of qualities this child of the lineage possesses.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-398">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་གི་བསམ་པ་རྟོགས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-185"/>Realizing what those gods were thinking, Surata, a child of the lineage, made a request to the Bhagavān:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-399">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-185</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱི་བའི་བཀོད་པའི་ཐབས་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བཀོད་པའི་ཐབས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bhagavān, please teach us the means that bodhisattvas display to bring sentient beings to maturity and the means they display to bring them to gnosis!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-400">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐུ་ལས་འོད་ཕྱུང་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-186"/>The Bhagavān then emitted light rays from his body.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-401">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-186</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འོད་དེས་དེས་པའི་ལུས་ལ་རེག་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱི་གཟུགས་ཀྱི་ལུས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཅི་འདྲ་བ་དེ་ལས་འབུམ་གྱུར་པས་ཀྱང་ཆེས་ལྷག་པར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>When the light rays reached Surata, his body became over a hundred thousand times more beautiful than the perfect body of Śakra, the lord of the gods.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-402">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་ལྷའི་བུ་དེ་དག་ཡ་མཚན་དུ་འཛིན་པར་གྱུར་ཏེ། དེས་པ་ལ་མེ་ཏོག་དག་གིས་གཏོར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Those gods were thunderstruck and rained flowers upon Surata.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-187"/> Then the Bhagavān replied to Surata, a child of the lineage,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-403">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་པ་གང་གི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་མཐུ་ལ་གནས་པའི་ཚེ་ཡང་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དམན་པར་སྟོན་ཅིང་དམན་པའི་མཐུ་ལ་གནས་ཀྱང་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མཆོག་ཏུ་སྟོན་པར་བྱེད་པ་འདི་ནི་དེའི་བཀོད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>“Surata, whenever bodhisattvas have adamantine power, they feign to be lowly for the sake of bringing sentient beings to maturity. And even when they have little power, they feign to be supreme, also for the sake of bringing sentient beings to maturity. This is their display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-404">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡེ་ཤེས་ལ་གནས་ཀྱང་མི་ཤེས་པར་སྟོན་ཅིང་མི་ཤེས་པར་སྟོན་ཀྱང་ཤེས་པར་སྣང་བ་འདི་ནི་དེའི་བཀོད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Immersed in gnosis, they feign ignorance, and even when feigning ignorance, their knowledge is keen. This is their display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-405">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཡེ་ཤེས་མ་ཐོབ་པ་རྣམས་ལ་ཡང་ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་། སྤྱོད་ལམ་གྱིས་དད་པ་སྐྱེད་པར་བྱེད་ཅིང་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པ་རྣམས་ལ་ཡང་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་སྟོན་པས་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོན་པར་བྱེད་པ་འདི་ནི་དེའི་བཀོད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>With their physical and moral conduct, they inspire faith in those without gnosis. Showing all types of conduct, they reveal miracles to those with gnosis. This is their display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-406">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྟག་ཏུ་སེམས་ལ་དབང་བྱེད་པས་ངན་ཅིང་དབུལ་བར་སྟོན་ཀྱང་ཚངས་པས་ཀྱང་མཆོད་པ་དང་། མཆོག་གི་བཀོད་པ་ལ་གནས་ཀྱང་སྐྱེ་བོ་ཕལ་གྱིས་ཀྱང་མཆོད་པ་འདི་ནི་དེའི་བཀོད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By constantly mastering their minds, they are revered by Brahmā despite manifesting as poor and destitute, and when maintaining their supreme display, they are still revered by ordinary beings. This is their display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-407">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-187</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་བསྡུ་བའི་ཕྱིར་ངན་ཅིང་དབུལ་བར་ཡང་ཉེ་བར་སྟོན་ལ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་མངོན་པར་འབྱུང་བ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་ཡང་མངོན་པར་འབྱུང་བར་སྟོན་པ་འདི་ནི་དེའི་བཀོད་པ་ཡིན་ནོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>For the sake of attracting sentient beings, they teach the poor and destitute. For the sake of inspiring sentient beings to renounce the world, they appear as renunciants, despite possessing vast wealth. This is their display.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-408">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-188</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོས་འདི་<tei:ref folio="F.192.a"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པས་ཇི་སྲིད་ཅིག་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱིར་སྤྱད་པ་བགྱིས་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-188"/>Thereupon, venerable Ānanda asked the Bhagavān, “Bhagavān, what good deeds has Surata, a child of the lineage, done for the sake of awakening?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-409">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-189"/>The Bhagavān answered, “Ānanda!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-410">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་དགའ་བོ་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ནི་སངས་རྒྱས་བྱེ་བ་མང་པོ་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Surata, a child of the lineage, has venerated millions of buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-411">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་ཚུལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has been perfected through previous practice.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-412">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་གསུམ་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has attained the three forbearances.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-413">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པ་ཐོབ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has attained eloquence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-414">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པས་རྣམ་པར་རྩེ་བར་བྱས་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is artful with his extraordinary powers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-415">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་ལ་མཁས་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is skilled in bringing sentient beings to maturity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-416">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-189</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་ཅིང་དབུལ་བས་སེམས་ཅན་རྣམས་འདུལ་བར་བྱེད་དོ། །གསོལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By being poor and destitute, he disciplines sentient beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-417">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-190</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདིས་ངན་ཅིང་དབུལ་བ་འདིས་སེམས་ཅན་ཇི་སྙེད་ཅིག་བཏུལ་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-190"/>“Bhagavān,” asked Ānanda, “how many sentient beings has this poor and destitute man disciplined?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-418">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-191</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀུན་དགའ་བོ་ལྷའི་བུ་འབུམ་ཕྲག་མང་པོ་དག་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱས་ཏེ། མི་རྣམས་ཀྱང་དེ་དང་འདྲའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-191"/>The Bhagavān replied, “Ānanda, he has brought many hundreds of thousands of gods to the maturity of unsurpassable and perfect awakening. He has done the same for an equal number of human beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-419">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ཇི་སྲིད་ཅིག་ན་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-192"/>“Bhagavān,” asked Ānanda, “how will he become an unsurpassable, perfect, and completely awakened buddha?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-420">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདིའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་བཀོད་པ་རྣམས་ནི་ཅི་འདྲ་བ་ཞིག་ཏུ་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>How will his buddhafield be arrayed?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-421">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-192</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>མིང་ནི་ཇི་སྐད་ཅེས་བགྱི་བ་ཞིག་ཏུ་འགྱུར་ལགས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>What will his name be?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-422">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བཀའ་སྩལ་པ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-193"/>The Bhagavān replied to venerable Ānanda with these verses:<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-194"/> “Listen, Ānanda, and I will explain to you</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-423">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-193</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དོན་ལ་བརྩོན་དང་བརྟུལ་ཞུགས་བརྟན་པ་དང་། །གྲགས་པ་རྒྱ་ཆེན་དག་གིས་བསམ་པ་ཁྱབ་བྱས་དང་། །བྱང་ཆུབ་ཡོན་ཏན་གནས་པ་སྤྱོད་པ་ཅི་འདྲ་བ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The nature of his efforts to benefit beings, his consistency in religious observances, How his great renown is held in the hearts of many, And the way his conduct is steadfast in the qualities of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-424">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-195</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ངས་ནི་ཁྱོད་ལ་བཤད་ཀྱིས་ཀུན་དགའ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །འདི་ན་རྒྱལ་ལ་མཆོད་མཆོག་ཕྱིར་ནི་གུས་བྱེད་ཅིང་། །དམ་པའི་ཆོས་ནི་བསྲུང་ཕྱིར་རབ་ཏུ་བརྩོན་བྱེད་པ། །དེས་པ་ཡི་ནི་སྤྱོད་པའི་རྣམ་པ་གང་ཡིན་པ། །དེ་དག་འདིར་ནི་བགྲང་བར་ནུས་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-195"/>“Whatever good deeds Surata has done, Whether it is his veneration of the conquerors through supreme offerings, Or striving to protect the holy Dharma, They are too numerous to be listed now.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-425">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་འདི་དག་ལ་ནི་ལེགས་པར་བསླབས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-196"/>“He is well trained in all the perfections;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-426">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མངོན་པར་ཤེས་པ་དག་གིས་སྔན་ཆད་རྩེ་བར་བྱས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has been artful with his extraordinary powers in past lives;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-427">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚངས་པའི་གནས་རྣམས་ཀྱིས་ནི་མཐའ་མར་ཕྱིན་པར་སོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has perfected the divine states of mind;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-428">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-196</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྤྱོད་པ་དག་ལ་ལེགས་པར་བསླབས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is well trained in skillful activity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-429">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདིར་ནི་དེ་ཡིས་འདུས་བྱས་སྐྱོན་རྣམས་ལེགས་པར་མཐོང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-197"/>“Now, he sees well the faults of composite phenomena;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-430">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-197</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་ཀྱང་ནི་མངོན་སུམ་གྱུར་པར་བྱས། །འདིས་ནི་སེམས་ཅན་ཇི་ལྟ་ཇི་ལྟར་ཐར་འགྱུར་བའི། །རྣམ་པར་སྨིན་<tei:ref folio="F.192.b"/>པའི་མཚན་ཉིད་ལ་ཡང་ལེགས་པར་བསླབས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Even the complete awakening of the buddhas is evident to him. He is well trained in those skills That bring all sorts of different beings to liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-431">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇིགས་པ་མེད་ཅིང་བློ་དང་རྟོགས་དང་དྲན་དང་ལྡན། །སྤོབས་པ་དང་ནི་གཟུངས་རྣམས་དང་ཡང་ལྡན་པ་སྟེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-198"/>“He is fearless and endowed with intelligence, realization, and mindfulness, As well as eloquence and dhāraṇīs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-432">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདུད་ཀྱི་ལྕགས་ཀྱུ་ཉོན་མོངས་རྫབ་ལས་ངེས་བྱུང་ཞིང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He has escaped Māra’s hook and the mire of mental afflictions,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-433">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-198</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ཡུལ་དོན་ཆེན་ལ་ནི་རབ་ཏུ་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And he is firmly set in the purview of the buddhas, the ultimate goal.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-434">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇིག་རྟེན་ཆོས་རྣམས་མང་པོ་དག་གིས་མ་གོས་ལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-199"/>“He is not tainted by worldly affairs;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-435">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆགས་པ་ལ་སོགས་རྣམས་ཀྱིས་བྲག་ལྟར་ཡོང་མི་གཡོས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Like a stone, he is unmoved by lust and the like.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-436">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སུ་ཡི་དྲུང་དུ་མི་འགྲོ་རིང་བར་བྱེད་པ་འང་མིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He neither gets close to nor distant from anyone;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-437">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-199</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བཅིངས་དང་གྲོལ་བ་མེད་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Just like space, he is free of both bondage and liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-438">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྙིང་རྗེར་གནས་ཤིང་སེམས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་སྐྱོ་བ་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-200"/>“He is steadfastly compassionate and indefatigable;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-439">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཤིན་ཏུ་བསྡམས་ཤིང་ནེམ་ནུར་ཅན་ལ་བྱམས་སེམས་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is self-restrained and kind to those who are bewildered.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-440">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བདག་དང་འདྲ་བར་སྡུག་པར་ལྟ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Considering all sentient beings as dear as himself,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-441">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-200</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྐྱོན་ལ་མི་ལྟ་འཁྲུག་པ་དག་དང་ལྡན་མ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He does not perceive others’ faults and thus is never quarrelsome.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-442">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཇི་ལྟར་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་སྒྲུབ་པ་རྣམས་ལ་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-201"/>“He steadfastly practices exactly as he was taught;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-443">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ནི་ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་བཞིན་དུ་སྤྱོད་པར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He conducts himself exactly in accord with the teachings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-444">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་ལེགས་པར་བསླབས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>By following the Dharma, he is well trained in the essence of dharmas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-445">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-201</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མོས་ཤིང་གཉིས་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He yearns for emptiness and is free of dualism.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-446">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཟོད་པ་གསུམ་ཐོབ་སྐྱེ་བོའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-202"/>“He has attained the three forbearances and transcends the purview of ordinary beings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-447">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་ཚུལ་དང་ཡོན་ཏན་དག་ལ་རབ་ཏུ་གནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He is steadfast in the way and pure qualities of the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-448">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འདི་ནི་འཇིག་རྟེན་གང་དུ་རྒྱུ་བ་བྱེད་པ་ན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>In whatever world he roams,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-449">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-202</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེར་ནི་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་བྱེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He liberates numerous beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-450">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སངས་རྒྱས་ཀྱི་ནི་སྲས་འདི་གང་དུ་གནས་པ་དེར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-203"/>“Wherever this child of the buddhas resides,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-451">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཡུལ་ནི་སྟོངས་པ་མ་ཡིན་ཏེ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There is never an absence of tathāgatas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-452">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ལ་ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་མ་ལུས་པས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, the entire world, including the gods,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-453">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-203</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་བཞིན་དུ་འདི་ལ་གུས་པར་གྱིས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Pays respect to him in the manner of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-454">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ང་ནི་མྱ་ངན་འདས་ནས་ཉམས་པའི་དུས་བབ་ཚེ། །དེས་པ་འདི་ནི་སངས་རྒྱས་སྤྱད་པ་སྤྱོད་ནས་ཀྱང་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-204"/>“After I pass into nirvāṇa during the age of degeneration, Surata will perform a buddha’s deeds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-455">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-204</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།སྔོན་ཆད་གནས་པ་མངོན་པར་དགའ་བའི་འཇིག་རྟེན་ཁམས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, he will return to Abhirati, Akṣobhya’s realm, Where he previously resided.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-456">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མི་འཁྲུགས་འཇིག་རྟེན་ཉིད་དུ་ཕྱིར་ཡང་འགྲོ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-205"/>“Imperturbable,<tei:note xml:id="UT22084-043-008-206"/> he will benefit living creatures, And seek out the treasures of that buddhafield. For the sake of bringing sentient beings to the maturity of awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-457">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-205</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བརྟན་པོ་སྲོག་ཆགས་རྣམས་ལ་ཕན་པར་བྱ་བ་དང་། །ཞིང་གི་འབྱོར་པ་དག་ནི་ཡོངས་སུ་བཙལ་བ་དང་། །བྱང་ཆུབ་ཏུ་ནི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་བྱའི་ཕྱིར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>He will perform good deeds for three countless eons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-458">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་གསུམ་དུ་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པར་བྱེད། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་དེ་ནི་སྐྱོབ་པ་རྒྱལ་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-207"/>“After that, he will become a guardian, a conqueror, Whose name will be Lord King of the World.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-459">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-207</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།མིང་ནི་འཇིག་རྟེན་རྒྱལ་པོ་དབང་ཕྱུག་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་འཁྲུགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །ཞིང་དང་དེ་ཡི་འཇིག་རྟེན་དུ་ནི་མཚུངས་པ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His world will be equal to The buddhafield of the Tathāgata Akṣobhya.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-460">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།འཇིག་རྟེན་ཁམས་དེ་ལེགས་པར་སྤྲུལ་པ་<tei:ref folio="F.193.a"/>ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་དང་ནི་ལྡན་པར་འགྱུར་བ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-208"/>“That world will be called Elegantly Emanated, And will be endowed with all good qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-461">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཡི་ཚེ་ཡི་ཚད་ནི་ལོ་ཁྲི་ཐུབ་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His lifespan will be ten thousand years,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-462">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-208</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ཡི་དགེ་འདུན་ཤིན་ཏུ་མང་སྟེ་བགྲང་ལས་འདས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And his saṅgha members beyond reckoning.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-463">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཉན་ཐོས་ཐེག་པ་ཅན་གྱི་དགེ་འདུན་ཉུང་བར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-209"/>“He will have few saṅgha members within the Śrāvaka Vehicle,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-464">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཕལ་ཆེར་བྱང་ཆུབ་དོན་དུ་བརྩོན་པ་བྱས་ནས་སུ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>While most will strive for awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-465">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྟོབས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ལྡན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>All will possess the power of gnosis and miraculous powers,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-466">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-209</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།རྣམ་པར་ཐར་པ་རྣམས་དང་ལྡན་ཞིང་འཇིགས་པ་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>And they will be endowed with the liberations and be fearless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-467">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་ཆོས་ནི་ལེགས་པར་བཤད་རྣམས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་དེར་རྟག་ཏུ་སྒྲ་ཆེན་སྒྲོགས་པར་འགྱུར།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-211"/>“That world will resound with the continual reverberation Of nothing but their eloquent elucidations of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-468">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ན་བདུད་རྣམས་མེད་ཅིང་སྲིད་པར་ཆགས་པ་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>There will be no māras, nor attachment to saṃsāra;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-469">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-211</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་རིག་ཅིང་རྣམ་པར་དག</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>They will all be knowledgeable and completely pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-470">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བདེ་བར་གཤེགས་དེ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་འདས་གྱུར་ནས།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-212"/>“After that sugata passes into complete nirvāṇa,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-471">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-212</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ལོ་ནི་བརྒྱད་ཅུ་དག་ལས་བཞི་ལྷག་རྣམས་སུ་ཡང་། །དེ་ཡི་དམ་པའི་ཆོས་ནི་རབ་ཏུ་སྤྱོད་པར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་དེ་ཡི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ནི་འཁྲུགས་པ་མེད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>His sublime Dharma will be practiced For eighty-four years,<tei:note xml:id="UT22084-043-008-213"/> During which time his Dharma tradition will have no disharmony.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-472">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེས་པ་དེ་ཡིས་གང་དག་ཡོངས་སུ་སྨིན་བྱས་པ། །དེ་དག་བྱང་ཆུབ་བླ་ན་མེད་པའི་དོན་དུ་སྤྱོད།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-214"/>“Those who are brought to maturity by Surata Will pursue unsurpassable awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-473">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-214</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཞིང་དེར་སེམས་ཅན་གང་དག་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་རྣམས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྐྱོན་རྣམས་དང་ནི་བྲལ་བ་ཡིན།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The sentient beings who are born in that buddhafield Will become free from all faults.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-474">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པའི་ལུང་བསྟན་པ་བཤད་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་ཚེ་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གཡོས་ཏེ། །ལྷའི་མེ་ཏོག་དང་། ཕྱེ་མ་དང་། གོས་དང་། རྒྱན་གྱི་ཆར་ཡང་མངོན་པར་བབ་བོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-215"/>As soon as the Bhagavān had made this prophecy about Surata, a child of the lineage, the trichiliocosm shook in six ways as divine flowers, powders, garments, and ornaments rained down.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-475">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་གྱིས་ཀྱང་རང་རང་གི་གོས་རྣམས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པ་ལ་བཀབ་བོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The entire retinue offered their garments to Surata, a child of the lineage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-476">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-215</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཚོང་དཔོན་དང་། ཁྱིམ་བདག་དང་། བྲམ་ཟེ་བརྒྱ་ཕྲག་མང་པོ་དག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བྱུང་ངོ་།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Many hundreds of merchants, householders, and brahmins were went forth as renunciants.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-477">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-216</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་དེས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ཀྱང་ལེགས་པར་གསུངས་པའི་ཆོས་འདུལ་བ་ལ་རབ་ཏུ་དབྱུང་བར་གསོལ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-216"/>Thereupon Surata said to the Bhagavān, “Please permit me to go forth in the tradition of the Dharma and Vinaya that you have taught so well.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-478">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པའི་མགོ་བོ་ལ་ཕྱག་གིས་བྱུགས་སོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-217"/>The Bhagavān then raised his hand and blessed Surata, a child of the lineage, upon his head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-479">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-217</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་པའི་མགོ་བོ་ལ་རེག་མ་ཐག་ཏུ་གོས་ངུར་སྨྲིག་བགོས་ཤིང་དགེ་སློང་དུ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>The moment the Bhagavān touched his head, Surata, a child of the lineage, transformed into a monk wearing saffron robes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-480">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-218</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀུན་དགའ་བོ་སྙིགས་མ་ལྔ་པོ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་དང་། སེམས་ཅན་གྱི་སྙིགས་མ་དང་། <tei:ref folio="F.193.b"/>ཞིང་གི་སྙིགས་མ་དང་། ཚེའི་སྙིགས་མ་དང་། ཉོན་མོངས་པའི་སྙིགས་མའི་དུས་སུ་ང་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་ནས་དེར་དེས་པས་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་ལས་རྣམ་པ་གཞན་གྱིས་གདུལ་བར་མི་བྱའོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-218"/>Then the Bhagavān said to venerable Ānanda, “Ānanda, there are five degenerations: the degeneration of time, the degeneration of sentient beings, the degeneration of place, the degeneration of lifespan, and the degeneration of mental afflictions. In the time of these degenerations, and following my perfect awakening, no one should be disciplined in ways other than how Surata has been disciplined.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-481">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོ་ང་ནི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མི་མཇེད་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་འདུལ་བས་སེམས་ཅན་རྣམས་འདུལ་བར་མི་བྱེད་ཀྱི།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-219"/>“Ānanda, I don’t tame sentient beings of the Sahā world system with the Vinaya of the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-482">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོ་ང་ནི་ངན་ཅིང་དབུལ་བ་དང་། ངན་འགྲོའི་འཇིགས་པས་བསྡིགས་པས་སེམས་ཅན་རྣམས་འདུལ་བར་བྱེད་དོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, I tame sentient beings with fears and warnings of becoming poor and destitute, or of taking lower rebirths.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-483">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོ་གལ་ཏེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདིར་ངས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡུལ་གྱིས་ཆོས་བསྟན་ཅིང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཡུལ་ཉེ་བར་བསྟན་དུ་ཟིན་ན་སེམས་ཅན་གཅིག་ཀྱང་འདུལ་བར་མི་འགྱུར་ལ་ཆོས་ཀྱང་རྟོགས་པར་མི་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, if in this world system I taught and gave instructions about the Dharma from a Buddha’s point of view, not one sentient being would be tamed and no Dharma would be realized.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-484">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོ་དེ་ལྟ་བས་ན་ང་དང་དེས་པ་ཇི་ལྟར་འདུལ་བར་བྱེད་པ་དེ་བཞིན་དུ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཀྱང་སེམས་ཅན་འདུལ་བར་གྱིས་ཤིག</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore Ānanda, just as Surata and I tame sentient beings, so should you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-485">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-219</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།ཀུན་དགའ་བོ་སེམས་ཅན་དད་པ་ཅན་དང་། རྟོགས་པ་མང་བ་དག་འབྱུང་བར་འགྱུར་ཏེ། དེ་དག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཐོས་ནས་དད་པ་རྙེད་ཅིང་དེ་བཞིན་དུ་སྒྲུབ་པར་འགྱུར་རོ།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>Ānanda, there will be many sentient beings who will gain faith and realization; by hearing this Dharma discourse they will find faith and practice accordingly.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-486">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-220</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེས་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་དང་། དགེ་སློང་དེ་དག་དང་། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་། རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-220"/>When the Bhagavān finished speaking, venerable Ānanda, the bodhisattva Surata, the other bodhisattvas, the monks, Śakra, lord of the gods, King Prasenajit, and the gods, humans, asuras, and gandharvas of the world rejoiced and praised what the Bhagavān had said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu id="UT22084-043-008-TU-487">
    <prop type="location-id">UT22084-043-008-221</prop>
    <tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས་དེས་པས་ཞུས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། སུ་རེན་དྲ་བོ་དྷི་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
    <tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-221"/>This concludes Surata’s Questions, the twenty-seventh of the one hundred thousand sections of of the Dharma discourse known as The Noble Great Heap of Jewels.<tei:milestone xml:id="UT22084-043-008-222"/> Translated, edited, and finalized by the Indian preceptors Jinamitra and Surendrabodhi, the Tibetan chief-editor and translator Bandé Yeshé Dé, and others.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>