<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
<header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="XML aligned text" eft:text-id="UT22084-046-003" eft:text-version="1.1.4 2021"/>
<body>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Great Vehicle Sūtra The Chapter on Mañjuśrī’s Magical Display</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-17"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན་དགེ་སློང་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was residing in Śrāvastī, in the Jeta Grove, the park of Anāthapiṇḍada, together with a great monastic assembly of 1,250 monks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གནས་གཙང་མའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་དུ་མ་དག་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Also in attendance was a great assembly of bodhisattvas, as well as gods of the desire realm, gods of the form realm, and various gods of the pure abodes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>There, surrounded and revered by his retinue of many hundreds of thousands, the Blessed One was teaching the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་གོ །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-19"/>Present in the assembly at that time was a divine being known as Great Light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཡང་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Also present in the assembly was youthful Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The god Great Light asked youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་བདུད་བར་ཆད་བྱེད་ན། འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་གང་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, when Māra creates obstacles to the bodhisattvas’ unexcelled and perfect awakening, then, Mañjuśrī, what are the workings of Māra with respect to bodhisattvas?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-20"/>Youthful Mañjuśrī replied to the god Great Light,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཇི་ཙམ་དུ་ལས་རྣམས་འབྱུང་བ་དེ་ཙམ་དུ་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, as long as there are actions, there are the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ཙམ་དུ་སྨོན་པ་དང་། ཇི་ཙམ་དུ་ལོག་པར་འཛིན་པ་དང་། ཇི་ཙམ་དུ་མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་དེ་ཙམ་དུ་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>As long as there are aspirations, misapprehensions, or valuations, there are the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ཙམ་དུ་འདོད་པ་དང་། ཇི་ཙམ་དུ་འདུ་ཤེས་པ་དང་། ཇི་ཙམ་དུ་རློམ་སེམས་པ་དང་། ཇི་ཙམ་དུ་ཡོངས་སུ་རྟོགས་པ་དེ་ཙམ་དུ་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>As long as there are desires, conceptions, assumptions, or superimpositions, there are the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Also, divine being, clinging to the mind of awakening is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པའི་སེམས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Clinging to an attitude of generosity is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། བཟོད་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་དང་། བསམ་གཏན་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་སེམས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Clinging to thoughts of discipline, patience, diligence, concentration, and insight is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་<tei:ref folio="F.242.b"/>པ་རློམ་སེམས་སུ་བྱེད་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་དང་། བཟོད་པ་འཛིན་པ་དང་། བརྩོན་འགྲུས་ལེན་པ་དང་། བསམ་གཏན་ལ་མཚན་མ་དང་། ཤེས་རབ་རྒྱུ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Being arrogant about generosity, esteeming discipline, grasping at patience, adopting diligence, practicing concentration with marks, and having discursive insight are also the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་དགའ་ཞིང་མོས་པའི་སེམས་དང་། བཏང་སྙོམས་སུ་ལྷུང་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Liking and wishing for the wilderness and falling into indifference are also the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ཉུང་བ་དང་། ཆོག་ཤེས་པ་དང་། སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པ་རློམ་སེམས་སུ་བྱེད་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Entertaining assumptions about having few desires, being content, engaging in ascetic practices, and reducing one’s possessions is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གནས་པ། བདག་ནི་མཚན་མ་མེད་པ་ལ་གནས་པ། བདག་ནི་སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་གནས་པ། བདག་ནི་སྤྲོས་པ་མེད་པ་ལ་གནས་པ། བདག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་བསྒྲུབ་ཅིང་གནས་པའོ་སྙམ་དུ་རློམ་སེམས་སུ་བྱེད་ཅིང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>To have assumptions and presumptions, such as ‘I abide in emptiness,’ ‘I rest free from marks,’ ‘I rest without wishes,’ ‘I rest without conceptual elaborations,’ and ‘I have obtained and adhere to the instructions of the Thus-Gone One,’ is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་རྟོག་པ་དང་། རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་། ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་དང་། མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་། བྱེ་བྲག་ཕྱེད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་གནས་ཇི་ཙམ་པ་དེ་ཙམ་དུ་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, as long as there are objects of thought, imagination, superimposition, sight, hearing, discrimination, or cognition, there are the workings of Māra.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-21"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བདུད་ཀྱི་ལས་ག་ལས་འབྱུང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, from where do the workings of Māra arise?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བདུད་ཀྱི་ལས་ནི་བརྩོན་པ་ལས་འབྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, the workings of Māra arise from exertion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བརྩོན་པ་ལ་བདུད་ཀྱི་གླགས་ཚོལ་གྱི་མི་བརྩོན་པ་ལ་བདུད་ཀྱིས་ཅི་ཞིག་བྱ་བར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, in exertion, there is an opportunity for Māra. On the other hand, what could Māra accomplish with nonexertion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཉིད་བདུད་ཀྱི་ལས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>So exertion itself is the working of Māra.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-23"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཇི་ལྟར་ན་བརྩོན་པ་ཡིན། ཇི་ལྟར་ན་མི་བརྩོན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, how do bodhisattvas exert themselves, and how do they not exert themselves?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཇི་ཙམ་དུ་གཉིས་ལ་སྦྱོར་བ་དེ་ཙམ་དུ་བརྩོན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, even while they are engaged with duality, they are not exerting themselves.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གནས་པ་ནི་གཉིས་ལ་སྦྱོར་བ་དང་ལྡན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>To abide in the world is to have engagement with duality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བརྩོན་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, exertion is a synonym for proper engagement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་སྦྱོར་བ་མེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Proper engagement is a synonym for nonengagement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱོར་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Nonengagement is a synonym for the absence of conceptual elaboration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲོས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Absence of conceptual elaboration is a synonym for proper engagement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.242.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གང་ན་མིག་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། གཟུགས་ལ་མི་སྦྱོར་བ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-25"/>“Divine being, not engaging with the eyes or form is known as the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་རྣ་བ་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། སྒྲ་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། སྣ་ལ་མི་སྦྱོར་<tei:ref folio="F.243.a"/>བ་དང་། དྲི་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། ལྕེ་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། རོ་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། ལུས་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། རེག་བྱ་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། ཡིད་ལ་མི་སྦྱོར་བ་དང་། ཆོས་ལ་མི་སྦྱོར་བ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Not engaging with the ear or sound, the nose or smell, the tongue or taste, the body or texture, or the mind or mental phenomena is known as the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་མི་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, moreover, bodhisattvas do not engage with any affliction,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཡང་བརྩོན་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they exert themselves for the sake of eliminating the afflictions of beings. This is known as the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་ཁམས་གསུམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་མི་སྦྱོར་ལ། ཁམས་གསུམ་དུ་གཏོགས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱང་འབྱུང་བར་སྦྱོར་བ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, moreover, bodhisattvas do not engage with the three realms, yet they engage with the beings who appear within the three realms. This is known as the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སྦྱིན་པ་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་སེར་སྣ་ཅན་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-26"/>“Moreover, bodhisattvas engage in generosity free from arrogance, yet they also engage in attracting miserly beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They engage in discipline without arrogance, yet they also engage in attracting immoral beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་གནོད་སེམས་ཅན་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They engage in patience without arrogance, yet they also engage in attracting vindictive beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྩོན་འགྲུས་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་ལེ་ལོ་ཅན་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They engage in diligence without arrogance, yet they also engage in attracting lazy beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་སེམས་རྣམ་པར་གཡེངས་པ་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They engage in concentration without arrogance, yet they also engage in attracting distracted beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། སེམས་ཅན་ཤེས་རབ་འཆལ་པ་ཅན་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་འདི་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They engage in insight without arrogance, yet they also engage in attracting ignorant beings. These, too, are known as the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-27"/>“Moreover, bodhisattvas engage in emptiness without arrogance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བར་སོང་བ་ཐམས་ཅད་དང་ཡང་བྲལ་ཞིང་ལྟ་བར་སོང་བ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སྦྱོར་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The absence of any view, while also not being free from views, is to engage in emptiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་གང་གིས་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་དེས་ལྟ་བར་གྱུར་པ་རྣམས་སྟོང་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Emptiness is empty of emptiness. Due to that emptiness, views are empty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་གང་གིས་ལྟ་བར་གྱུར་པ་རྣམས་སྟོང་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་དེས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པར་འདི་ཤེས་ཤིང་ཤེས་པ་ལ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཡང་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, due to the emptiness by which views are empty, all phenomena are empty. To understand this—without having special pride in that understanding—is the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་མཚན་མ་མེད་པ་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-28"/>“Moreover, divine being, bodhisattvas engage in the absence of marks without arrogance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་<tei:ref folio="F.243.b"/>ཞིང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ལས་གྲོལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ནི་མཚན་མ་མེད་པ་ལ་སྦྱོར་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The absence of any thought, while also not being free from thoughts, is engagement in the absence of marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་རྟོག་པ་གང་གིས་མཚན་མ་མེད་པ་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེ་ཡང་མཚན་མ་མེད་པ་དང་མཉམ་ཞིང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The thought through which the absence of marks is conceived is the same as the absence of marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེ་དང་མཚན་མ་མེད་པ་ཡང་མཚན་མ་མེད་པར་རྣམ་པར་རྟོག་པས་མཉམ་པར་ཤེས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas understand the sameness of conceptual thinking and the absence of marks by means of conceptual thinking that is devoid of marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ཤེས་ཤིང་ཤེས་པ་ལ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཡང་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>To understand this—without having special pride in that understanding—is the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་ཡང་སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་རློམ་སེམས་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། བསམས་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་ཡང་སྦྱོར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-29"/>“Moreover, bodhisattvas engage in the absence of wishes without arrogance, yet they also engage in willfully taking birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྨོན་ལམ་འདེབས་ཀྱང་སེམས་ཀྱིས་བག་ལ་ཉལ་བར་མི་བྱེད་ཅིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Although they make aspirations, they do not form habitual thought patterns.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་ལམ་འདེབས་ཀྱང་སྨོན་ལམ་གྱིས་རྒྱུ་བ་ཡང་མེད་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Although they make aspirations, they are not involved in discursive thoughts due to those aspirations.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་ཡང་སྐྱེ་ཞིང་མཐའ་གཉི་གར་ལྟ་བ་དང་བྲལ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Birth after birth, they are free of the views of the two extremes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངར་འཛིན་པ་དང་། ང་ཡིར་འཛིན་པའི་ལྟ་བ་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ཅིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are free of the views of clinging to me and mine.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་ཡང་སྐྱེ་ལ་འཆི་འཕོ་དང་སྐྱེ་བ་དང་ཡང་བྲལ་བ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Birth after birth, they are free of tumbling from death to rebirth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ཤེས་ཤིང་ཤེས་པ་ལ་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཡང་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་འདི་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>To understand this—without having special pride in that understanding—is the proper engagement of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཡང་དག་ཕུལ་ནི་གང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་བརྩོན་པ་ཡང་མེད་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-30"/>“Moreover, divine being, the most excellent proper engagement of bodhisattvas is as follows: “With their knowledge of insight, bodhisattvas do not exert themselves;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྡུད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they engage in gathering all virtuous qualities, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་བདག་མེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་མེད་པ་དང་། སྲོག་མེད་པ་དང་། གསོ་བ་མེད་པ་དང་། གང་ཟག་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-32"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in the lack of a self, the lack of a being, the lack of a life principle, the lack of a soul, and the lack of a person;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in the ripening of all beings, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བླང་བ་མེད་པ་དང་། དོར་བ་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in neither accepting nor rejecting anything;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in embracing all phenomena, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དབྱེར་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-34"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in the indivisibility of all buddhas and the realm of phenomena;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ་བླ་མར་བྱ་བ་དང་། གུས་པར་བྱ་བ་དང་། མཆོད་པ་དང་། རིམ་གྲོ་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in venerating, honoring, worshiping, and serving all buddhas, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.243.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་ཞིང་དུ་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with all buddhafields as being the field of space;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་<tei:ref folio="F.244.a"/>ཡོངས་སུ་སྦྱོར་བའི་རྒྱན་ལ་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also fully engage with the ornamental array of qualities in the buddhafields, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་མ་བྱས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-36"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with all noble ones as being manifestations of the unconditioned nature;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་བླ་མ་དང་། གུས་པ་དང་། རིམ་གྲོ་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage with all the noble ones by venerating, respecting, and serving them, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་ཟག་པ་མེད་པར་སོ་སོར་རྟོག་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with the buddha’s body by considering it to be undefiled;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་དང་། རྒྱན་ལ་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage with its major marks, minor marks, and adornments, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མ་བྱུང་བར་སོ་སོར་རྟོག་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-38"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with all conditioned things by considering them to be unborn and unarisen;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་བསམས་བཞིན་དུ་སྲིད་པར་སྐྱེ་བ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage with them by intentionally taking rebirth in existence, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with emptiness, the absence of marks, and the absence of wishes;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ལྟ་བ་དང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་། སྨོན་ལམ་སྤང་བ་སྟོན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in teaching the abandonment of views, thoughts, and aspirations, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་མངོན་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-40"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with the superknowledges by considering them to be unborn;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage with miraculous displays by means of all the superknowledges, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་། སྐྱེ་མཆེད་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མི་སྩོགས་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with the aggregates, elements, and sense sources as being unborn and uncompounded;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་། སྐྱེ་མཆེད་ཡོངས་སུ་འདོར་བར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in rejecting the aggregates, elements, and sense sources, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སྲིད་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རང་བཞིན་དུ་རྟོགས་པར་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-42"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with the understanding that existence has the nature of nirvāṇa;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་འཁོར་བ་ན་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in ripening beings in saṃsāra, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་ལ་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage with the eye of insight;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ལྷའི་མིག་མངོན་པར་བསྒྲུབ་པ་ལ་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in accomplishing the divine eye, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་ཆོས་བརྗོད་དུ་མེད་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-44"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in the understanding that the Dharma is inexpressible;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ཡི་གེ་དང་ངེས་པའི་ཚིག་གིས་ཆོས་སྟོན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in teaching the Dharma by means of words and expressions, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་དོན་དང་ཆོས་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ལ་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in the discernment of meaning and doctrine;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ངེས་པའི་ཚིག་དང་སྤོབས་པ་སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་ལ་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in the discernment of expression and eloquence, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སེམས་ཅན་གྱི་དབང་པོ་མཆོག་དང་། མཆོག་མ་ཡིན་པ་<tei:ref folio="F.244.b"/>ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ལ་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-46"/>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in knowing the capacities—both high and low—of all beings; </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་སོ་སོ་ཅི་རིག་པར་ཆོས་སྟོན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also engage in teaching the Dharma appropriate to each being, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་སེམས་ཅན་གྱི་སྤྱོད་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱེད་པར་ཡང་སྦྱོར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“With their knowledge of insight, bodhisattvas engage in comprehending the 84,000 activities of beings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ཀྱི་ཤེས་པས་ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་དག་པར་སྟོན་པར་ཡང་སྦྱོར་བ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yet they also teach the 84,000 collections of the Dharma, through their knowledge of skillful means.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་ཡང་དག་ཕུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“This, divine being, is the most excellent proper engagement of bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་འདི་བསྟན་པ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-49"/>As youthful Mañjuśrī gave this teaching on proper engagement,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་དེ་ལས་ལྷའི་བུ་བརྒྱད་སྟོང་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་སྐྱེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the intention to reach unexcelled and perfect awakening arose within eight thousand gods from that assembly,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་སྟོང་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་སྐྱེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and five thousand bodhisattvas developed acceptance that phenomena are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀྱང་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡང་དག་པ་འདི་ལེགས་པར་བཤད་པ་ལེགས་སོ་ཞེས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One gave his approval to youthful Mañjuśrī saying, “Excellent, Mañjuśrī! You have explained the proper engagement of bodhisattvas well.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-51"/>The god Great Light then asked youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གང་གི་ཕྱིར་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་པས་ཅི་ཁྱོད་དགའ་བར་འགྱུར་རམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, were you pleased when the Thus-Gone One gave you his approval?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། གང་སྤྲུལ་པས་སྤྲུལ་པ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ན་སྤྲུལ་པ་དེ་ལ་ཅི་དགའ་བ་འགྱུར་བ་ལྟ་ཡོད་དམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, tell me, when one emanation gives approval to another emanation, does that emanation become pleased?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-53"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་སྤྲུལ་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་ཡང་མེད། ཁོང་ཁྲོ་བ་ཡང་མེད་ན་དེ་ལ་དགའ་བར་འགྱུར་བ་ཅི་ཞིག་ཡོད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, if the emanation has no attachment or aversion, how could it become pleased?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྤྲུལ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དེའི་མཚན་ཉིད་ལ་འཇམ་དཔལ་ཡང་དེའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, all phenomena have the inherent characteristic of being emanations, and so the Thus-Gone One and Mañjuśrī also have that characteristic.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བས་ཁོ་བོ་དགའ་བར་འགྱུར་དུ་ཅི་ཞིག་ཡོད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, why would I become pleased by being praised?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། བྲག་ཅ་ནི་སྒྲ་སྙན་པ་དང་། མི་སྙན་པ་རྣམས་ལ་རྗེས་སུ་ཆགས་པར་ཡང་མི་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>By way of analogy, divine being, an echo does not become attached to pleasant or unpleasant sounds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོང་ཁྲོ་བར་ཡང་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Nor does it become averse to them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་བྲག་ཅའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, in that way all phenomena have the inherent nature of an echo.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.244.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དེའི་རང་བཞིན་འཇམ་དཔལ་ཡང་དེའི་རང་བཞིན་ཡིན་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Thus-Gone One and Mañjuśrī both have that nature.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་<tei:ref folio="F.245.a"/>བྱ་བས་ཁོ་བོ་དགའ་བར་འགྱུར་དུ་ཅི་ཡོད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>So how could I become pleased by being praised?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-55"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སུ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གནང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, to whom did the Thus-Gone One give his approval?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་གནས་པར་སྟོན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, to one who teaches that consciousness is nonabiding;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་ལ་སུའི་བློ་ཐོགས་པར་མི་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>to one whose mind is unobstructed concerning all the teachings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་ཅན་དུ་འདུ་ཤེས་མི་འཇུག་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>to one who does not perceive any being as a being;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ཆོས་སུ་འདུ་ཤེས་མི་འཇུག་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>to one who does not perceive any phenomenon as a phenomenon;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་བསམ་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་ཡང་གནས་ལ། སྦྱོར་བ་འཁོར་བ་ལ་ཡང་གནས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>to one whose intention is set on nirvāṇa, while their activity is rooted in saṃsāra;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་བདུད་ཀྱི་ལས་ཁོང་དུ་ཆུད་ནས་བདུད་ཀྱི་ལས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་སུ་ཤེས་ཤིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>to one who has understood the actions of Māra and knows the actions of Māra to be buddha activity;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་ནསངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱང་བདུད་ཀྱི་ལས་སུ་ཤེས་པ་དེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and, moreover, to one who understands that if one becomes attached to buddha activity, it too becomes the activity of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བུའི་ཆོས་དང་ལྡན་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གནང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is to a bodhisattva who is righteous in that way, divine being, that the Thus-Gone One gives his approval.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-57"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཅི་དེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་དང་ལྡན་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཁྱོད་ལ། ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གནང་ངམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, why is it that because you are righteous in that way, the Thus-Gone One gives you his approval?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། གང་མཉམ་པ་ཉིད་དེ་ལ་མི་མཉམ་པ་གང་ཡང་ཡོད་དམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, tell me, is there any difference within sameness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The god responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་མི་མཉམ་པ་གང་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, Mañjuśrī, there is no difference whatsoever within sameness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-60"/>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་མཉམ་པ་ཉིད་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་མཚམས་མེད་པ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, whatever is the same as sameness is the same as the acts with immediate retribution.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚམས་མེད་པ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཁོ་བོ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the acts with immediate retribution is the same as me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉམ་པ་ཉིད་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ལྟ་བར་གྱུར་པ་རྣམས་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as sameness is the same as views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བར་གྱུར་པ་རྣམས་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཁོ་བོ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as views is the same as me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉམ་པ་ཉིད་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་རྣམས་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as sameness is the same as the misunderstandings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིན་ཅི་ལོག་རྣམས་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཁོ་བོ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the misunderstandings is the same as me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉམ་པ་ཉིད་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་དམིགས་པ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as sameness is the same as keeping reference points.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམིགས་པ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཁོ་བོ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as keeping reference points is the same as me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཉམ་པ་ཉིད་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་འཁོར་བའི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as sameness is the same as the limit of saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of saṃsāra is the same as the limit of nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་བདག་གི་མཐའ་<tei:ref folio="F.245.b"/>མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of nirvāṇa is the same as the limit of the self. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་ཡང་དག་པའི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of the self is the same as the limit of reality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་མ་རིག་པ་དང་། སྲིད་པ་དང་། སྲེད་པའི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of reality is the same as the limit of ignorance, existence, and craving.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་རིག་པ་དང་། སྲིད་པ་དང་། སྲེད་པའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་རིག་པ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་མཐའ་མཉམ་མོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of ignorance, existence, and craving is the same as the limit of knowledge and liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིག་པ་དང་། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of knowledge and liberation is the same as the limit of desire, aggression, and delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་གི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་སྨོན་པ་མེད་པའི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of desire, aggression, and delusion is the same as the limit of emptiness, the absence of marks, and the absence of wishes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་པའི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་འདུས་བྱས་ཀྱི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of emptiness, the absence of marks, and the absence of wishes is the same as the limit of conditioned phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་བྱས་ཀྱི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་མཐའ་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of conditioned phenomena is the same as the limit of unconditioned phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་མཐའ་གང་དང་མཉམ་པ་དེ་དང་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་མཉམ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is the same as the limit of unconditioned phenomena is the same as youthful Mañjuśrī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་མཉམ་པ་ཉིད་དེས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-61"/>“Divine being, this sameness means that all phenomena are the same.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་སུ་འཆད་པ་དང་། གང་བཤད་པ་དང་། གང་ལ་བཤད་པ་དང་། སུ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་སྦྱིན་པའི་ཆོས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས་མཉམ་སྟེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, all aspects of giving approval—such as who speaks, what they say, where they say it, and to whom they say it—are all the same, just like the sameness of the sky.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའ་ཡང་འདུས་མ་བྱས་ཡིན་པས་ནམ་མཁའ་ནི་མཉམ་པ་ཡང་མེད། མི་མཉམ་པ་ཡང་མེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Since the sky is unconditioned, it is beyond any sameness or difference.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུ་རྗེས་སུ་མི་འགྲོ་བའི་ཚུལ་གྱིས་མཉམ་པ་ཉིད་འདི་དག་གི་རྗེས་སུ་སོང་བ་དེ་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གནང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whoever conforms, without conforming, to these types of sameness is the one who receives the Thus-Gone One’s approval.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-62"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་ལས་བརྩམས་ཏེ་ཆོས་བསྟན་པ་ལ་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, please clarify this with a Dharma teaching on the topic of what is commendable and not commendable.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ལྷག་པའི་བསམ་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱིར་འཇུག་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, setting out for awakening with altruistic intent is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོ་དང་སྒྱུས་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while practicing trickery and deceit is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་མི་གཏོང་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Not abandoning any being because of great compassion is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་རྣམ་པར་འཚེ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while harming beings is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཞེ་འགྲས་པ་མེད་པའི་སེམས་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Not having any aggression toward beings is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.245.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནོད་སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while a malicious attitude is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་བྱུང་བ་མི་འཆབ་ཅིང་འཆགས་<tei:ref folio="F.246.a"/>ཏེ་རྣམ་པར་འབྱེད་ལ་ཀུན་ནས་བསྐོར་བ་མེད་པར་གནས་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Confessing one’s transgressions openly and declaring them without any lapse of time is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་བྱུང་བ་འཆབ་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while concealing one’s transgressions is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་འཁྲུལ་པ་ལ་སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Acknowledging one’s own mistakes is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱི་འཁྲུལ་པའི་སྐྱོན་ཚོལ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while seeking out the faults of others is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་གཟོ་བ་དང་། བྱས་པ་ཤེས་པ་དང་། བྱས་པ་ཆུད་མི་གཟོན་པ་དང་། བྱས་པ་ལ་ལན་དུ་ཕན་འདོགས་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Being grateful, being appreciative, being thankful, and repaying others’ kindness is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་མི་གཟོ་བ་དང་། བྱས་པ་མི་ཤེས་པ་དང་། བྱས་པ་ཆུད་གཟོན་པ་དང་། བྱས་པ་ལ་ལན་དུ་ཕན་མི་འདོགས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while not being grateful, not being appreciative, not being thankful, and not repaying others’ kindness is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་ཡང་དག་པར་སྒྲུབ་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-64"/>“Becoming erudite is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་ལོག་པར་བསྒྲུབ་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while mistaken learning is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་ཡང་དག་པར་བླངས་ནས་མ་ཉམས་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Receiving the precepts without transgressing them is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསླབ་པ་ཡང་དག་པར་བླངས་པ་ལས་འདའ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while receiving the precepts and then forsaking them is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབེན་པ་ལ་སེམས་གཞོལ་ཞིང་དབེན་པ་ལ་དགའ་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Seeking out solitude and enjoying it is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་འཛི་ལ་དགའ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while enjoying socializing is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་གནས་པར་ལུས་དང་སྲོག་འདོར་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Sacrificing life and limb to stay in the wilderness is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུས་དང་སྲོག་ལ་ལྟ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while being concerned for one’s life and limb is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་རིགས་ལ་ཡང་དག་པར་དགའ་བ་དང་རུང་བ་རྣམས་ལ་ཚོད་རིག་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Delighting in the noble tradition and knowing moderation are commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོག་མི་ཤེས་ཤིང་འདོད་པ་ཆེ་ལ་སྡིག་པ་འདོད་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while being insatiable and greedy and yearning for what is unwholesome are not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉམ་ཆུང་བ་རྣམས་ལ་བཟོད་ཅིང་དང་དུ་ལེན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Being patient and caring toward the weak is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྨ་འབེབས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while denigrating others is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཚོ་བ་དག་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>A pure livelihood is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙོམ་ལས་ཅན་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while being lazy is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱབས་སུ་སོང་བ་རྣམས་མི་གཏོང་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Not forsaking those who have gone for refuge is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱབས་སུ་སོང་བ་རྣམས་ལ་འཁུ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while being hostile to those who have gone for refuge is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་བཅས་པ་ལས་མི་ཉམས་པའི་ཚིག་བདེན་པ་དང་། ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་དེ་བཞིན་བྱེད་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Not breaking one’s promises and being true to one’s word is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ལ་སླུ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while deceiving anyone is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-65"/>“Upholding the holy Dharma is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་སྤོང་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while abandoning the holy Dharma is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་ལ་སེར་སྣ་མེད་ཅིང་ཆོས་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་དཔེ་མཁྱུད་མེད་དེ་ཟང་ཟིང་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The teacher who is not stingy with his learning, who does not withhold the Dharma, and who teaches the Dharma without concern for material possessions is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ལ་སེར་སྣ་བྱེད་ཅིང་ཆོས་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་དཔེ་མཁྱུད་བྱེད་དེ་ཟང་ཟིང་དང་འབྲེལ་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཆོས་སྟོན་པ་ནི་ལེགས་<tei:ref folio="F.246.b"/>པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The teacher who is stingy with the Dharma, who withholds the Dharma, and who teaches the Dharma with concern for worldly things is not commendable. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཐབས་དང་ལྡན་པའི་བསྡུ་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Attracting beings with the goal of fully ripening them is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ལ་མི་ལྟ་ཞིང་ཐབས་དང་མི་ལྡན་པར་བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་སྟོན་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while the teacher who attracts beings without concern for them and without the goal of ripening them is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་ཚོལ་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Pursuing the six perfections is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གི་མི་འཐུན་པའི་ཕྱོགས་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while discordance with the six perfections is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་པས་བྱས་པའི་ལས་རྣམས་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Actions undertaken with knowledge are commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་རྒྱལ་གྱིས་བྱས་པའི་ལས་རྣམས་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while actions undertaken with pride are not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
            <prop name="alternative-source"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!མཛའ་བ་བརྟན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Associating<tei:note xml:id="UT22084-046-003-66"/> with close friends is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངན་པ་དང་བཤེས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while befriending evil people is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་ལ་སྟེན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Following the path of the ten virtuous actions is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དགེ་བ་བཅུའི་ལས་ཀྱི་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while embarking on the path of the ten nonvirtuous actions is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པའི་ལས་ཐམས་ཅད་མི་སྤྱོད་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Avoiding all unwholesome deeds is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པའི་ལས་ཐམས་ཅད་ལ་ཞུགས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while engaging in any unwholesome deed is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དམིགས་པ་ཅན་གྱི་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-67"/>“Divine being, the going forth of those who hold reference points is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་སྨྲ་བའི་མངོན་པར་འབྱུང་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while the renunciation of those who espouse emptiness is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་རྒྱང་ཕན་པའི་གཏམ་སྨྲ་བའི་སེང་གེའི་ཁྲི་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Teaching the views of the lokāyatas from a lion throne is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡེ་སྣོད་རབ་ཏུ་ཐོབ་པའི་དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་གཏམ་སྨྲ་བའི་སེང་གེའི་ཁྲི་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while teaching the true Dharma of the Bodhisattva Collection from a lion throne is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་བས་དད་པས་བྱིན་པ་སྤྱད་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Partaking of gifts given out of faith while having flawed ethical discipline is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པའི་ཐོབ་པ་དང་། བཀུར་སྟི་དང་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ཐམས་ཅད་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while any gain, praise, or laud for someone who observes ethical discipline is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན་གྱི་བྱང་ཆུབ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowledge endowed with special pride is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པར་ཤེས་པའི་བརྡ་སྤྲོད་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while communicating knowledge without special pride is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་གནོད་པར་སེམས་པ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Having malice toward bodhisattvas is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་སྟོན་པ་ཙམ་དུ་ཕངས་པར་འཛིན་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while having fondness for bodhisattvas as the only teachers is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མིང་གིས་རྙེད་པས་འཚོ་བ་ནི་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Pretending to be a bodhisattva in order to make a living is not commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་སྨྲ་བ་ཡང་དག་པར་སྒྲུབ་པ་ལ་གནས་པའི་རྙེད་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while the profit of a bodhisattva committed to the authentic preaching of the Dharma is commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་ལྟར་ན་ཇི་ཙམ་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་དང་འགལ་བ་དེ་ཙམ་དུ་ཐམས་ཅད་ལེགས་པ་མ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, in those ways, anything that contradicts the words of the Thus-Gone One is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.246.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ཙམ་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་དང་འཐུན་པ་དེ་ཙམ་དུ་ཐམས་ཅད་ལེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, anything that accords with the words of the Thus-Gone One is commendable.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་<tei:ref folio="F.247.a"/>སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-68"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་ནམ། འོན་ཏེ་ལེགས་པ་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, do you exert yourself in what is commendable, or in what is not commendable?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་ནི་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་པ་ཡང་མ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, I do not exert myself in what is commendable,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེགས་པ་མ་ཡིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do I exert myself in what is not commendable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་བརྩོན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, I do not exert myself in any phenomenon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-70"/>The god responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་མི་བརྩོན་ནམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, do you not strive for commendable qualities?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་པ་ཡང་མ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, I do not exert myself in virtuous phenomena,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do I exert myself in nonvirtuous phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དགེ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང་འདུས་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, virtue is conditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་དགེ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང་འདུས་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Nonvirtue is conditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གཡོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང་འདུས་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Immovability<tei:note xml:id="UT22084-046-003-72"/> is conditioned as well.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-73"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་འདུས་མ་བྱས་པའམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, are you unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གལ་ཏེ་འདུས་བྱས་ཀྱིས་སྐྲག་པ་ལྟ་ན་ནི་ཁོ་བོ་འདུས་མ་བྱས་སུ་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, if seen from the perspective of being afraid of the conditioned, I am unconditioned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-75"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་འདུས་བྱས་ཀྱིས་མི་སྐྲག་གམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, are you not afraid of the conditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གལ་ཏེ་ཡང་དག་པར་འདུས་བྱས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཞིག་མཐོང་ན་ནི་ཁོ་བོ་འདུས་བྱས་ཀྱིས་སྐྲག་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, if I saw a conditioned thing that truly existed, then I would be afraid of the conditioned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-77"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཅི་ཁྱོད་ཀྱིས་ཡང་དག་པར་འདུས་བྱས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་མ་མཐོང་ངམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, have you not seen a conditioned thing that truly existed?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོས་ནི་ཡང་དག་པར་འདུས་བྱས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་མ་མཐོང་སྟེའདུས་མ་བྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, I have not seen a conditioned thing that truly existed, nor have I seen such an unconditioned thing that truly existed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-79"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་སམ། འོན་ཏེ་འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, are you conditioned or unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་ནི་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་ཡང་མ་ཡིན། འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, I am neither conditioned nor unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་པར་གྱུར་ན་ནི་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་དང་འདྲ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If I were conditioned, I would be like all the childish, ordinary beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས་པར་གྱུར་ན་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་འདྲ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>If I were unconditioned, I would be like all the hearers and solitary buddhas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-81"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་ཁྱོད་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་<tei:ref folio="F.247.b"/>ཡང་མ་ཡིན། འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་ཡང་མ་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, if you cannot be classified as either conditioned or unconditioned, how should you be understood?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, what do you think?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྤྲུལ་པ་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་སམ། འོན་ཏེ་འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Is an emanation of the Thus-Gone One to be considered as conditioned or unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྤྲུལ་པ་ནི་འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་ཡང་མ་ཡིན། འདུས་མ་བྱས་སུ་གཏོགས་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, an emanation of the Thus-Gone One is not considered as conditioned, nor is it considered as unconditioned.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-83"/>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྤྲུལ་པའི་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅི་འདྲ་བ་དེ་འདྲ་བར་ཁོ་བོ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, just as you understand the nature of the Thus-Gone One’s emanations, so should you understand me.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་ལ་གནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, tell me, where does the consciousness of the Thus-Gone One abide?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་ལ་གནས་སམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Is it in form?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅི་ཚོར་བ་དང་། འདུ་ཤེས་དང་། འདུ་བྱེད་རྣམས་ལ་གནས་སམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Does it abide in feeling, perception, or formations?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅི་འདུས་བྱས་ལ་གནས་སམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-86"/>“Does it abide in the conditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅི་འདུས་མ་བྱས་ལ་གནས་སམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Does it abide in the unconditioned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་ལ་གནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-90"/>“Where does the Thus-Gone One’s consciousness abide?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི་གང་ལ་ཡང་མི་གནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, the Thus-Gone One’s consciousness does not abide anywhere at all.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གང་ལ་གནས་པ་དེ་ལ་ཁོ་བོ་གནས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you should understand that wherever the consciousness of the Thus-Gone One abides, there I abide.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-95"/>The god responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཅི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིན་ནམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, are you a thus-gone one?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་འོང་བ་མེད་པ་དང་འགྲོ་བ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཉིད་ཁོ་བོའི་འགྲོ་བ་དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འགྲོ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Suchness has neither coming nor going. That is the way I go and the way a thus-gone one goes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am a thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བར་ཁོ་བོ་ཡང་དེ་ལྟར་འོངས་པས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I also come in the same way as suchness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am a thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བར་ཁོ་བོ་ཡང་དེ་ལྟར་གནས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I also abide in the same way as suchness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am a thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འཇམ་དཔལ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅི་འདྲ་བ་དེ་འདྲ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, Mañjuśrī is just like suchness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am a thus-gone one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་ཉིད་སེམས་མེད་ཅིང་ཞི་བའི་ཕྱིར། འཇམ་དཔལ་ཡང་སེམས་མེད་ཅིང་ཞི་བ་སྟེ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Since suchness is beyond concepts and peaceful, Mañjuśrī is also beyond concepts and peaceful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ན་ཁོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, I am a thus-gone one.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.247.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-97"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་ཉིད་གང་དུ་<tei:ref folio="F.248.a"/>བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where should I search for suchness?” </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་ལྟ་བར་སོང་བ་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་རྣམས་སུ་བཙལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, look for suchness in the sixty-two wrong views.”<tei:note xml:id="UT22084-046-003-99"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-100"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བར་སོང་བ་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་པོ་རྣམས་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Where should I look for the sixty-two wrong views?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ལྟ་བར་སོང་བ་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་པོ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་འཁྲུགས་པའི་ཆོས་ཅན་གྱི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ལས་བཙལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you should look for the sixty-two wrong views in the Thus-Gone One’s liberation, which has the character of imperturbability.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-102"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where should I look for the Thus-Gone One’s liberation?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་། བསམ་པ་རྣམས་སུ་བཙལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you should look for the Thus-Gone One’s liberation in the mental states and thoughts of all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-104"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་། བསམ་པ་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where should I look for all beings’ mental states and thoughts?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་དུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, in the experience of the buddhas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-106"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where should I look for the experience of the buddhas?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སེམས་ཅན་གྱི་དབང་པོ་མཆོག་དང་། མཆོག་མ་ཡིན་པ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ལས་བཙལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you must search for this within the knowledge of the greater and lesser faculties of beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-108"/>The god responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་འདིར་ཤེས་པ་ཉུང་བར་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུར་སྟོན་ཏམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, how would you explain this in terms of lesser knowledge?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི་སུས་ཀྱང་ཀུན་ཤེས་པའམ། རྣམ་པར་ཤེས་པར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, no one is able to understand or cognize the wisdom of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི་ཆགས་པ་མེད་པ། རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ། བརྗོད་དུ་མེད་པ། བསྙད་དུ་མེད་པ། སྦྱོར་བ་མེད་པ། ཚིག་མེད་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, the wisdom of a buddha is unobstructed, beyond thinking, inexpressible, inexplicable, without engagement, and beyond words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་དང་ཡིད་དང་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་བྲལ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is separate from mind, mental faculty, and cognition.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སུས་ཀྱང་ཀུན་ཤེས་པར་རམ་རྣམ་པར་ཤེས་པར་མི་ནུས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, no one could possibly understand or cognize it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-110"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གལ་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཤེས་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ན་ཉན་ཐོས་འདི་དག་གིས་ཀུན་ཤེས་པར་ག་ལ་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, if the wisdom of a buddha cannot be understood, how can hearers gain knowledge?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱང་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ལ་གནས་པར་ག་ལ་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How can bodhisattvas achieve the state of nonregression?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གང་ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ་བསྟན་པ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐབས་ཏེ་ཡེ་ཤེས་དེ་ནི་ཡི་གེ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, the teaching of wisdom in words is the skillful means of the thus-gone ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མེ་གཙུབས་<tei:ref folio="F.248.b"/>པ་ལས་མེ་མི་འབྱུང་གི་གཙུབ་ཤིང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>This wisdom is without words. Divine being, fire does not arise from rubbing fire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཙུབས་པ་ལས་མེ་འབྱུང་བ་དེ་བཞིན་དུ་ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གལ་ཏེ་ཐོག་མ་ཁོ་ནར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་ཆེན་ཡང་དག་པར་རབ་ཏུ་བསྟན་ན</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Rather, fire arises from rubbing kindling sticks together. Divine being, just as in that analogy, if the thus-gone ones were to teach the vast wisdom of a buddha in full from the very beginning, then no one at all would comprehend the thus-gone ones’ wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་གང་གིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ་ཀུན་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་བས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གཙུབ་ཤིང་གི་གཏམ་གྱིས་ཡེ་ཤེས་དེ་བསྟན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, the thus-gone ones make use of verbal teachings that are like kindling sticks to teach wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་དེ་ནི་ཡི་གེ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Yet the wisdom itself is without words.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-112"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཙུབ་ཤིང་གི་གཏམ་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, what are these verbal teachings that are like kindling sticks like?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གང་ཅི་ཡང་རུང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, anything that is appropriate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡོམ་པ་དང་ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པའི་གཏམ་དང་། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྦྱོར་བའི་གཏམ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་ལ་འཇུག་པའི་གཏམ་འདི་ནི་གཙུབ་ཤིང་གི་གཏམ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They can be teachings on vows and having few belongings, teachings on practicing the perfections, or teachings pertaining to the factors of awakening. These are known as teachings that are like kindling sticks.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-114"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཙུབ་ཤིང་གི་གཏམ་མ་ཡིན་པའི་གཏམ་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, what teachings are not teachings that are like kindling sticks?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཏམ་གང་སྐྱེ་བ་དང་། འཇིག་པ་དང་། གནས་པའི་གཏམ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, teachings that are not about birth, destruction, or remaining;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདྲེན་པ་དང་། སེལ་བའི་གཏམ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that do not induce or exclude;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏམ་གང་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་ཡོངས་སུ་བརྗོད་པའི་གཏམ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that do not explain affliction;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་བྱང་བའི་ཕན་ཡོན་གྱི་གཏམ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that do not cover the benefits of purification;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏམ་གང་འཁོར་བ་ལ་ཡིད་འབྱུང་བར་བྱ་བའི་གཏམ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that do not inspire revulsion for saṃsāra;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་པའི་གཏམ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that do not cause delight in nirvāṇa;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏམ་གང་ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན། སྤང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན། བསྒོམ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན། མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>teachings that are not for the sake of knowledge, abandonment, cultivation, or actualization;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏམ་གང་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན། མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མ་ཡིན་པ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and teachings that are not for the sake of attainment or realization.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
            <prop name="alternative-source"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!འདི་ནི་ལྷའི་བུ་དག་སྙིང་པོ་ཡོད་པའི་གཏམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those are pure,<tei:note xml:id="UT22084-046-003-116"/> meaningful teachings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-117"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཏམ་འདི་ལྟ་བུ་རྗོད་པའི་ཚེ། མིག་གིས་མི་རྩོལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བདུད་སྡིག་ཅན་འདིར་མི་འོང་བ་ནི་ངོ་མཚར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, when you give advice like this, Māra will surely not come to create confusion. How wonderful!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་དེ་སྨྲས་ནས་རིང་པོར་མ་ལོན་པར་དེའི་མོད་ལ་བདུད་སྡིག་ཅན་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་སྤྲིན་ཆེན་པོ་འཁྲུགས་པར་མངོན་པར་སྤྲུལ་ནས་སྒྲ་ཆེན་པོའི་ང་རོ་ཕྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-204"/>No sooner had he spoken than the Evil One, Māra, manifested as a giant storm cloud in the sky above that thundered with a loud roar.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.248.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དངངས་སྐྲག་ནས་སྒྲ་སྐད་ཀྱི་ང་རོ་འདི་ལྟ་བུ་སུ་ཞིག་གི་སྙམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The entire assembly became frightened and thought, “Who roared like that?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་<tei:ref folio="F.249.a"/>གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-119"/>Then the Blessed One said to youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བདུད་སྡིག་ཅན་གྱི་འགྱུར་བ་མཐོང་ངམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, do you see the manifestation of the Evil One, Māra?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་གསོལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, I see it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་གཤེགས་པ་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Well-Gone One, I see it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་དེའི་ཚེ་བདུད་སྡིག་ཏོ་ཅན་བཅིང་བ་དམ་པོས་བཅིངས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-121"/>Just then youthful Mañjuśrī ensnared the evil Māra with tight bonds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སའི་སྟེང་དུ་ལྟུང་བ་དེ་ལྟ་བུའི་བསམ་པ་བསམས་པ་དང་། བདག་ནི་བཅིང་བ་དམ་པོས་བཅིངས་སོ། །བདག་ནི་བཅིང་བ་དམ་པོས་བཅིངས་སོ་ཞེས་སྒྲ་འབྱིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra, worried that he was going to fall down to earth, cried out, “I have been tied too tightly! I have been tied too tightly!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་བཅིང་བ་འདི་བས་ཆེས་དམ་པའི་འཆིང་བ་གཞན་ཡོད་དེ། དེས་ཁྱོད་རྟག་ཏུ་བཅིངས་ཀྱང་ཁྱོད་ཀྱིས་ཁོང་དུ་མ་ཆུད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, there are other bonds that are far tighter than these. Although you have always been bound by them, you have not realized it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཡང་གང་ཞེ་ན་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are they?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངའོ་སྙམ་པའི་ང་རྒྱལ་གྱི་འཆིང་བ་དང་། ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་འཆིང་བ་དང་། སྲེད་པ་དང་ལྟ་བའི་འཆིང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are the bond of the prideful thought ‘I am,’ the bond of misconception, and the bonds of craving and views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་འདི་ནི་འཆིང་བ་འདི་བས་ཆེས་དམ་པའི་འཆིང་བ་དམ་པོ་གཞན་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Evil Māra, those are far tighter bonds than the ones in which I have now ensnared you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེས་ཁྱོད་རྟག་ཏུ་བཅིངས་ཀྱང་ཁོང་དུ་མ་ཆུད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Although they have always bound you, you have not realized it.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-123"/>Māra responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཐོང་ཤིག་དང་བདག་གི་གནས་སུ་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, let me go! I will return to my abode.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I will not commit any demonic acts.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱ་དགོས་ན་ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་བཏང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, if you are meant to do the work of the Buddha, why would I let you go?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-125"/>Māra responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ། བདག་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ལ་བར་ཆད་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཞུགས་པ་ཡིན་ན་བདག་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་ཇི་ལྟར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, I am here to cause obstacles to the teachings of the Buddha, so how could I do the work of the Buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་གང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་བདུད་བྱེད་དུ་གཞུག་པ་འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, to cause a māra to engage in the work of a buddha is a manifestation of the bodhisattvas’ skills and knowledge.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་མཛད་པ་འདི་ནི་ངོ་མཚར་མ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>A buddha who performs buddha activity is not remarkable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་བདུད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་བྱེད་པ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་ངོ་མཚར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>A māra who performs buddha activity is truly amazing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་དེའི་ཚེ་གང་སྡིག་ཅན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གཟུགས་དང་ལྡན་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་འདུག་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤོབས་པ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་བའི་བྱིན་གྱི་རླབས་དེ་ལྟ་བུའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Having said this, youthful Mañjuśrī transformed the evil Māra so that he obtained the appearance of a buddha, sat on the lion throne of a buddha, and had the eloquence of a buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་གྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་དག་ཅི་དང་ཅི་འདོད་པ་ཁོ་བོ་ལ་དྲིས་ཤིག་དང་ཁོ་<tei:ref folio="F.249.b"/>བོས་དྲིས་པ་ལུང་བསྟན་པས་ཁྱེད་ཀྱི་སེམས་རངས་པར་བྱའོ་ཞེས་ཚིག་དེ་སྐད་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the evil Māra said, “Venerable ones, ask me anything you wish. I will then answer and put your minds at ease.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་བརྟན་འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-128"/>The elder Mahākāśyapa asked the evil Māra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་དགེ་སློང་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་འཆིང་བ་གང་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, what are the bonds of a monk practitioner?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་བསམ་གཏན་གྱི་རོ་མྱོང་བར་བྱེད་པ་ནི་དགེ་སློང་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་འཆིང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Mahākāśyapa, relishing the experience of concentration is a bond of a monk practitioner.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞི་གནས་དེ་ལ་ཆགས་པ་དང་། འདུ་ཤེས་མེད་འདུ་ཤེས་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Also, attachment to tranquility, practicing attainment in the sense source of neither perception nor nonperception,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སྙིང་པོར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། ལྟ་བར་སོང་བ་རྣམས་བསལ་བར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceiving an essence in emptiness, perceiving wrong views as something to eradicate,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མ་མེད་པ་ལ་སྙིང་པོར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། མཚན་མ་རྣམས་ལ་བསལ་བར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceiving an essence in the absence of marks, perceiving marks as something to eradicate,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་པ་མེད་པ་ལ་སྙིང་པོར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། སྨོན་ལམ་ལ་བསལ་བར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceiving an essence in the absence of wishes, perceiving wishes as something to eradicate,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་སྙིང་པོར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceiving an essence in nirvāṇa, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ལ་བསལ་བར་འདུ་ཤེས་པ་འདི་དག་ནི་བཙུན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་དགེ་སློང་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་འཆིང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceiving saṃsāra as something to eradicate—these are the bonds of a monk practitioner, venerable Mahākāśyapa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-130"/>“Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་ལྟ་བར་སོང་བ་བསལ་ནས་སྟོང་པ་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་གྱི། ལྟ་བར་སོང་བ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerable Mahākāśyapa, emptiness is not something that must be cultivated once views have been eradicated—rather, wrong views are themselves emptiness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚན་མ་བསལ་ནས་མཚན་མ་མེད་པ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་གྱི། མཚན་མའི་ངོ་བོ་ཉིད་མཚན་མ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The absence of marks is not something that must be cultivated once marks have been eradicated—rather, the very essence of marks is the absence of marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨོན་ལམ་བསལ་ནས་སྨོན་པ་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་གྱི། སྨོན་ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་སྨོན་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The absence of wishes is not something to be cultivated once wishes have been eradicated—rather, the very essence of wishes is the absence of wishes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་བསལ་ནས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་གྱི། འཁོར་བར་དམིགས་པ་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Nirvāṇa is not something that must be cultivated once saṃsāra has been eradicated—rather, the very apprehension of saṃsāra is nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུ་ཤེས་པ་དང་། རློམ་སེམས་དང་། མཚན་མ་ལ་དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མི་སྤྱོད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerable Mahākāśyapa, nirvāṇa does not partake of any notions, assumptions, or apprehension of marks.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི་སྐྱེ་བ་དང་། འཇིག་པ་དང་། ཟད་པ་ལས་མ་ཡིན་གྱི། རང་བཞིན་གྱིས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Nirvāṇa is nothing other than birth, destruction, and exhaustion—and yet, nonorigination is itself, by nature, nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.249.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ཉེ་བར་ལེན་པ་མེད་པར་ཟག་པ་རྣམས་ལས་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-202"/>When this teaching was given, five hundred monks had their minds liberated from defilements, with no further appropriation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་བརྟན་རབ་འབྱོར་གྱིས་དགེ་སློང་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཚེ་དང་<tei:ref folio="F.250.a"/>ལྡན་པ་དག་སུས་བཏུལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-132"/>The elder Subhūti addressed those monks saying, “Noble ones, who has trained you?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེ་དག་གིས་སྨྲས་པ། གང་ཐོབ་པ་ཡང་མེད་པ། མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པ་ཡང་མེད་པས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The monks responded, “One who has no attainment and no complete awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་འབྱོར་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-134"/>Subhūti inquired,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཏུལ་བ་དེ་ཇི་ལྟ་བུ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“What is that training like?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The monks replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་གནས་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་ཆུང་ཟད་ཀྱང་ཁྲིད་པ་ཡང་མེད། མ་ཁྲིད་པ་ཡང་མེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“There is no guidance aimed at the abiding nature, yet there is also no absence of such guidance;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་གནས་པ་བཞིན་དུ་ཤེས་པ་དང་། བསྐྱེད་པ་ཡང་མེད། བཀག་པ་ཡང་མེད་དེ། མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཤེས་པ་དེ་ལྟར་བདག་ཅག་བཏུལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>it is known, just as it is. There is neither producing nor obstructing it; things are known to be sameness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེ་དག་གིས་བསྟན་པ་འདི་བཤད་པ་ན་ལྷའི་བུ་སྟོང་ཉིས་བརྒྱ་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་མིག་རྡུལ་མེད་ཅིང་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་རྣམ་པར་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When those monks gave that teaching, twelve hundred gods purified the Dharma eye regarding phenomena, so that it became clear and immaculate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གནས་བརྟན་རབ་འབྱོར་གྱིས་གཞན་ཡང་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-137"/>Elder Subhūti then inquired of evil Māra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཇི་ལྟར་ན་དགེ་སློང་སྦྱིན་གནས་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, what monks are worthy of generosity?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་ནམ་དགེ་སློང་ལེན་པ་ཡང་མེད་དེ། ནོད་པ་ཡང་མེད་ལ་དད་ཅིང་དང་བ་ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Subhūti, those monks who do not receive or accept anything, but sustain themselves exclusively on faith and devotion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་རབ་འབྱོར་གང་དགེ་སློང་གང་ལ་བྱིན་པ་དེ་ལ་སྒྱུ་མའི་བློ་དང་། གང་ལེན་པ་དེ་ལ་མིག་ཡོར་གྱི་བློ་དང་། ཉེ་བར་ལེན་པའི་སེམས་དང་། ཉེ་བར་ལེན་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་མི་སྤྱོད་པའི་དགེ་སློང་དེ་ལྟ་བུ་ནི་སྦྱིན་པའི་གནས་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Venerable Subhūti, monks are worthy of generosity when they regard themselves, the recipient monks, as illusions, and the offering as a hallucination, and they partake of it with neither grasping nor the absence of grasping.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤ་ར་དྭ་ཏིའི་བུས་སྨྲས་པ། སྡིག་ཅན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་འཁྲུགས་པ་མེད་པར་གསུངས་པ་གང་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-139"/>Śāradvatīputra inquired, “Evil One, what is the Blessed One’s teaching on the imperturbable absorption?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གང་ལ་བརྟེན་ནས་ཤིན་ཏུ་ཟད་པའི་ཕྱིར་ཟད་པ་ཡང་ཟད་པར་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“It is the absorption by which bodhisattvas do not bring even exhaustion to exhaustion, since it is entirely exhausted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་བཞིན་གྱིས་མ་སྐྱེས་པའི་ཕྱིར་མ་སྐྱེས་པ་ཡང་མི་སྐྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Likewise, they do not produce even the unborn, since it is naturally unborn;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མྱོང་བ་མེད་པ་ཡང་མྱོང་བར་མི་བྱེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do they invoke an experience of even the absence of experience,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རང་བཞིན་གྱིས་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་ཤེས་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>for they know all phenomena to be naturally attained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་ནས་ཀྱང་ཚོར་བ་ཐམས་ཅད་འགོག་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་ཅིང་མཉམ་པར་ཡང་མཐོང་ལ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing this, they reach the attainment in which all feelings are the attainment of cessation and are seen to be sameness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུང་ཟད་ཀྱང་མཐོང་བ་ཡང་མེད། མི་མཐོང་བ་ཡང་མེད་པ་འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་འཁྲུགས་པ་མེད་པར་གསུངས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In this there is nothing whatsoever to be seen, nor is there anything that is not seen. This is the Blessed One’s teaching on the imperturbable absorption.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཽད་གལ་གྱི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-141"/>Maudgalyāyana inquired,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཇི་ལྟར་ན་དགེ་སློང་སེམས་ཐམས་ཅད་ལ་དབང་ཐོབ་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, how do monks attain power over all mind states?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་<tei:ref folio="F.250.b"/>པོ་ནམ་དགེ་སློང་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་མཚན་ཉིད་དུ་ཤེས་ལ། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་མཚན་ཉིད་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད་ཅིང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Mahāmaudgalyāyana, this occurs when monks understand all phenomena to have the characteristics of the liberated mind, without being attached to the characteristics of liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་གཟོད་མ་ནས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཤེས་ལ། འཆིང་བར་ཡང་མི་བྱེད། གྲོལ་བར་ཡང་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It occurs when they know that the mind is primordially liberated and beyond bondage and liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་གཟུགས་མེད་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཟུགས་མེད་པར་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It occurs when they know that all phenomena are without form, because the mind is without form.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་གནས་པ་མེད་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་གནས་པ་མེད་པར་མཐོང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It occurs when they see that all phenomena do not abide, because the mind does not abide.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་འཛིན་པ་མེད་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་འཛིན་པ་མེད་པར་ཤེས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It occurs when they know that all phenomena cannot be grasped, because the mind cannot be grasped.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀྱང་སེམས་ཀྱིས་སེམས་ཤེས་པ་ཡང་མེད་ལ། སེམས་ཀྱིས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡང་ཤེས་ཤིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And yet, even as there is no knowing the mind by means of the mind, it occurs when they know the essential nature of the realm of phenomena by means of the essential nature of the mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས་གཞན་གྱི་དྲིང་ལ་མི་འཇོག་པར་དབང་ཐོབ་པ་ནི་མོས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It occurs when they attain the power of independence by means of the essential nature of the realm of phenomena. This is also the attainment of the miraculous powers of intention.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་མཽད་གལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོ་དགེ་སློང་དེ་ལྟ་བུ་ནི་སེམས་ཐམས་ཅད་ལ་དབང་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Reverend Mahāmaudgalyāyana, monks like this have power over all mind states.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་པོས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-143"/>Pūrṇa inquired,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཇི་ལྟར་ན་དགེ་སློང་ཡོངས་སུ་དག་པར་ཆོས་སྟོན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, how do monks teach the Dharma purely?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་གང་པོ་ནམ་དགེ་སློང་གིས་གཞན་ལས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཤེས་ཀྱང་གཞན་དང་གཞན་མ་ཡིན་པའི་སེམས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Pūrṇa, monks do so by not being attached to any notions of other or not other, even though they know all phenomena from each other.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྒྲོ་བཏགས་པར་ཡང་སྟོན། ཡི་གེ་དང་། སྐད་དང་། དབྱངས་དང་། ཚིག་གི་ལམ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བྲག་ཅ་ལྟ་བུར་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so by teaching that all phenomena are projections, and by understanding that all forms of syllables, speech, voices, and words are like echoes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྒྱུ་མའི་སྐྱེས་བུ་ལྟར་མཐོང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so by seeing all those who listen to the Dharma as illusory beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གི་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་རིག་བྱེད་ཀྱང་ཆུ་ཟླ་དང་འདྲ་བར་མཐོང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and by seeing the manifestations of their bodies to be like the moon reflected in water.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་ལས་བྱུང་བར་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so by knowing that all afflictions arise from superimpositions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་འགའ་ཞིག་གཟུང་བའི་ཕྱིར་རམ། དོར་བའི་ཕྱིར་རམ། ཤིན་ཏུ་བཟླ་བའི་ཕྱིར་རམ། ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཡང་ཆོས་མི་སྟོན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so by not teaching the Dharma for the sake of possessing, discarding, avoiding, or obtaining anything.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སོ་སོ་ཡང་དག་པར་རིག་པ་བཞི་པོ་རྣམས་ལ་ཡང་དབང་ཐོབ་ཅིང་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་ཡང་རེ་བ་མེད་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so without any hope of attaining mastery of the four types of correct understanding, and without any hope for approval.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟང་ཟིང་མེད་པར་ཆོས་སྟོན་ཅིང་རང་གི་སེམས་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པར་ཤེས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do so by teaching the Dharma without asking for material possessions, and by knowing that, since their own minds are intrinsically pure, the minds of all beings are also intrinsically pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.250.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པར་ཤེས་ནས་ཕུང་པོའི་བདུད་ལ་དབེན་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that the mind is intrinsically pure, they see the māra of the aggregates as void.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་<tei:ref folio="F.251.a"/>མོངས་པའི་བདུད་ལ་བཅོས་མར་འདུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They perceive the māra of the afflictions to be fabricated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆི་བདག་གི་བདུད་ལ་མ་སྐྱེས་པ་དང་། མི་སྐྱེ་བར་གནས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that the māra of the Lord of Death is unborn and beyond birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུའི་བདུད་ལ་གཡོ་བ་དང་། རློམ་སེམས་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བར་གྱུར་པ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>With regard to the māra of the gods, these monks are unshakable and free of all assumptions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་དེ་ལྟ་བུ་ནི་ཡོངས་སུ་དག་པར་ཆོས་སྟོན་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Monks like this are pure teachers of the Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བར་འཁོར་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-145"/>Upāli inquired,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཇི་ལྟར་ན་དགེ་སློང་འདུལ་བ་འཛིན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, how do monks uphold the Vinaya?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་ཉེ་བར་འཁོར་དགེ་སློང་གིས་ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཤིན་ཏུ་དུལ་བར་ཤེས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Upāli, when monks know all phenomena to be fully tamed,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐོག་མའི་སྔོན་གྱི་མཐའ་ཡང་དབེན་པའི་མཐར་ཤེས་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they understand that the limit of the beginning of transgression is identical with the limit of disengagement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་བྱུང་བ་རྣམས་ཀྱི་འགྱོད་པ་ཡང་སེལ་ཅིང་དམ་པོར་མི་བྱེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They clear away their remorse over the arising of faults and are no longer so strict.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གང་གིས་མཚམས་མེད་པ་རྣམས་ཀྱང་རྣམ་པར་གནོན་ན། ཆོ་ག་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་ལོག་པར་ཞུགས་པ་ཕྲན་ཚེགས་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་པ་དེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་གྱི་རྣམ་པ་ཡང་ཉེ་བར་སྒྲུབ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Since they can overcome even the acts with immediate retribution, there is no need to mention minor wrongdoing related to behavior and discipline. As such, they accomplish proper Dharma conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་འདུལ་བ་ལ་ཡང་མཁས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are experts at taming the afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློ་བུར་གྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པར་གྱུར་པ་མ་ཡིན་པ་དང་། འབྱུང་བར་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They perceive that temporary afflictions are not defiled, and that they arise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པར་ནང་དུ་ཡང་མི་སྟོན། ཕྱི་རོལ་དུ་ཡང་མ་ཡིན། གཉི་ག་མེད་པར་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not teach afflictions as being inside, outside, or neither.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་ཉིད་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པར་ཤེས་ཤིང་ཉོན་མོངས་པ་ཡང་མི་སེལ། ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་ཡང་མི་སྒྲུབ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that such an understanding of the afflictions is to know their nonexistence, so they do not try to eliminate them or make them disappear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྤྲིན་འདྲ་བར་ཤེས་ཏེ། ཡེ་ཤེས་དང་ལྷག་མཐོང་གི་རླུང་གིས་གཏོར་ནས་ཕྱོགས་དང་ཡུལ་དུ་འགྲོ་བ་ཡང་མེད་གནས་པ་ཡང་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Rather, they know all afflictions to be like clouds, in that they use the wind of wisdom and special insight to scatter them in a way that they do not go anywhere or to any place, nor do they remain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ནི་ཆུ་ཟླ་དང་འདྲ་སྟེ། ཡོངས་སུ་རྟོག་པའི་གཟུགས་བརྙན་གྱིས་བཞིན་ཉེ་བར་སྟོན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that afflictions are like the moon in water, in that they show their faces through the reflections of superimpositions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ནི་མུན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྒྲོན་མས་མི་སྣང་བ་སྣང་བར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that afflictions are like a dark realm, such that they use the lantern of wisdom to illuminate the darkness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ནི་ཆོམ་རྐུན་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། སྲིན་པོ་དང་འདྲ་སྟེ། ཚུལ་བཞིན་ཡིད་ལ་བྱེད་པས་བརྟགས་ན་གནས་པ་མ་ཡིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that afflictions are like thieves, ḍākinīs, yakṣas, and rākṣasas, in that if one investigates properly, they do not remain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ནི་གླགས་ཚོལ་བ་སྟེ། ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པས་འཕེལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that afflictions always exploit our vulnerabilities, in that they proliferate with improper mental engagement.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་<tei:ref folio="F.251.b"/>པའི་ཤེས་པས་ཡིད་ལ་འཇུག་པར་མི་བྱེད་པས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They know that, through the knowledge of emptiness, the absence of marks, and the absence of wishes, one prevents afflictions from entering the mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུས་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་འདི་འདྲ་བར་ཤེས་ཏེསེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་པས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པར་གྱུར་པ་རྣམས་ལ་སྙིང་རྗེ་ཞིང་བདག་མེད་པ་དང་། སེམས་ཅན་མེད་པ་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་པ་ན་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, whoever knows afflictions to be as such has compassion for beings tormented by afflictions, and they clearly perceive that there is no self and no being. When this has occurred,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུལ་བ་འཛིན་པ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they are known as true upholders of the Vinaya.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རང་རང་གི་འདོད་པ་བདུད་སྡིག་ཅན་དེ་ལ་ཀུན་དྲིས་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་གྱིས་ཀྱང་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གཏན་ལ་བབ་པར་བསྟན་པས་སེམས་རངས་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-206"/>In this way, all the great hearers asked evil Māra the questions they wished, and evil Māra answered all of them conclusively, setting their minds at ease.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ་འདུག་པ་དེས། བདུད་སྡིག་ཅན་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-148"/>Present in the assembly at that time was the god Susīma, who asked the evil Māra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་བཤད་ཟིན་གྱིས་ཁྱོད་ཀྱང་སྤོབས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, youthful Mañjuśrī spoke about the workings of Māra in relation to the bodhisattvas, but would you please also clarify?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Evil One, what are the workings of Māra for the bodhisattvas?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་གྱིས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Evil One replied to the god Susīma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཉི་ཤུ་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་ཡང་དག་ཕུལ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, there are twenty particularly severe workings of Māra for the bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉི་ཤུ་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those twenty?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་འདོད་ཅིང་འཁོར་བས་སྐྲག་པ་རྣམས་ལ་བསྙེན་པ་དང་། བསྟེན་པ་དང་། བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པ་ནི་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(1) Pleasing, serving, and venerating those practitioners who seek liberation and fear saṃsāra are the workings of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སོ་སོར་རྟོག་ཅིང་སེམས་ཅན་ཡལ་བར་འདོར་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(2) Contemplating emptiness, yet forsaking beings, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་མ་བྱས་ལ་སོ་སོར་རྟོག་ཅིང་འདུས་བྱས་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བས་ཡོངས་སུ་སྐྱོ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(3) Contemplating the unconditioned, yet being weary of conditioned roots of virtue, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་སྐྱེད་ཅིང་བསམ་གཏན་ལས་རྣམ་པར་ལྡོག་པ་ཚོལ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(4) Generating concentration, yet attempting to turn away from concentration, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྟོན་ཀྱང་ཆོས་ཉན་པ་རྣམས་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མི་སྐྱེད་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(5) Teaching the Dharma, yet not having great compassion for the audience, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་པ་དང་སྦྱིན་གནས་ཚོལ་ཞིང་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་རྣམས་ལ་ཁྲོ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(6) Searching for those who have qualities and who are worthy of generosity, while harboring anger toward those who are immoral, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གཏམ་སྟོན་ཅིང་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་གཏམ་འཆབ་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(7) Teaching the discourses of the hearers and solitary buddhas, while concealing the teachings of the Great Vehicle, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.251.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟབ་མོའི་གཏམ་འཆབ་ཅིང་གཏམ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(8) Hiding the profound discourses, while teaching various other topics, is the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་ཤེས་ཀྱང་ཕ་རོལ་<tei:ref folio="F.252.a"/>ཏུ་ཕྱིན་པའི་ལམ་ཡོངས་སུ་མི་ཚོལ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(9) Knowing the path of the bodhisattvas, yet not striving on the path of the perfections, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་བརྩོན་པའི་བསྔགས་པ་བརྗོད་ཀྱང་སེམས་ཅན་མི་བརྩོན་པ་རྣམས་མངོན་པར་མི་སྦྱོར་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(10) Praising those who are particularly diligent, while not coaxing beings who are not diligent, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་སོགས་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མངོན་དུ་མི་བྱེད་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(11) Not actualizing the mind of awakening, despite having accumulated roots of virtue, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་མཐོང་གི་རྣལ་འབྱོར་དང་ལྡན་པར་གནས་ཀྱང་སེམས་ཅན་རྣམས་ལྷག་མཐོང་ཡང་དག་པར་འཛིན་དུ་མི་འཇུག་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(12) Preventing others from grasping special insight, despite practicing special insight oneself, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་མ་ལུས་པར་ཟད་པར་ཚོལ་ཞིང་འཁོར་བའི་རྒྱུན་གྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ལ་སྨོན་པའང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(13) Seeking to terminate afflictions entirely, while aspiring for the afflictions in the continuation of saṃsāra, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱིས་རྣམ་པར་དཔྱོད་ཅིང་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་དམིགས་པ་མི་འཛིན་པ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(14) Using insight for analysis, while not maintaining one’s focus on great compassion, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་དང་མི་ལྡན་པར་དགེ་བར་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(15) Any virtuous act that is performed unskillfully is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡེ་སྣོད་མི་ཚོལ་གྱི་འཇིག་རྟེན་རྒྱང་ཕན་པའི་གསང་ཚིག་འཛིན་པའང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(16) Not seeking the bodhisattva teachings, but rather, receiving the secret words of the lokāyatas, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མང་དུ་ཐོས་ཀྱང་གཞན་གྱིས་ཤེས་ཀྱིས་དོགས་ཏེ་ཆོས་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་དཔེ་མཁྱུད་བྱེད་པའང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(17) Being learned, yet being unwilling to share the Dharma out of anxiety that others will become learned, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་པའི་དགོས་པའི་ཞལ་ཏ་བྱེད་ཅིང་མང་དུ་ཐོས་པ་མི་ཚོལ་བ་ཡང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(18) Working on worldly affairs without seeking erudition is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་སྨྲ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་སྐལ་བ་མཉམ་པ་རྣམས་ལ་མི་སྟེན། མི་སྙེན། བསྙེན་བཀུར་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(19) Failing to follow, serve, and venerate fellow bodhisattva Dharma teachers who practice the Great Vehicle,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་སྐལ་བ་མི་མཉམ་པར་དགའ་བའང་བདུད་ཀྱི་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while delighting in dissimilar teachers who practice the vehicles of the hearers and solitary buddhas, is also the working of Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
            <prop name="alternative-source"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!གང་གི་ཚེ་བརྒྱ་བྱིན་ནམ། ཚངས་པའམ། འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའམ། རྒྱལ་པོ་འམ། ཚངས་དཔོན་ནམ། ཁྱིམ་བདག་གི་ལོངས་སྤྱོད་དང་། ནོར་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དང་། དབང་ཕྱུག་གི་ཆེ་བ་ཉིད་དུ་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ་ཆོས་ཀྱི་ཆེ་བ་ཉིད་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་མི་སྟེན། མི་སྙེན། བསྙེན་བཀུར་མི་བྱེད་པ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(20) When one has attained the greatness of resources, wealth, jewels, and power of Śakra, Brahmā, a world protector, a king, a merchant,<tei:note xml:id="UT22084-046-003-150"/> or a householder, it is also the working of Māra if one abstains from following, serving, and venerating those endowed with the greatness of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་དག་ནི་ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་ཡང་དག་ཕུལ་ཉི་ཤུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, these are the twenty particularly severe workings of Māra for the bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་སྡིག་ཅན་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་ལས་འདི་དག་ལེགས་པར་བཤད་པ་ནི་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་བྱིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-151"/>Then the Blessed One praised the evil Māra, “Evil One, you have explained the workings of Māra for the bodhisattvas very well—excellent!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་བདུད་ཀྱི་ལས་འདི་རྣམས་ཐོས་ཤིང་ཐོས་ནས་ཀྱང་རྣམ་པར་སྤོང་བ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.252.b"/>ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཆོས་ཉི་ཤུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas who hear about these workings of Māra and subsequently abandon them will attain twenty qualities that ripen awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉི་ཤུ་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those twenty? They are</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(1) great kindness,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(2) great compassion,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་ན་ཡོངས་སུ་མི་སྐྱོ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(3) not being weary of saṃsāra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས་ཡོངས་སུ་ཟིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(4) being accepted by a spiritual friend,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་མཉེས་པར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(5) encountering buddhas,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ཉན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(6) hearing about the perfections,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་དང་སྐལ་བ་མཉམ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(7) taking part in the assembly of bodhisattvas,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུངས་རབ་ཏུ་ཐོབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(8) attaining dhāraṇī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(9) attaining perfect eloquence,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(10) realizing the superknowledges,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་མ་ཐོས་པ་ཉན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(11) receiving teachings one has not heard,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚེ་རབས་ཚེ་རབས་སུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མངོན་དུ་འགྱུར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(12) manifesting the mind of awakening in life after life,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་རྙེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(13) always taking ordination without interruption,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དལ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(14) having all the freedoms,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ཐོས་པའི་ཆོས་རྣམས་སྒྲུབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(15) accomplishing teachings exactly as they were heard,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས་ཤེས་པས་སེམས་ཅན་སྡུད་ཅིང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(16) using the knowledge of skillful means and wisdom to attract beings and accept them,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(17) upholding the true Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོ་མེད་ཅིང་སྒྱུ་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(18) being honest and nondeceptive,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕངས་པའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(19) abandoning all beloved things, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>(20) not having anger toward any being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཆོས་ཉི་ཤུ་པོ་འདི་དག་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will attain these twenty qualities that ripen awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་ཀྱིས་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-152"/>Then the god Susīma said to the evil Māra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཁྱོད་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་གནང་བ་ནི་སྡིག་ཅན་ཁྱོད་ཀྱིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, the Blessed One gave his approval to you. Evil One, you have obtained a great boon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་འདི་ལ་ཁོ་བོས་རྙེད་པ་ཅི་ཞིག་ལེགས་པར་རྙེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra said, “Divine being, I did not obtain any boon!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why do I say this?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་དཔེར་ན། མི་གང་འབྱུང་པོ་བབས་པ་བསྟན་པ་དེ་ནི་མི་དེའི་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་གྱི། དེ་ནི་འབྱུང་པོ་དེའི་འགྱུར་བར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, by way of analogy, the display of a person possessed by a spirit is regarded as the expression of the spirit, not of the person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་ཁོ་བོ་ཡང་འཇམ་དཔལ་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སྟོན་གྱི། འདི་ཁོ་བོའི་སྐྱེས་བུའི་རྩལ་དུ་ནི་མི་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, in that same way, I am teaching due to the blessings of Mañjuśrī; this should not be seen as my own doing.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-154"/>The god replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཁྱོད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གཟུགས་ཀྱི་མཚན་དང་ལྡན་ཞིང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་འདུག་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, you have the marks of a buddha’s body, you sit on a buddha’s lion throne, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤོབས་པ་དང་ལྡན་ཞིང་ཆོས་སྟོན་པས་དགའ་བར་མ་གྱུར་ཏམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>you teach the Dharma with a buddha’s eloquence. So are you not happy?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། ཁྱོད་ཀྱིས་ནི་ཁོ་བོ་བརྒྱན་པར་མཐོང་བ་ལྟ་ན་ཁོ་བོས་ནི་བཅིང་བ་དམ་པོས་བདག་བཅིངས་པར་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra responded, “Although you see me as being ornamented, I know that I am tied with tight bonds.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.252.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-156"/>The god said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་<tei:ref folio="F.253.a"/>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་བཟོད་པར་གསོལ་ཅིག་དང་དེ་ནས་གཏོང་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, ask youthful Mañjuśrī for forgiveness, and he will release you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གྱི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བདུད་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Then, by Mañjuśrī’s blessings, Māra replied to the god Susīma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཡང་དག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་བཟོད་པར་གསོལ་མི་དགོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, one does not need to ask the bodhisattva great beings who have entered the Great Vehicle for forgiveness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ལ་འཁྲུག་པ་མེད་ཁྲོ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because they are undisturbed and without anger.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་འཁྲུག་ཅིང་ཁྲོ་བ་དེ་དག་ལ་ནི་བཟོད་པ་གསོལ་དགོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>One needs to ask for forgiveness from individuals who are disturbed and angry.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-158"/>The god inquired,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བཟོད་པ་ཅི་འདྲ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, what is the patience of the bodhisattvas like?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བཟོད་པ་ནི་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, the patience of the bodhisattvas has twelve aspects.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་གང་ཞེ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What are those twelve?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོས་མ་མ་ཡིན་པས་བསམ་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is intentional patience, because it is not artificial.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ལྷག་པའི་བསམ་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is altruistic patience, because it is without anger.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་མི་སླུ་བས་གཡོ་བ་མེད་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is honest patience, because it deceives no one.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུལ་ཞིང་ཕོངས་པ་ཡོངས་སུ་སྐྱོབ་པས་སྙིང་བརྩེ་ཞིང་སྙིང་རྗེ་བའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is kind and compassionate patience, because it protects the poor and needy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྡོག་པ་མེད་པས་ཇི་སྐད་སྨྲ་བ་དེ་བཞིན་དུ་བྱེད་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is patience in which actions are consistent with words, because it does not regress.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྟ་བར་སོང་བ་དང་བྲལ་བས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is a patience of emptiness, because it is free of views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉིད་ལ་རྟོན་པས་ཆོས་ངེས་པར་སེམས་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is a patience of confidence in the Dharma, because it is grounded in reality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་པས་ཟབ་མོའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is profound patience, because it is selfless.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པའི་སྐྱེ་བོའི་རྗེས་སུ་འཇུག་པས་འཐུན་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is appropriate patience, because it emulates the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་དང་འཐུན་པས་ཡང་དག་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is true patience, because it is in harmony with dependent origination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རྗེས་སུ་སྲུང་བས་ངོ་བྱེད་པ་ཡང་མེད་ལ་མི་འཐུན་པའང་མེད་པའི་བཟོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is a patience that is free from conformity and antagonism, because it safeguards all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་རབ་ཏུ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར་སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་འབྱུང་བ་མེད་པའི་བཟོད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is an unborn and nonarising patience, because bodhisattvas have achieved acceptance that phenomena are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བཟོད་པ་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, these are the twelve aspects of the bodhisattvas’ patience.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། སྡིག་ཅན་ཁྱོད་གལ་ཏེ་བཀྲོལ་ན་དགའ་བར་འགྱུར་རམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-160"/>The god inquired, “Evil One, if you were released, would you be happy?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁོ་བོ་དགའ་སྟེ་མཆོག་ཏུ་དགའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, I would be happy—exhilarated!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-162"/>So the god Susīma said to youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བདུད་སྡིག་ཅན་ཐོང་ཤིག་དང་རང་གི་གནས་སུ་འགྲོའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, please release the evil Māra, so that he can return to his home.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་བདུད་<tei:ref folio="F.253.b"/>སྡིག་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Youthful Mañjuśrī said to the evil Māra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཁྱོད་སུ་ཞིག་གིས་བཅིངས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, who bound you?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལས་དགྲོལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>From what will you be released?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བདག་ནི་སུས་བཅིངས་མི་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, I do not know who bound me.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-165"/>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཁྱོད་ཇི་ལྟར་བཅིངས་པ་མེད་པ་ལ་བཅིངས་པར་འདུ་ཤེས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Evil One, just as you think you are bound when you are not,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་རྟག་པ་ལ་རྟག་པར་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>so all childish beings perceive the impermanent to be permanent,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་བ་ལ་བདེ་བར་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the painful to be pleasant,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་པ་ལ་བདག་ཏུ་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the selfless to be a self,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་སྡུག་པ་ལ་སྡུག་པར་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the repulsive to be beautiful,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་མེད་པ་ལ་གཟུགས་སུ་འདུ་ཤེས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the absence of form to be form,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོར་བ་མེད་པ་དང་། འདུ་ཤེས་མེད་པ་དང་། འདུ་བྱེད་རྣམས་མེད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མེད་པ་ལ། ཚོར་བ་དང་། འདུ་ཤེས་དང་། འདུ་བྱེད་རྣམས་དང་། རྣམ་པར་ཤེས་པར་འདུ་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and the absence of feeling, perception, formation, and consciousness to be feeling, perception, formation, and consciousness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་ཁྱོད་དགྲོལ་ན་གང་ནས་དགྲོལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Evil One, if I free you, from what would you be freed?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ནི་གང་ལས་ཀྱང་མི་དགྲོལ་ལོ། །སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“I would not be freed from anything.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་ཅན་དེ་བཞིན་དུ་གང་དག་རྣམ་པར་དགྲོལ་བ་ཡང་། ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་འདུ་ཤེས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་མ་གཏོགས་པར་གང་ལས་ཀྱང་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་མེད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-168"/>“Evil One, in the same way, aside from understanding their mistaken perception, those who are liberated are not liberated from anything whatsoever.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཡོངས་སུ་ཤེས་པས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Thus, it is said they are liberated through understanding.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་དེ་བསྡུས་པ་དང་། སྡིག་ཅན་དེའང་རང་གི་གཟུགས་དང་ལྡན་པར་བདག་གིས་ཤེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>At this point, youthful Mañjuśrī withdrew his blessing, so that the Evil One reassumed his own appearance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་གནས་བརྟན་འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་བདུད་སྡིག་ཅན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །སྡིག་ཅན་ཁྱོད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་བྱས་པ་ལེགས་སོ། །ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-169"/>The elder Mahākāśyapa then said to the evil Māra, “Excellent, Evil One—excellent! You have performed the deeds of a buddha!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Māra replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙུན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་འདི་ནི་ཁོ་བོའི་ཡུལ་མ་ཡིན་གྱི། འདི་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་ཡུལ་དུ་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Venerable Mahākāśyapa, this is not my doing. It is the work of youthful Mañjuśrī.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་མཚམས་བཟངས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-171"/>The god Susīma then inquired of youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་གང་དུ་བཙལ་བར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where should one seek the deeds of a buddha?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་སུ་བཙལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, one should seek the deeds of a buddha in the afflictions of all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.253.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཉོན་མོངས་པས་གཟིར་བ་མེད་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མཛད་པར་མི་འགྱུར་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because if beings were not stricken with afflictions, the buddhas would have nothing to do.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ལྟ་སྟེ་<tei:ref folio="F.254.a"/>དཔེར་ན། གལ་ཏེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ན་བར་མ་གྱུར་ན། སྨན་པས་ཀྱང་བྱ་བར་མི་འགྱུར་བ་དེ་བཞིན་དུ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, by way of analogy, if beings did not fall sick, there would be nothing left for doctors to do.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གལ་ཏེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཉོན་མོངས་པས་གཟིར་བར་མ་གྱུར་ན། སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མཛད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, likewise, if beings were not stricken with afflictions, there would be nothing for the buddhas to do.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་གང་བྱུང་ན་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-173"/>The god asked, “Mañjuśrī, what must happen for a buddha to appear?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སྐྱེ་བ་དང་། རྒ་བ་དང་། ན་བ་དང་། འཆི་བ་བྱུང་ན་སངས་རྒྱས་འབྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, if there is birth, old age, sickness, and death, a buddha will appear.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་དེ་དག་སྤང་བའི་དོན་དུ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because the blessed buddhas appear for the sake of eliminating them.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-175"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བྱང་ཆུབ་བརྙེས་ནས་ཆོས་བསྐྱེད་པ་དེ་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, once a thus-gone one has found awakening, what does he create?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བཀག་པ་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What does he prevent?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བྱང་ཆུབ་བརྙེས་ནས་ཆོས་གང་ཡང་བསྐྱེད་པ་ཡང་མེད། བཀག་པ་ཡང་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, once a thus-gone one has found awakening, he does not create anything, nor does he prevent anything.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་སྐྱེ་བ་མ་ཡིན། འགག་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Because, divine being, all phenomena are unborn and unceasing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་རང་བཞིན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཚིག་བླ་དགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, the appearance of a buddha is just an epithet for the unborn inherent nature of things.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-177"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བསམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, how are bodhisattvas perfect in their intentions?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དམིགས་པའི་ལྟ་བས་ཆོས་གང་ལ་ཡང་ཀུན་ཏུ་མི་སྤྱོད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“By not engaging with any phenomenon by means of a view of observation.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-179"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ལྷག་པའི་བསམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are they perfect in their altruistic intent?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ནང་དང་ཕྱིའི་ཆོས་རྣམས་ལ་ཆགས་པ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“They are not attached to any inner or outer phenomenon whatsoever.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-181"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྦྱིན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their generosity?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འདོར་ལ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“They have cast off all afflictions, but do not abandon any being.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-183"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their discipline?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སྟོན་པས་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་སྒྲུབ་ཅིང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་འགོད་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“They practice just as the teacher taught.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་བསམ་པས་བྱང་ཆུབ་<tei:ref folio="F.254.b"/>ཀྱི་སེམས་ཀྱང་མི་འདོར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They establish beings in discipline and, because of their altruistic intentions, they do not abandon the mind of awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-185"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཟོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their patience?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཤིན་ཏུ་ཟད་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་ཤེས་ནས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Understanding that all phenomena have the characteristic of destruction,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནོད་སེམས་དང་། ཁྲོ་བ་དང་། ཐ་བ་སྤང་བའི་ཕྱིར་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་ཆོ་ག་མི་འདོར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they do not relinquish their omniscient dispositions in order to eliminate beings’ malice, anger, and aggression.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-187"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྩོན་འགྲུས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their diligence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོས་གང་གི་ཕྱིར་བརྩོན་འགྲུས་བརྩམ་པའི་ཆོས་དེ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སྟེ། དེ་ཉིད་ཤིན་ཏུ་ཡང་དག་པར་རྗེས་སུ་མི་མཐོང་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Bodhisattvas do not give special regard only to achieving the object of their efforts, namely, unexcelled and perfect awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལེ་ལོ་སྤང་བའི་ཕྱིར། བརྩོན་འགྲུས་གཅེས་པ་ཡང་མི་འདོར་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>but also persist with diligence in order to rid all beings of laziness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-189"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བསམ་གཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their concentration?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱིས་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་ཤེས་ཀྱང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར་ཡང་བསམ་གཏན་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Despite knowing that all phenomena are intrinsically in a state of equanimity, they still practice concentration in order to tame the afflictions of all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-191"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤེས་རབ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their insight?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་རྒྱུ་བ་མེད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When, having attained stillness,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་ཞིང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྟ་བ་སྤོང་བའི་ཕྱིར། ཤེས་རབ་ཀྱི་རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་ན་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they are free of all conceptual elaboration, yet they still engage in analytical insight for the sake of ridding all beings of their views.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤེས་རབ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, bodhisattvas are perfect in their insight.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-193"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ལ་གནས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas abide in loving kindness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཐོང་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they see all phenomena as being nirvāṇa by nature.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-195"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྙིང་རྗེ་ལ་གནས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas abide in compassion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་མེད་པར་ཤེས་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they understand that the results of actions do not exist with regard to any phenomenon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-197"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.254.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དགའ་བ་ལ་གནས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas remain in joy?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་<tei:ref folio="F.255.a"/>སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་དགའ་བ་ཡང་མི་སྐྱེད་ལ། མི་དགའ་བ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not feel any joy or sorrow about any phenomenon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-199"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཏང་སྙོམས་ལ་གནས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas remain in equanimity?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་གཉིས་དང་བྲལ་བར་གྱུར་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they have become free of duality with regard to all phenomena.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-201"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དག་པ་ཞེས་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas known as authentic bodhisattvas?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་བྱུང་བ་མེད་པར་ཤེས་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they know that all phenomena are unarisen, like illusions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-203"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas great beings?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བདག་མེད་པར་མཐོང་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When bodhisattvas see that all phenomena are selfless.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-205"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ཅན་གྱི་མཆོག་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas supreme beings?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཟུང་བ་མེད་པ་དང་། གཞི་མེད་པར་ཤེས་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they know that all phenomena are ungraspable and groundless.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-207"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གོ་ཆ་ཆེན་པོ་བགོས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How have bodhisattvas donned the great armor?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པར་ཐོས་ནས་མི་དངངས་མི་སྐྲག་སྐྲག་པར་མི་འགྱུར་ཞིང་གོ་ཆ་ཆེན་པོ་མི་འདོར་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they hear that all phenomena are as vast as the sky without trembling or being scared or terrified, and without abandoning the great armor.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-209"/>The god asked, “How are bodhisattvas gentle?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རིང་དུ་བསྲིངས་པ་ཡང་མ་ཡིན་ལ་སྲེད་པའི་བག་ལ་ཉལ་གྱིས་ཉེ་བར་བསྙེན་པ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When, out of great compassion, they do not distance themselves from beings, but are not overly close through habitual attachment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-211"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འགྲོགས་ན་བདེ་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas easy to be with?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་བདག་དང་གཞན་མི་དམིགས་པས་ལུས་དང་། ངག་དང་ཡིད་ཀྱིས་གཞན་ལ་གནོད་པ་མི་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do no harm to others with body, speech, or mind, since they do not apprehend self or other.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-213"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཀའ་བློ་བདེ་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas well-spoken?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཇི་ལྟར་ཐོས་པའི་ཆོས་རྣམས་སྒྲུབ་ཅིང་<tei:ref folio="F.255.b"/>ཚིག་ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་བཞིན་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they accomplish the teachings as they learned them and practice what they preach.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-215"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཐུན་པར་འཛིན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas act in accordance with the advice they have received?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་རང་གི་སེམས་དང་འཐུན་པའི་ཕྱིར། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྒོ་བ་ལས་མི་འགྱུར་ཞིང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་འཐུན་པར་གནས་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they fully grasp their own minds, and therefore do not transgress the directive of any being and remain on good terms with all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-217"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ངོ་ཚ་ཤེས་ཤིང་ཁྲེལ་ཡོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas perfect in their modesty and decorum?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ནང་ཡང་ཉེ་བར་ཞི་ལ་ཕྱི་རོལ་ཏུ་རྒྱུ་བ་ལ་ཡང་རྒྱུ་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When, in order to ripen all beings, they are peaceful inwardly while moving about outwardly.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-219"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དད་པ་དང་ལྡན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas endowed with faith?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཆགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་སྤྱོད་ལ། ཆགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཞེན་པ་ཡང་མེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they enjoy all desirable things without craving them.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-221"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཛའ་བ་བརྟེན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas stable companions?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རིགས་མི་གཅོད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not interrupt the lineage of the buddhas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-223"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱས་པ་གཟོ་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas grateful?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཇི་ལྟར་བྱས་པའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཆུད་མི་གཟོན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not squander the roots of virtue performed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-225"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱས་པ་ཤེས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas appreciative?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཐེག་པ་གཞན་ལ་འདོད་པ་མི་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not long for other vehicles.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-227"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདོད་པ་ཉུང་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas have few desires?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་རང་གི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་ཀྱང་མི་འདོད་ལ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་སྤང་བར་ཡང་འདོད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not desire their own afflictions while also wishing to relinquish the afflictions of all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-229"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆོ་ག་ཤེས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas content<tei:note xml:id="UT22084-046-003-230"/>?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་འཕགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཤེས་པས་ཆོས་གང་ཡང་མི་ལེན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When, through knowledge of the noble ones’ insight, they do not appropriate any phenomenon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-232"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ངོམས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas satisfied?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.255.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.256.a"/>ནམ་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཤེས་རབ་ལ་ཡང་གནས་ལ། འཇིག་རྟེན་པའི་རྒྱུ་བས་ཀྱང་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they abide in transcendent insight, yet wander the world in order to mature others.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-234"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་དབེན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas fully disengaged?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པར་མི་འགྱུར་ལ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པ་སྤོང་བའི་ཕྱིར་བརྩོན་པར་ཡང་སྣང་བ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they are not afflicted by any affliction, yet still appear to strive to eradicate the afflictions of all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-236"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རང་དགའ་རང་དབང་ཅན་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are bodhisattvas free and independent?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་ཟག་པ་མེད་པའི་ལུས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཐམས་ཅད་དུ་སྣང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they appear in all buddha fields with an undefiled body,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་བྱེད་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པས་དབང་བྱེད་པ་མ་ཡིན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>thus mastering wisdom without being governed by afflictions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-238"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མང་དུ་ཐོས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas become erudite?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་བདག་ཉིད་ཀྱང་མ་ཐོས་པའི་ཆོས་ཉན་ཅིང་གཞན་ལ་ཡང་མ་ཐོས་པའི་ཆོས་ཐོས་པར་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they listen to teachings they have not previously heard and cause others to hear new teachings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-240"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཚུལ་བཞིན་ལ་བརྩོན་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas properly exert themselves?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་འབྱུང་བ་རབ་ཏུ་ཤེས་ཀྱང་ཆོས་ཐམས་ཅད་འཕྲོས་པར་ཡང་མི་བྱེད། མི་འཕྲོ་བར་ཡང་མི་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they neither conceptualize nor abstain from conceptualizing phenomena, knowing that they derive from all manner of observation.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-242"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྒྲུབ་པ་སྙིང་པོར་བྱེད་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How do bodhisattvas bring forth accomplishment?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་གཞན་དང་འབྲེལ་པའི་རྣམ་པར་རིག་པ་མི་སྐྱེད་ཅིང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དབེན་པར་ཡང་རྟོག་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“When they do not give rise to ideas in relation to others, and understand the mind states of all beings to be void,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལ་ཡང་མི་ལྟ་ཞིང་། བདག་དང་གཞན་དུ་འདུ་ཤེས་པས་སྒྲུབ་པ་སྙིང་པོར་བྱེད་པ་མ་ཡིན་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>while they also do not believe in their own mind states, and do not bring forth accomplishment based on notions of self and other.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-244"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཟུངས་དང་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, how are bodhisattvas perfect in recall and eloquence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ནམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐོས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་འཛིན་ལ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དབང་པོ་རྣམས་ལ་ཡང་མཚུངས་པར་རབ་ཏུ་འབྱེད་ཅིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, when they retain all that they have learned, yet by disclosing it impartially according to the faculties of all beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་སྐད་<tei:ref folio="F.256.b"/>བྲག་ཅ་དང་མཚུངས་པར་ཡང་ཤེས་ནས་མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པ་ན་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and knowing that language is like an echo, they do not cling to it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཟུངས་དང་སྤོབས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is how the bodhisattvas are perfect in recall and eloquence.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-246"/>Then the god Great Light inquired of youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་པའི་དོན་འདི་སུས་ཀུན་ཤེས་པར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, who will understand the meaning of what you have taught?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གང་དག་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱིས་ཡོངས་སུ་ཟིན་པར་གྱུར་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, those who have been accepted by a spiritual friend,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ། དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ། དམིགས་པ་མེད་པར་སྤྱོད་པ་དེ་དག་གིས་ཁོ་བོས་བཤད་པའི་དོན་འདི་ཀུན་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>who have excellent former connections, who have produced roots of virtue, and who partake in the state free of observation will understand the meaning of what I have taught.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-248"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ཅི་ལ་མོས་པར་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“What will they be inclined toward?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་པ་ནི་གང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What will their attitude be?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī responded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་ནི་ཟབ་མོ་ལ་མོས་པར་འགྱུར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“They will be inclined toward the profound.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པ་ནི་བསམ་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their attitude will be without special pride.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-250"/>The god asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཇི་ལྟར་ན་དགེ་སློང་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, how are monks without special pride?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ནམ་དགེ་སློང་འཇིག་ཚོགས་ལ་ལྟ་བ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་བགྲོད་པ་གཅིག་པུའི་ལམ་དུ་སྒོམ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, when monks train in the belief in the transitory collection as being by its very nature the path of the single vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཉིས་སུ་མེད་པས་འཇིག་ཚོགས་ལ་ལྟ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་བགྲོད་པ་གཅིག་པུའི་ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་མཉམ་པར་ཤེས་ཤིང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When, by means of nonduality, they come to understand that the essence of the belief in the transitory collection is the same as the essence of the path of the single vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་རིག་པ་དང་སྲིད་པ་དང་སྲེད་པ་ལས་འབྱུང་བ་ཡང་ཚོལ་ལ། མ་རིག་པ་དང་སྲིད་པ་དང་སྲེད་པ་ལས་འབྱུང་བ་ལ་སོ་སོར་རྟོག་པ་ན། མ་རིག་པ་དང་སྲིད་པ་དང་སྲེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱང་རིག་པ་དང་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་ཤེས་པ་ན་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When they search for what derives from ignorance, existence, and craving, but in considering what derives from ignorance, existence, and craving, they understand that the very essence of ignorance, existence, and craving is knowledge and liberation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་དགེ་སློང་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>This is how monks are without special pride.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་ནམ་དགེ་སློང་འདོད་ཆགས་ཀྱི་མཐའ་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་མཐར་ཤེས་ཤིང་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-252"/>“Moreover, divine being, it is also when monks understand that the extreme of attachment is the same as the extreme of freedom from attachment,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་མཐའི་རང་བཞིན་ཡང་འདོད་ཆགས་སུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and when they understand that the nature of the extreme of freedom from attachment is attachment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.256.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་སྡང་གི་མཐའ་ལ་ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བའི་མཐར་ཤེས་ཤིང་། ཞེ་སྡང་དང་བྲལ་བའི་མཐའི་རང་བཞིན་ཡང་ཞེ་སྡང་དུ་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is also when monks understand that the extreme of anger is the same as the extreme of freedom from anger, and that the nature of the extreme of freedom from anger is anger.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏི་མུག་གི་མཐའ་ལ་གཏི་མུག་དང་བྲལ་བའི་མཐར་ཤེས་ཤིང་། གཏི་<tei:ref folio="F.257.a"/>མུག་དང་བྲལ་བའི་མཐའི་རང་བཞིན་ཡང་གཏི་མུག་ཏུ་ཤེས་པ་ན་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is also when they understand that the extreme of delusion is the same as the extreme of freedom from delusion, and that the nature of the extreme of freedom from delusion is delusion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་ན་དགེ་སློང་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>This is how monks are without special pride.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་གཞན་ཡང་ནམ་དགེ་སློང་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-253"/>“Moreover, divine being, it is also when monks neither understand suffering,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀུན་འབྱུང་བ་སྤོང་བར་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor reject its origin,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགོག་པ་མངོན་སུམ་དུ་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor actualize cessation,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་སྒོམ་པར་ཡང་མི་བྱེད་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor cultivate the path,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མི་སྐྱེ་བར་ཤེས་པས་འཕགས་པའི་བདེན་པ་བཞི་རྗེས་སུ་རྟོགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>but by knowing that suffering is unborn, they come to understand the four truths of the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ཀུན་འབྱུང་བ་གང་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that suffering is unborn, it has no origin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་འགོག་པ་གང་ཡང་མེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that suffering is unborn, it has no cessation.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ལམ་གང་ཡང་མེད་པ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Knowing that suffering is unborn, there is also no path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལྟར་དགེ་སློང་ཚུལ་བཞིན་ལ་བརྩོན་པ་ནི་ཆོས་གང་ཡང་སྐྱེད་པར་མི་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In that way, monks who properly exert themselves do not create anything,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགག་པར་མི་བྱེད། གནས་པར་མི་བྱེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor do they cause anything to cease or remain.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། འགག་པ་མེད་པ་དང་། གནས་པ་མེད་པ་དེ་འདུས་མ་བྱས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whatever is unborn, unceasing, and nonabiding is unconditioned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡང་འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་བདེན་པ་སྒོམ་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Such monks, therefore, cultivate the unconditioned nature, which is also the truth of the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་ལྟར་ན་དགེ་སློང་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, this is how monks are without special pride.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཡིད་མི་བདེ་སྟེ། གདོང་མཆི་མས་གང་ཞིང་མཆི་མས་བརྣངས་བཞིན་དུ་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-254"/>Then, the evil Māra, suffering and unhappy, burst into tears and sobbed,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་སྤྱོད་པ་དེ་ན་བདུད་རྣམས་ཀྱི་སྐབས་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Wherever this Dharma teaching is delivered, the māras will stand no chance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པར་འགྱུར་བ་དེ་དག་གི་བདུད་ཀྱི་ལས་ཐམས་ཅད་བཀག་པར་འགྱུར་རོ་ཞེས་དེ་སྐད་སྨྲས་ནས་བདུད་སྡིག་ཅན་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་ཡིད་མི་བདེ་སྟེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who retain this teaching will prevent any actions of Māra from affecting them.” Having said that, the evil Māra felt sad and unhappy.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ལ་གཅགས་བཞིན་དེ་ཉིད་དུ་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Dejected, he disappeared at that very moment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-255"/>The god Great Light now addressed youthful Mañjuśrī,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱི་བཤད་པའི་དོན་ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ཤེས་པ་ལྟར་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, as I have understood what you have taught,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཚུལ་ཟབ་མོ་འདི་ཐོས་ནས་སྤོང་བའི་དགེ་སློང་དེ་དག་གི་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་མེད་དོ། །བསྙེན་པར་རྫོགས་པ་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>any monk who hears this profound way of being free of special pride and rejects it will no longer be a monk or ordained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཚུལ་མཆོག་ཏུ་ཟབ་པ་འདིས་སྐྲག་པར་འགྱུར་བའི་ཁྱིམ་དེ་དག་གི་སྟོན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་<tei:ref folio="F.257.b"/>ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The teacher of such householders, who are frightened by this supremely profound way of being free of special pride, is not the Thus-Gone One. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མའམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་གང་དག་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཚུལ་མཆོག་ཏུ་ཟབ་པ་འདི་ཐོས་ནས་མི་སྐྲག་མི་དངང་ལ་དངང་བར་མི་འགྱུར་ཞིང་མོས་པར་འགྱུར་བ་དེ་དག་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཉིད་དུ་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Any monk, nun, upāsaka, or upāsikā who hears this supremely profound way of being free of special pride without being afraid, terrified, or frightened, but rather trusts it, should be recognized as liberated.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-256"/>Then the Blessed One addressed the god Great Light,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, that is correct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་བཞིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is as you said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ངམ། དགེ་སློང་མའམ། དགེ་བསྙེན་ནམ། དགེ་བསྙེན་མ་གང་དག་ལྷག་པའི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཚུལ་མཆོག་ཏུ་ཟབ་པ་འདི་ཐོས་ནས་མི་སྐྲག་མི་དངང་ལ་དངང་བར་མི་འགྱུར་ཞིང་མོས་པར་འགྱུར་བ་དེ་དག་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཉིད་དུ་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Those monks, nuns, upāsakas, and upāsikās who hear this supremely profound way of being free of special pride without being afraid, terrified, or frightened, but rather trust it, should be recognized as liberated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Why is that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་འདིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ལུང་སྟོན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It is because by accepting this teaching, I prophesy that those bodhisattvas will attain unexcelled and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཟོད་པ་འདིས་ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, by accepting this teaching, any hearer or solitary buddha will attain deliverance.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོས་གསོལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-257"/>The god Great Light asked,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Blessed One, what is the name of this Dharma teaching?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ཇི་ལྟར་གཟུང་བར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How should it be known?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཇམ་དཔལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you should know this teaching as The Chapter on Mañjuśrī’s Magical Display.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་འདུལ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་ཟུང་ཤིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>It should also be known as The Chapter on Taming Māra.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། ལྷའི་བུ་འོད་མང་པོ་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-259"/>After the Blessed One had given these teachings, youthful Mañjuśrī, the god Great Light, the entire assembly, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>praised the Blessed One’s words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-260"/>This concludes the Noble Great Vehicle Sūtra “The Chapter on Mañjuśrī’s Magical Display.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.257.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཤཱི་ལེན་དྲ་བོ་དྷི་དང་ཛི་ན་མི་ཏྲ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་སྐད་གསར་ཆད་ཀྱིས་བཅོས་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-046-003-328"/>Translated, edited, emended according to the new terminological register, and finalized by the Indian preceptors Śīlendrabodhi and Jinamitra, as well as the chief editor-translator, Bandé Yeshé Dé.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>