<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
	<header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="XML aligned text" eft:text-id="UT22084-066-002"/>
<body>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra Proper Dharma Conduct</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-6"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-7"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་ན་སྨྱུག་མ་ལས་བྱས་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ན་བཞུགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was at Prince Jeta’s Grove at Śrāvastī, where he was residing in a pavilion made of bamboo.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེའི་ཚེ་སྨྱུག་མ་ལས་བྱས་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་སུ་འདུས་ཤིང་འཁོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དག་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>At that time, a great number of bodhisattvas, who were also gathered and assembled at the bamboo pavilion, had the following thought:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་ཇི་ལྟར་གནས་པར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“How are we to live?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are we to practice?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་དུ་བྱ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are we to train?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་སྙམ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དེ་དག་གི་བསམ་པ་མཁྱེན་ནས་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are we to ripen others?” <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-8"/>Knowing the thoughts of these many bodhisattvas, the Blessed One</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨྱུག་མ་ལས་བྱས་པའི་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ག་ལ་བ་དེར་གཤེགས་ཏེ་བྱོན་ནས་གདན་བཏིང་བ་ལ་བཞུགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>went before them and sat down on a seat by the pavilion in front of them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞུགས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Sitting there, the Blessed One said to the many bodhisattvas,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Noble sons, excellent, excellent.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱོད་ཀྱི་རྟོག་པ་ནི་བཟང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Your intention is noble,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ཀྱི་དྲི་བ་ནི་མཛེས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>your questions are beautiful,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པ་ནི་དགེའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>your eloquence is virtuous, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་ལ་བྱ་བ་ནི་ཚུལ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>your concerns are proper.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེའི་ཕྱིར་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, noble sons, listen carefully and keep in mind what is said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.15.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་གང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་སྟོན་པར་བྱེད་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྗོད་པར་བྱེད་པ་དེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ངས་ཁྱོད་ལ་བཤད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I shall now explain proper Dharma conduct to you. This includes a presentation of the complete bodhisattva conduct—the proper conduct of bodhisattva great beings—and an explanation of all buddha qualities.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལེགས་སོ་ཞེས་གསོལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྟར་ཉན་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་<tei:ref folio="F.16.a"/>ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-10"/>“Very well, Blessed One,” the bodhisattvas replied, and they listened to the Blessed One with full attention. <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-225"/>The Blessed One said, </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བསམ་པ་ཅན་དུ་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Noble sons, maintain the thought of nirvāṇa and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བར་སྦྱོར་བ་ཅན་དུ་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>apply yourselves to saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་ཡང་གནས་པར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not dwell in either saṃsāra or in nirvāṇa.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བསམ་པ་ཅན་དང་འཁོར་བར་སྦྱོར་བ་ཅན་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas maintain the thought of nirvāṇa and apply themselves to saṃsāra?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཁོར་བ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་ཡང་མི་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not dwell in either saṃsāra or in nirvāṇa?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-223"/>The Blessed One said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཆི་བ་མེད་པའི་བདེ་བ་ལ་རེག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བསམ་པ་ཅན་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“They maintain the thought of nirvāṇa in order to reach the happiness of immortality.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་བསགས་པའི་ཕྱིར་འཁོར་བར་སྦྱོར་བ་ཅན་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They apply themselves to saṃsāra in order to gather the roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་དང་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་དག་སྟེན་པའི་ཕྱིར་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལའང་མི་གནས་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They do not dwell in either saṃsāra or nirvāṇa in order to attend to noble and ordinary beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་རང་གི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྦྱོངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-11"/>“Therefore, noble sons, train your minds,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་གྱི་སེམས་སྲུངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>protect the minds of others, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་དཔའ་བ་ཅན་དུ་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be courageous.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རང་གི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas train their minds?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་གཞན་གྱི་སེམས་སྲུང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they protect the minds of others?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེམས་དཔའ་བ་ཅན་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they courageous?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་མོངས་པ་སེལ་བས་རང་གི་སེམས་ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བར་བྱེད་པ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-13"/>The Blessed One said, “They train their minds by eliminating afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པས་གཞན་གྱི་སེམས་སྲུང་བ་ཡིན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They protect others’ minds by being without anger.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་གཏོང་བས་སེམས་དཔའ་བ་ཡིན་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are courageous as they do not relinquish the mind of awakening. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བྱ་བ་དང་ཡང་འགལ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-14"/>“Therefore, noble sons, do not go against what is proper,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་ལ་ཡང་སྣང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>perceive what is improper, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ལ་ལན་རེ་བ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>do not hope to get anything in return for what has been done.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བགྱི་བ་དང་མི་འགལ་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not go against what is proper?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མི་བགྱི་བ་ལ་ཡང་གདའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they leave behind what is improper?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བགྱི་བ་ལ་ལན་རེ་བ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not hope to get anything in return for what has been done?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བྱ་བ་དང་འགལ་བར་མི་བྱ་བ་ནི་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བའི་ཆོས་ལ་འཇུག་པས་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་ཡིད་ཆེས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-16"/>The Blessed One said, “ ‘Not going against what is proper’ means having confidence in the ripening of actions due to engaging with the Dharma of dependent origination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.16.b"/>བྱ་བ་མ་ཡིན་པ་ལ་སྣང་བ་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་འཇུག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Perceiving what is improper’ means being committed to great compassion. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ལ་ལན་རེ་བ་མེད་པ་ནི་ལན་དུ་ཕན་འདོགས་པར་རེ་བ་མེད་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not hoping to get anything in return for what has been done’ means not hoping for any benefit in return. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་དུས་མ་ཡིན་པར་ནི་མ་ལྡང་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-17"/>“Therefore, noble sons, do not get up at inappropriate times.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ལ་བབ་ན་ནི་མ་ཉལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not sleep when the time has come.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉལ་བ་རྣམས་ནི་སློང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Rouse those who are sleeping.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་ནི་ཉོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Sleep forever.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དུས་མ་ལགས་པར་མི་ལྡང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not get up at inappropriate times?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུས་ལ་བབ་ན་མི་ཉལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not sleep when the time has come?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཉལ་བ་རྣམས་སློང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they rouse those who are sleeping?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་ཉལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they sleep forever?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། དུས་མ་ཡིན་པར་མི་ལྡང་བ་ནི་སྣོད་དུ་མ་གྱུར་པ་རྣམས་ལ་ཆོས་མི་བསྟན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-19"/>The Blessed One said, “ ‘Not getting up at inappropriate times’ means not teaching the Dharma to those who are inappropriate recipients.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ལ་བབ་ན་མི་ཉལ་བ་ནི་སྣོད་དུ་གྱུར་པ་ལས་འདའ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not sleeping when the time has come’ means not passing over suitable vessels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉལ་བ་རྣམས་བསླང་བ་ནི་དུས་དང་དུས་མ་ཡིན་པས་བསྐུལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Rousing those who sleep’ means encouraging others in terms of the appropriate and inappropriate times.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་ཉལ་བ་ནི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ལས་མི་ལྡང་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Sleeping forever’ means never arising from attainment. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཡིད་བརྟན་པ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-20"/>“Therefore, noble sons, be without confidence,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་བརྟན་པ་གཞིག་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>destroy confidence, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་མ་བརྟན་པ་རྣམས་ལ་ཡིད་བརྟན་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>have confidence in those without confidence.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཡིད་མི་རྟོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas without confidence?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་བརྟན་པ་འཇིག་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they destroy confidence?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་མ་བརྟན་པ་རྣམས་ལ་ཡིད་རྟོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they have confidence in those without confidence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཡིད་མི་བརྟན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་ཡིད་མི་གཞག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-22"/>The Blessed One said, “ ‘Being without confidence’ means not settling the mind in the formless attainments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་བརྟན་པ་གཞིག་པར་བྱ་བ་ནི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་བཟློག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Destroying confidence’ means reversing the formless attainments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་མ་བརྟན་པ་རྣམས་ལ་ཡིད་བརྟན་པར་བྱ་བ་ནི་ལོག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Having confidence in those without confidence’ refers to those who are in error. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ནོར་དང་ལྡན་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-23"/>“Therefore, noble sons, be endowed with wealth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ཤེས་པ་མེད་པར་སྦྱོར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Connect those who are without gratitude.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ལའང་ལན་རེ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not hope to get anything in return.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙེད་པ་ཆེན་པོས་ཉེ་བར་འཚོ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Maintain a livelihood with great profit.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.16.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ནོར་དང་ལྡན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas endowed with wealth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱས་པ་འཚལ་བ་མ་མཆིས་པར་སྦྱོར་བ་ལགས། <tei:ref folio="F.17.a"/>
                </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they connect those who are without gratitude? </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཅི་ལའང་ལན་མི་རེ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not hope to get anything in return?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྙེད་པ་ཆེན་པོས་ཉེ་བར་འཚོ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they maintain a livelihood with great profit?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ནོར་དང་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ནོར་བདུན་དང་ལྡན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-25"/>The Blessed One said, “ ‘Being endowed with wealth’ means being endowed with the seven riches.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ཤེས་པ་མེད་པར་སྦྱར་བ་ནི་སེར་སྣ་ཅན་རྣམས་སྦྱིན་པ་ལ་སྦྱར་བ་དང་། ཤེས་རབ་འཆལ་པ་རྣམས་ཤེས་རབ་ལ་སྦྱར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Connecting those who are without gratitude’ means connecting the greedy with generosity and connecting those with distorted wisdom with wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ལའང་ལན་རེ་བ་མེད་པ་ནི་རང་གི་དགོས་པ་ལའང་ནན་ཏན་དུ་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not hoping to get anything in return’ means diligently working toward one’s own purpose.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙེད་པ་ཆེན་པོས་ཉེ་བར་འཚོ་བ་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Maintaining a livelihood with great profit’ means dedicating toward unsurpassed and perfect awakening. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཆགས་པ་ཡང་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-26"/>“Therefore, noble sons, understand passion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Enjoy passion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་ལ་ཞེན་པ་རྣམས་ལའང་ལྟོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider those who are attached to passion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་མེད་པ་ལའང་སྲུངས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Protect those who are without passion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ཆགས་པ་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas understand passion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པ་རྣམས་ལ་སྤྱོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they enjoy passion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པར་ཞེན་པ་ལ་ལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they consider those who are attached to passion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པ་སྲུང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they protect those who are without passion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཆགས་པ་ཤེས་པར་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-28"/>The Blessed One said, “ ‘Understanding passion’ means understanding the formless attainments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་རྣམས་ལ་སྤྱད་པ་ནི་སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་གཅད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Enjoying passion’ means cutting the six sense sources.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པར་ཞེན་པ་ལ་ལྟ་བ་ནི་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Considering those who are attached to passion’ means ripening ordinary beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་མེད་པ་སྲུང་བ་ནི་སྐྱོན་མེད་པར་མི་འཇུག་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Protecting those who are without passion’ means not entering the state that is free from faults. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་འཇིགས་པར་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-29"/>“Therefore, noble sons, be terrified,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་དགའ་བ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be without joy,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་བརྩེ་བ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be without love, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་བ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be without compassion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཇིགས་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas terrified?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མངོན་པར་དགའ་བ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without joy?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྙིང་བརྩེ་བ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without love?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྙིང་རྗེ་བ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they not compassionate?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇིགས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སས་འཇིགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-31"/>The Blessed One said, “ ‘Terrified’ means being terrified by the levels of the hearers and the solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་དགའ་བ་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་རྣམས་ལ་<tei:ref folio="F.17.b"/>དགའ་བ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Without joy’ means not finding any joy in the formless attainments.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་བརྩེ་བ་མེད་པ་ནི་ཕྱི་རོལ་གྱི་དངོས་པོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་བཏང་བ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Without love’ means relinquishing outer phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་བ་མེད་པ་ནི་ནང་གི་དངོས་པོ་མགོ་ལ་སོགས་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་བ་ལ་སྟེ། དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Without compassion’ means giving away personal body parts, such as the head. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བདེན་པ་ཡང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱིས་ཤིག ། བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ཡང་མ་སྤང་ཞིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-32"/>“Therefore, noble sons, understand the truth and do not give up lying.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བདེན་པ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བགྱི་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas understand the truth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་ནི་མི་སྤོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not give up lying?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བདེན་པ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་འདུལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-34"/>The Blessed One said, “They ‘understand the truth’ in order to tame hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྫུན་དུ་སྨྲ་བ་མི་སྤང་བ་ནི་འདུས་བྱས་ལ་ཉེ་བར་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘do not give up lying’ in order to make use of conditioned phenomena. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་བགྱིས་ཏེ། ཚུ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་བལྟ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-35"/>“Therefore, noble sons, cross over but look at the shore on this side.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་མ་བྱེད་པར་ཕ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་བལྟ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Look at the shore on the other side but do not cross over.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་ཅིང་ཚུ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་བལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas cross over but look at the shore on this side?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་མི་བགྱིད་ཅིང་ཕ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་བལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they look at the shore on the other side without crossing over?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། བསམ་པ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-37"/>The Blessed One said, “ ‘Crossing over’ refers to the minds, conduct, and thoughts of all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་བལྟ་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘look at the shore on this side’ in order to ripen all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་མི་བྱ་བ་ནི་ཕ་རོལ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘do not cross over’ so that they can liberate others.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་གྱི་ངོགས་ལ་ལྟ་བ་ནི་རྟག་ཏུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བ་ལ་གཞོལ་བར་བྱ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Looking at the shore on the other side’ means always leaning toward nirvāṇa. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་རྟག་ཏུ་མི་འཐུན་པར་ཡང་གྱིས་ལ་རྩོད་པ་མེད་པ་མཆོག་ཏུ་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-38"/>“Therefore, noble sons, on the one hand never conform, and on the other hand do take the lack of dispute to be supreme.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ལ་ཡང་གནས་ལ་སྐྱོན་ཡང་མཐོང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand dwell in love, and on the other hand do see flaws.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རྟག་ཏུ་མི་འཐུན་པར་བགྱིད་པ་དང་། རྩོད་པ་མ་མཆིས་པ་མཆོག་ཏུ་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas never conform and take the lack of dispute to be supreme?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱམས་པ་ལ་གནས་ཤིང་སྐྱོན་ཡང་མཐོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they dwell in love but also see flaws?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.17.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། རྟག་ཏུ་མི་འཐུན་པར་བྱེད་པ་ནི་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-40"/>The Blessed One said, “They ‘never conform’ in order to uphold the sacred Dharma. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>
                    <tei:ref folio="F.18.a"/>རྩོད་པ་མེད་པ་མཆོག་ཏུ་བྱེད་པ་ནི་བསམ་པ་དག་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘take the lack of dispute to be supreme’ in order to purify thoughts.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ལ་གནས་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་བསྐྱབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘dwell in love’ in order to protect beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེས་པ་མཐོང་བ་ནི་འདུས་བྱས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་དེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Seeing flaws’ means seeing all compounded entities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཟད་པ་ཡང་ཟད་པར་མ་བྱེད་ཅིག །མི་ཟད་པར་ཡང་ལྟུང་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-41"/>“Therefore, noble sons, on the one hand do not exhaust what becomes exhausted, and on the other hand do not fall into what does not become exhausted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱང་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Understand the nature of exhaustion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཟད་པ་ཟད་པར་མི་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not exhaust what becomes exhausted?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མི་ཟད་པར་མི་ལྟུང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not fall into what does not become exhausted?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཟད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱང་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they understand the nature of exhaustion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཟད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུས་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-43"/>The Blessed One said, “ ‘What becomes exhausted’ means the compounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཟད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུས་མ་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What does not become exhausted’ means the uncompounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསགས་པའི་ཕྱིར་འདུས་བྱས་ཀྱང་ཟད་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to accumulate roots of virtue bodhisattvas must not exhaust compounded phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ལ་མཁས་པས་འདུས་མ་བྱས་སུ་ཡང་ལྟུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Using their skill in means, they must not fall into the uncompounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱ་བ་ནི་མི་རྟག་པའི་མཐར་འགྱུར་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Understanding the nature of exhaustion’ means knowing the fact of impermanence. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མུན་པའི་ནང་ནའང་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །སྣང་བ་ཡང་ཟིན་པར་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-44"/>“Therefore, noble sons, on the one hand dwell within darkness, and on the other hand seize the light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་བྱ་བ་ནི་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do what should not be done.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་བ་ནི་ཡལ་བར་ཞོག་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Set aside what should be done.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མུན་པའི་ནང་ན་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas dwell within darkness?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྣང་བ་ཟིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they seize the light?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མི་བགྱི་བ་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they do what should not be done?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བགྱི་བ་ཡལ་བར་གཞོག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they set aside what should be done?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མུན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མི་ཤེས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-46"/>The Blessed One said, “ ‘Darkness’ means ignorance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་མི་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བདེན་པ་ཐོབ་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas must attain the truth for the benefit of ignorant beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཤེས་རབ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Light’ means insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་དེས་ཀྱང་མུན་པ་བསལ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>By that insight they must clear away darkness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་བྱ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What should not be done’ means passing beyond suffering.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What should be done’ means non-performance.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་ཡལ་བར་གཞག་པར་བྱ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is what bodhisattvas must set aside. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཟབ་མོའི་ཆོས་ཀྱི་སྣང་བ་ལ་ཡང་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-47"/>“Therefore, noble sons, dwell in the light of the profound Dharma. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣང་བའི་<tei:ref folio="F.18.b"/>ཆོས་རྣམས་ལའང་བརྙས་པར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not despise apparent phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣང་བ་དང་མི་སྣང་བ་ལའང་མ་གནས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not dwell in either appearance or nonappearance.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཟབ་མོའི་ཆོས་ཀྱི་སྣང་བ་ལ་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas dwell in the light of the profound Dharma?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྣང་བར་གྱུར་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ་བརྙས་པ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not despise apparent phenomena?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྣང་བ་དང་མི་སྣང་བ་ལ་མི་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not dwell in either appearance or nonappearance?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཟབ་ཅེས་བྱ་བ་ནི་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-49"/>The Blessed One said, “ ‘Profound’ refers to dependent origination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་ཡིན་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>By being free of all views, bodhisattvas must understand that all phenomena are dependent origination.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་གང་དག་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བས་སྣང་བར་གྱུར་པ་དེ་དག་ལ་ཡང་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བརྙས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Since all phenomena are dependent origination, in order to ripen beings they must not despise apparent phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྣང་བ་དང་མི་སྣང་བ་ལ་གནས་པར་མི་བྱ་བ་ནི་གཉིས་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘do not dwell in either appearance or nonappearance’ in order to be free from duality. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གང་ཡང་དག་པར་བསྡུ་བར་བྱ་བ་དེ་ལ་འདོད་པ་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-50"/>“Therefore, noble sons, be without desire for what is to be accumulated, and yet,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་བསྡུ་བའི་ཕྱིར་ཡང་བརྩོན་འགྲུས་མ་གློད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>in order to accumulate, do not loosen your diligence.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གང་ཡང་དག་པར་བསྡུ་བར་བགྱི་བ་དེ་ལ་འདོད་པ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas without desire for what is to be accumulated?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡང་དག་པར་བསྡུ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ་བརྩོན་འགྲུས་ལྷོད་པར་མི་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they, in order to accumulate, not loosen their diligence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཡང་དག་པར་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-52"/>The Blessed One said, “ ‘What is to be accumulated’ are the roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་འདོད་པ་མེད་པ་ནི་མི་ལྟ་བར་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གཏང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being without desire for that’ means freely giving them to sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པར་བསྡུ་བ་ལ་བརྩོན་འགྲུས་མི་གློད་པ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ལ་ངོམས་མི་ཤེས་པར་བརྩོན་པར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘In order to accumulate, not loosening their diligence’ means applying effort while never feeling sated by roots of virtue. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གཏིང་དཔག་དཀའ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སྤྱོད་པ་གསལ་བ་ལ་ཡང་སྣང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-53"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be hard to fathom, and on the other hand manifest intelligible conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas hard to fathom?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.18.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྤྱོད་པ་གསལ་བ་ལ་ཡང་གདའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they manifest intelligible conduct?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཟབ་པ་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་སྟེ། གང་ལ་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.19.a"/>ཀྱང་གཏིང་མི་རྙེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-55"/>The Blessed One said, “ ‘Being hard to fathom’ means resting in the profound, a state that not even the hearers and solitary buddhas can fathom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱོད་པ་གསལ་བ་ལ་ཡང་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ཆོས་རྣམས་དང་འདྲེ་བར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Manifesting intelligible conduct’ means blending with the phenomena of childish ordinary beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ལམ་ལས་གཟུར་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-56"/>“Therefore, noble sons, avoid the path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་གོལ་བ་ན་ཡང་སྣང་བར་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When the path is lost, illuminate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་ལམ་ཡང་མ་དོར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not reject the authentic path.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལམ་ལས་འཛུར་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas avoid the path?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ལམ་གོལ་བ་ན་ཡང་གདའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they illuminate when the path is lost?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡང་དག་པའི་ལམ་མི་འདོར་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not reject the authentic path?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ལམ་ལས་འཛུར་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ལམ་ལས་འབྱོལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-58"/>The Blessed One said, “ ‘Avoiding the path’ means turning away from the paths of the hearers and the solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་གོལ་བ་ན་སྣང་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘illuminate when the path is lost’ in order to mature sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་ལམ་མི་འདོར་བ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་གི་ལམ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not rejecting the authentic path’ refers to the path of the six perfections. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་གོ་ཆ་ཡང་བགོ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-59"/>“Therefore, noble sons, don the armor of non-regression.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱང་ཕྱིར་ལྡོག་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Turn away from everything.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིར་ལོག་ནས་ཀྱང་སྒྲོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be free after having turned away.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་གོ་ཆ་བགོས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas don the armor of non-regression?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཐམས་ཅད་ལས་ཕྱིར་ལྡོག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they turn away from everything?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཕྱིར་ལྡོག་ནས་སྒྲོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they free after having turned away?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་གོ་ཆ་བགོས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་དང་འཐུན་པའི་དམ་བཅས་པ་ལ་གནས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-61"/>The Blessed One said, “ ‘Donning the armor of non-regression’ means observing vows that are in accord with the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་ལས་ཕྱིར་ལྡོག་པ་ནི་ཆོས་དང་མི་ལྡན་པའི་དམ་བཅས་པ་ལས་ལྡོག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Turning away from everything’ means turning away from vows that are not endowed with the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱིར་ལོག་པ་ནས་སྒྲོལ་བ་ནི་མི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being free after having turned away’ means being free from all nonvirtuous qualities. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་འདུམ་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-62"/>“Therefore, noble sons, be united.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་དབྱེ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Always divide.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྟན་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be steadfast.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློ་རྒོད་ཅིང་མི་རྒོད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be both agitated as well as not agitated.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འདུམ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas united?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་བྱེ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they always divide?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བརྟན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they steadfast?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བློ་རྒོད་ཅིང་མི་རྒོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they both agitated and not agitated?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འདུམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཕྱིར་<tei:ref folio="F.19.b"/>རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-64"/>The Blessed One said, “They are ‘united’ in order to overcome māras. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་བྱེ་བ་ནི་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་བརྒྱུད་ཅིང་མི་གནས་པའི་སེམས་གཞན་དང་གཞན་ཤེས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Always dividing’ means knowing that a continuous succession is different from the non-abiding mind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྟན་པ་ནི་བསྒྲུབ་པ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Steadfast’ means being steadfast in accomplishment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བློ་རྒོད་ཅིང་མི་རྒོད་པ་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་གཞན་དང་གཞན་ལ་དམིགས་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘both agitated and not agitated’ in order to observe the different virtuous qualities. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་རྗེས་སུ་ཆགས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-65"/>“Therefore, noble sons, be affectionate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་ཞེ་འགྲས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Always be hostile.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུན་རིང་པོར་ལྟ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Look for a long time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་མི་གཟོ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not respond in kind.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas affectionate?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་ཞེ་འགྲས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they always hostile?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡུན་རིང་པོར་ལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they look for a long time?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱས་པ་མི་གཟོ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not respond in kind?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། རྗེས་སུ་ཆགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-67"/>The Blessed One said, “ ‘Affectionate’ means being affectionate toward the Great Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞེ་འགྲས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐེག་པ་དམན་པ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Hostile’ means being hostile to the lower vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུན་རིང་པོར་ལྟ་བ་ནི་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་བཟུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘look for a long time’ in order to accept saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་མི་གཟོ་བ་ནི་སྡིག་པ་བྱས་པ་རྣམས་ལ་ཕྱིར་ལན་མི་གློན་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not responding in kind’ means not retaliating against those who commit evil acts. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གཏོང་བ་ཡང་ཤིན་ཏུ་ཐོང་ཤིག །སེར་སྣ་ཅན་དུ་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-68"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be very generous, and on the other hand be miserly.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛིན་པའི་སེམས་ཀྱང་མེད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be free from a grasping attitude.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གཏོང་བ་ཤིན་ཏུ་གཏང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas very generous?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེར་སྣ་ཅན་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they miserly?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཛིན་པའི་སེམས་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they free from a grasping attitude?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གཏོང་བ་ཤིན་ཏུ་གཏང་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མི་གཏང་བའི་ཕྱིར་སྦྱིན་པ་གཏང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-70"/>The Blessed One said, “ ‘Being very generous’ means being generous in order to not abandon anyone.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེར་སྣ་ཅན་དུ་བྱ་བ་ནི་སྣོད་དུ་མ་གྱུར་པ་རྣམས་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being miserly’ means being miserly to those who are not proper recipients.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛིན་པ་མེད་པའི་སེམས་སུ་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ལ་སློབ་དཔོན་གྱི་དཔེ་མཁྱུད་མེད་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘free from a grasping attitude’ so that teachers are not stingy with the teachings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གང་དག་སྤངས་པ་དེ་དག་ནི་ཡོངས་སུ་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-71"/>“Therefore, noble sons, accept those who have been abandoned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དེ་དག་ནི་ཡལ་བར་ཞོག་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Disregard those who have been accepted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནད་པ་ལྟར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Act like a sick person.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ན་བ་རྣམས་ཀྱང་གསོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Cure the sick.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.19.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གང་དག་སྤངས་པ་དེ་དག་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas accept those who have been abandoned?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་གང་དག་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དེ་དག་ཡལ་བར་<tei:ref folio="F.20.a"/>འཇོག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they disregard those who have been accepted?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ནད་པ་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they act like a sick person?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ན་བ་རྣམས་ཀྱང་གསོ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they cure the sick?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གང་དག་སྤངས་པ་དེ་དག་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་ནི་ལོག་པ་ཉིད་དུ་ངེས་པའི་སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྤངས་པ་དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཡོངས་སུ་བཟུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-73"/>The Blessed One said, “ ‘Accepting those who have been abandoned’ means that bodhisattvas must accept those beings who are fixed in error and have been abandoned by all the buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་དེ་དག་ཡལ་བར་གཞག་པ་ནི་སློབ་པ་དང་མི་སློབ་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Disregarding those who have been accepted’ means disregarding all those on the paths of training and no training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནད་པ་ལྟར་ཡང་བྱ་ཞིང་ན་བ་རྣམས་ཀྱང་གསོ་བར་བྱ་བ་ནི་བསམས་བཞིན་དུ་རྒ་བ་དང་ན་བ་བསྟན་ནས་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ལ་ཆོས་བསྟན་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Acting like a sick person and curing the sick’ means intentionally demonstrating old age and sickness and then teaching the Dharma to ordinary beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བདུད་ཀྱི་ལས་རྣམས་ནི་འབར་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-74"/>“Therefore, noble sons, cause the works of Māra to blaze, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ནི་ཞི་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pacify buddha qualities.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བདུད་ཀྱི་ལས་རྣམས་ནི་འབར་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas cause the works of Māra to blaze?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ནི་ཞི་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they pacify buddha qualities?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བདུད་ཀྱི་ལས་འབར་བར་བྱེད་པ་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་བརྩོན་པ་རྣམས་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-75"/>The Blessed One said, “ ‘Causing the works of Māra to blaze’ means striving for virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཞི་བར་བྱེད་པ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་པ་དང་། ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པར་སྦྱོར་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Pacifying buddha qualities’ means engaging with all phenomena while free from afflictions and secondary afflictions. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བདུད་རྣམས་དང་ནི་འཐབ་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-77"/>“Therefore, noble sons, fight with the māras and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་ནི་མ་ཚོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>do not investigate the teacher.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བདུད་དང་འཐབ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas fight with the māras?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྟོན་པ་མི་ཚོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not investigate the teacher?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བདུད་དང་འཐབ་པར་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག་གང་གི་ཚེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་དེའི་ཚེ་བར་ཆད་བྱ་བའི་ཕྱིར་བདུད་བརྩོན་པར་བྱེད་པ་ནའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-78"/>The Blessed One said, “They ‘fight with the māras’ because the māras work hard to create obstacles when bodhisattvas ripen sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོན་པ་མི་ཚོལ་བ་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘do not investigate the teacher’ because he is endowed with all virtuous qualities. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གང་དག་ཉན་ཐོས་ཀྱིས་སྨད་པར་བྱ་བ་དེ་ཁྱེད་ཀྱིས་མ་སྨད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-80"/>“Therefore, noble sons, do not slander what the hearers slander, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ལ་ཉན་ཐོས་མངོན་པར་དགའ་བ་དེ་ལ་ཁྱེད་དགའ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>do not have fondness for what the hearers are fond of.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གང་དག་ཉན་ཐོས་ཀྱིས་<tei:ref folio="F.20.b"/>སྨད་པར་བགྱི་བ་དེ་དག་ལ་མི་དམོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not slander what the hearers slander? </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་གང་ལ་ཉན་ཐོས་དགའ་བ་དེ་ལ་མི་དགའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And how do they not have fondness for what the hearers are fond of?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཉན་ཐོས་ནི་སྐྱེ་བའི་གནས་རྣམས་ལ་སྨོད་དེ། དེ་དག་ཁྱེད་ཀྱིས་སྨད་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-82"/>The Blessed One said, “Hearers slander the modes of birth, but you should not slander them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉན་ཐོས་ནི་རང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་ན་དེ་ལ་ཁྱེད་ཀྱིས་མངོན་པར་དགའ་བར་མི་བྱ་སྟེ། དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Hearers find pleasure in their personal nirvāṇa, but you should not find pleasure in that. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་འཇིག་རྟེན་ན་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-83"/>“Therefore, noble sons, abide in the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་མྱོང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Experience the phenomena of the world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱིས་ཀྱང་མ་གོས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Moreover, be unstained by the world, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་ན་ཐོགས་པ་རྣམས་ཀྱང་སྒྲོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>free those who are bound in the world.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཇིག་རྟེན་ན་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas abide in the world?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་མྱོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they experience the phenomena of the world?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཇིག་རྟེན་གྱིས་མི་གོས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they unstained by the world?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཇིག་རྟེན་དུ་ཐོགས་པ་སྒྲོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they free those who are bound in the world?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འཇིག་རྟེན་ན་གནས་པར་བྱ་བ་ནི་འདོད་པ་དང་། གཟུགས་དང་། གཟུགས་མེད་པ་རྣམས་སུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-85"/>The Blessed One said, “ ‘Abiding in the world’ means abiding in the desire realm, the form realm, and the formless realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་རྣམས་མྱང་བར་བྱ་བ་ནི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་བརྒྱད་པོ་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Experiencing the phenomena of the world’ means experiencing the eight worldly concerns.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱིས་མི་གོས་པར་བྱ་བ་ནི་བདེ་བ་དང་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་མི་བསྐྱོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being unstained by the world’ means being unmoved by happiness and suffering.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་དུ་ཐོགས་པ་བསྒྲལ་བ་ནི་ཁམས་གསུམ་གྱི་བཙོན་ར་ནས་འདོན་པ་སྟེ། དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Freeing those who are bound in the world’ means releasing those who are in the prison of the three realms. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཡང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-86"/>“Therefore, noble sons, be light,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྕི་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be heavy,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>suffer, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be happy.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཡང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas light?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ལྕི་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they heavy?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྡུག་བསྔལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they suffer?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བདེ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they happy?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཡང་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱ་བ་ཅི་ཡོད་པ་ལ་སྙིང་ལས་སུ་བྱེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-88"/>The Blessed One said, “ ‘Being light’ means worrying about the actions of all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྕི་བ་ནི་ཡི་དམ་ལ་བརྟན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being heavy’ means being firm in their vows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡུག་བསྔལ་བར་བྱ་བ་ནི་མི་འཐུན་པའི་གཉེན་པོ་རྣམས་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘suffer’ because they engage in unpleasant antidotes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་བྱ་བ་ནི་བསོད་ནམས་བྱས་པའི་ཕྱིར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘happy’ because they have produced merit.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.20.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མི་སྣང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-89"/>“Therefore, noble sons, be invisible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དུ་སྣང་<tei:ref folio="F.21.a"/>བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Appear everywhere. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱོལ་བར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་ནི་བྱོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Avoid mistakes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྡད་པར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་ནི་སྡོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do what remains to be done.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
            <eft:flag type="dubiousTranslation"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་མི་གདའ་བ་ཡང་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>%The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas invisible?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
            <eft:flag type="dubiousTranslation"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཐམས་ཅད་དུ་གདའ་བ་ཡང་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>%How do they appear everywhere?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བྱོལ་བར་བགྱི་བ་རྣམས་ལ་བྱོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they avoid mistakes?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བསྡད་པར་བགྱི་བ་རྣམས་ལ་སྡོད་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they do what remains to be done?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མི་སྣང་བར་བྱ་བ་ནི་ལྟུང་བ་དང་འཁྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-91"/>The Blessed One said, “ ‘Being invisible’ means having transcended all downfalls and mistakes.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐམས་ཅད་དུ་སྣང་བར་ཡང་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Appearing everywhere’ means accomplishing the factors that are in harmony with awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱོལ་བར་བྱ་བ་རྣམས་ལས་འབྱོལ་བ་ནི་འཐབ་མོ་དང་རྩོད་པ་རྣམས་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Avoiding mistakes’ means avoiding strife and dispute.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྡད་པར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་སྡོད་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཚོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཏེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Doing what remains to be done’ means gathering sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མ་བྱས་པ་རྣམས་ལའང་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །བྱས་པ་རྣམས་ལའང་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-92"/>“Therefore, noble sons, on the one hand dwell on what has not been done, and on the other hand dwell on what has been done.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་དང་མ་བྱས་པ་རྣམས་ལའང་སེམས་མཉམ་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Have impartial minds with regard to both what has and has not been done.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མ་བགྱིས་པ་རྣམས་ལའང་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas dwell on what has not been done?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བགྱིས་པ་རྣམས་ལའང་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they dwell on what has been done?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བགྱིས་པ་དང་མ་བགྱིས་པ་རྣམས་ལའང་སེམས་མཉམ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they have impartial minds with regard to both what has and has not been done?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མ་བྱས་པ་རྣམས་ལ་གནས་པ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-94"/>The Blessed One said, “They ‘dwell on what has not been done’ in order to accomplish the roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་རྣམས་ལ་གནས་པ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བྱས་པ་དེའི་གོང་མའི་ཆོས་དང་སྦྱར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘dwell on what has been done’ in order to reach the higher qualities of the roots of virtue that have been performed.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་དང་མ་བྱས་པ་རྣམས་ལ་སེམས་མཉམ་པར་བྱ་བ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་རྣམས་ལ་བྱེ་བྲག་མེད་པའི་འདུ་ཤེས་སུ་བྱ་བ་སྟེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Having impartial minds with regard to both what has and has not been done’ means making no distinction between those who observe discipline and those who have faulty discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་སྙིང་པོ་མེད་པ་ལས་ཀྱང་སྙིང་པོ་ཚོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-95"/>“Therefore, noble sons, strive for what has an essence instead of what has no essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་པོ་ལ་ཡང་སྙིང་པོ་མེད་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Give rise to the notion that the essence has no essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་པོ་དང་སྙིང་པོ་མེད་པ་ལ་ཡང་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Experience what both has an essence and has no essence.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སྙིང་པོ་མ་མཆིས་པ་ལ་སྙིང་པོ་ཚོལ་བ་ལགས། <tei:ref folio="F.21.b"/>
                </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas strive for what has an essence instead of what has no essence? </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྙིང་པོ་ལ་སྙིང་པོ་མ་མཆིས་པར་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they give rise to the notion that the essence has no essence?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྙིང་པོ་དང་སྙིང་པོ་མ་མཆིས་པ་ལ་སྤྱོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they experience what both has an essence and has no essence?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། སྙིང་པོ་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ལུས་དང་། སྲོག་དང་། ལོངས་སྤྱོད་རྣམས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-97"/>The Blessed One said, “ ‘What has no essence’ means the body, life force, and possessions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལས་དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱ་བས་སྙིང་པོ་བཙལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Instead of striving for that, they strive for what has an essence by perfecting the sacred Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུས་མ་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Essence’ means the uncompounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ལ་གཟུད་པའི་ཕྱིར་དེ་ལ་སྙིང་པོ་མ་ཡིན་པའི་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In order to apprehend the qualities of buddhahood, one must give rise to the notion that they are without essence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་པོ་དང་སྙིང་པོ་མ་ཡིན་པ་ལ་སྤྱོད་པ་ནི་འདུས་བྱས་དང་། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ལ་བློ་གཏང་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Experiencing what both has an essence and has no essence’ means abandoning the idea of both compounded and uncompounded phenomena. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་དམ་བཅས་པ་ནི་ཉམས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-98"/>“Therefore, noble sons, break your vows.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་ནི་མ་ཉམས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Maintain unimpaired discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་རྣམས་ལ་ནི་ལྟོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Pay attention to those who have faulty discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་ནི་ཡལ་བར་ཞོག་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Disregard those who are disciplined.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དམ་བཅས་པ་ཉམས་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas break their vows?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་མ་ཉམས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they maintain unimpaired discipline?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་རྣམས་ལ་ལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they pay attention to those who have faulty discipline?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་ཡལ་བར་གཞོག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they disregard those who are disciplined?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། དམ་བཅས་པ་ཉམས་པར་བྱ་བ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་གོང་མ་དང་གོང་མ་ལ་ལྷག་པར་དམིགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-100"/>The Blessed One said, They “break their vows’ in order to aim for higher roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་མ་ཉམས་པར་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་ལྷག་པར་དམིགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘maintain unimpaired discipline’ in order to aim for the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་རྣམས་ལ་ལྟ་བ་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་སྦྱར་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘pay attention to those who have faulty discipline’ in order to connect them with discipline.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་ཡལ་བར་གཞག་པ་ནི་བྱ་བ་བྱས་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘disregard those who are disciplined’ because their work is done. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གཞན་གྱི་ནོར་ལ་དགའ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-101"/>“Therefore, noble sons, delight in the wealth of others,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་ནོར་ནི་ཡོངས་སུ་ཐོང་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>give away your own wealth, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བར་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>be present.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གཞན་གྱི་ནོར་ལ་དགའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas delight in the wealth of others?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རང་གི་ནོར་ཡོངས་སུ་གཏོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they give away their own wealth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.21.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཉེ་བར་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they present?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གཞན་གྱི་ནོར་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་<tei:ref folio="F.22.a"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། ཉན་ཐོས་དང་། རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསོད་ནམས་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-103"/>The Blessed One said, “ ‘Delighting in the wealth of others’ means rejoicing in the merit of all bodhisattvas, hearers, and solitary buddhas, as well as that of all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རང་གི་ནོར་ཡོངས་སུ་གཏང་བ་ནི་རང་གི་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Giving away one’s own wealth’ means giving one’s own roots of virtue to all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བར་གནས་པར་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being present’ refers to the dedication to awakening. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མཆོག་ཏུ་ཕྱིན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སེམས་དམའ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-104"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be splendorous, and on the other hand be humble.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེ་ལོ་ཅན་དུའང་གྱིས་ཤིག །རྟག་ཏུ་བརྩོན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand be lazy, and on the other hand always persevere.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མཆོག་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas splendorous?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེམས་དམའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they humble?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ལེ་ལོ་ཅན་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they lazy?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་བརྩོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they always persevere?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མཆོག་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་ཤེས་རབ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-106"/>The Blessed One said, “They are ‘splendorous’ due to insight and wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་དམའ་བ་ནི་ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being humble’ means not having pride.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལེ་ལོ་ཅན་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་འཐོབ་པར་བྱ་བ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being lazy’ refers to attaining the levels of the hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་བརྩོན་པ་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ལ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Always persevering’ means persevering in the perfections. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མི་སྲུན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །དུལ་བའི་ས་ལ་གནས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-107"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be wrathful, and on the other hand be gentle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིགས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སེང་གེའི་རྩལ་གྱིས་རྣམ་པར་གནོན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand be fearful, and on the other hand subdue with the force of a lion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མི་སྲུན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas wrathful?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུལ་བའི་ས་ལ་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they gentle?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཇིགས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they fearful?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེང་གེའི་རྩལ་གྱིས་རྣམ་པར་གནོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they subdue with the force of a lion?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མི་སྲུན་པར་བྱ་བ་ནི་བདུད་ཐམས་ཅད་གདུལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-109"/>The Blessed One said, “They are ‘wrathful’ in order to tame all māras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུལ་བའི་ས་ལ་གནས་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཅང་ཤེས་གདུལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘gentle’ in order to tame beings of good origin.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིགས་པར་བྱ་བ་ནི་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being fearful’ means being fearful of any wrongdoing.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེང་གེའི་རྩལ་གྱིས་རྣམ་པར་གནོན་པར་བྱ་བ་ནི་ཕས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཐམས་ཅད་སྨད་བབ་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘subdue with the force of a lion’ in order to suppress all adversarial disputes. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཡིད་དུ་འོང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །ཡིད་དུ་མི་འོང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-110"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be attractive, and on the other hand be unattractive.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨད་དུ་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སྨད་<tei:ref folio="F.22.b"/>དུ་ཡོད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand be free from reproach, and on the other hand reproach.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཡིད་དུ་འོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas attractive?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they unattractive?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྨད་དུ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they free from reproach?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྨད་དུ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they reproach?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཡིད་དུ་འོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡོན་ཏན་གྱིས་ཕྱུག་པའི་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་སུ་བྱོན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-112"/>The Blessed One said, “ ‘Attractive’ means that through their wealth of good qualities they have arrived at the mind of all buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡིད་དུ་མི་འོང་བ་ནི་མངོན་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཕྱིར་བདུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡིད་དུ་མི་འོང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Unattractive’ refers to their manifestation of all the superknowledges, which are unattractive to all māras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨད་དུ་མེད་པ་ནི་ལུས་དང་། ངག་དང་། ཡིད་ཡོངས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘free from reproach’ because their body, speech, and mind are pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྨད་དུ་ཡོད་པ་ནི་མི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་དམོད་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘reproach’ because they disparage all unwholesome qualities. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་ལ་རྨ་མ་འབྱིན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-113"/>“Therefore, noble sons, do not discourage those who are discouraged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨ་མ་བྱུང་བ་རྣམས་ལ་རྨ་ཕྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Discourage those who are not discouraged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཚོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Search for wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བྱ་བ་རྣམས་ལ་དགའ་བར་མ་བྱེད་ཅིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Avoid fondness for the actions of wisdom.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་ལ་རྨ་མི་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not discourage those who are discouraged?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྨ་མ་བྱུང་བ་རྣམས་ལ་རྨ་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they discourage those who are not discouraged?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡེ་ཤེས་ཚོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they search for wisdom?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བགྱི་བ་རྣམས་ལ་མི་དགའ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they avoid fondness for the actions of wisdom?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་སྟེ་དེ་ལ་རྨ་དབྱུང་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-115"/>The Blessed One said, “ ‘Those who are discouraged’ means those who are on the levels of the hearers and solitary buddhas. They should not be discouraged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨ་མ་བྱུང་བ་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་དེ། དེ་དག་ནི་རྨ་དབྱུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Those who are not discouraged’ means all ordinary beings. They should be discouraged.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་བཙལ་བར་བྱ་བ་ནི། ཟད་པ་དང་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Searching for wisdom’ means searching for the knowledge of exhaustion and the unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བྱ་བ་ལ་དགའ་བར་མི་བྱ་བ་ནི་འདུས་མ་བྱས་སུ་ལྟུང་བར་མི་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Avoiding fondness for the actions of wisdom’ means not straying into the uncompounded. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མཉམ་པར་གཞག་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སེམས་རྣམ་པར་གཡེང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-116"/>“Therefore, noble sons, on the one hand rest in composure, and on the other hand be distracted.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་མི་གནས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །རྟག་ཏུ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand do not let your minds rest, and on the other hand always remain composed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མཉམ་པར་གཞག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas rest in composure?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེམས་རྣམ་པར་གཡེང་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they distracted?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.22.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེམས་མི་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not let their minds rest?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་ལགས། <tei:ref folio="F.23.a"/>
                </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they always remain composed?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མཉམ་པར་གཞག་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-118"/>The Blessed One said, “They ‘rest in composure’ by means of the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་རྣམ་པར་གཡེང་བར་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་ཀྱི་སེམས་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Distracted’ means being distracted from the mind of the hearers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་གནས་པ་ནི་དེ་ལ་མ་ཆགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘do not let their minds rest’ because they are unattached to that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་མཉམ་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘always remaining composed’ because they maintain an unbiased mind toward all beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བསྲེག་པར་བྱ་བ་ནི་སྲེགས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-119"/>“Therefore, noble sons, burn what must be burnt.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་པ་ནི་སྐྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Set things on fire.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་པ་ནི་ཐོང་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Abandon birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཕྱེ་བ་ནི་བསྡུས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Collect the extensive.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བསྲེག་པར་བགྱི་བ་སྲེག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas burn what must be burnt?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཚིག་པ་རྣམས་སྐྱེད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they set things on fire?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྐྱེས་པ་རྣམས་གཏོང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they abandon birth?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ་རྣམས་སྡུད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they collect the extensive?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བསྲེག་པར་བྱ་བ་སྲེག་པ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་ཀྱི་མེས་སྲེག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-121"/>The Blessed One said, “ ‘Burning what must be burnt’ means burning all afflictions with the fire of wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་པ་སྐྱེད་པ་ནི་ཐབས་ཀྱིས་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་། སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་གཟུང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Setting things on fire’ means skillfully apprehending the aggregates, elements, and sense sources.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་ནས་གཏོང་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བྱ་བ་ཅི་ཡོད་པ་ལ་སྙིང་ལས་སུ་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Abandoning birth’ means having misgivings about all the activities of beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཕྱེ་བས་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་ཚིག་བླ་དགས་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Collecting the extensive’ is synonymous with dedicating the merit. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་དུས་མ་ཡིན་པ་ནི་དུས་སུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-122"/>“Therefore, noble sons, know the wrong time to be the right time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་ནི་དུས་མ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Know the right time to be the wrong time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་དང་དུས་མ་ཡིན་པ་ལ་མཁས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be knowledgeable about the right time and the wrong time.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དུས་མ་ལགས་པ་ལ་དུས་སུ་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas know the wrong time to be the right time?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུས་ལ་དུས་མ་ལགས་པར་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they know the right time to be the wrong time?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུས་དང་དུས་མ་ལགས་པ་ལ་མཁས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they knowledgeable about the right time and the wrong time?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གང་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ས་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་དུས་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དུས་མ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-124"/>The Blessed One said, “The time for the attainment of the hearers is ‘the wrong time’ for bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱས་ཏེ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When they have completed all the perfections and fully awaken to unexcelled and perfect buddhahood, that is ‘the right time’ for bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་དང་དུས་མ་ཡིན་པ་ལ་མཁས་པར་བྱ་བ་ནི་དུས་བཞིན་དུ་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་<tei:ref folio="F.23.b"/>ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘knowledgeable about the right time and the wrong time’ in order to accomplish roots of virtue at the right time. That is the proper conduct. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་འབྱོར་པ་ནི་ཕྱེ་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-125"/>“Therefore, noble sons, separate from what has been attained,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འབྱོར་པ་ནི་སྦྱོར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>connect with what has not been attained, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྱོར་པ་དང་མ་འབྱོར་པ་ལ་ཆགས་པར་ཡང་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>do not be attached to attainment or non-attainment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འབྱོར་པ་འབྱེད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas separate from what has been attained?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མ་འབྱོར་པ་ནི་སྦྱོར་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they connect with what has not been attained?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྦྱོར་བ་དང་། མི་སྦྱོར་བ་ལ་མ་ཆགས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they not attached to attainment or non-attainment?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། འབྱོར་པ་ནི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞི་འཁོར་བའི་འདམ་དང་འབྱོར་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-127"/>The Blessed One said, “ ‘What has been attained’ means the acquirement of the four misapprehensions and the swamp of saṃsāra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་དབྱེ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is what a bodhisattva must separate from.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་འབྱོར་པ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཚུལ་བཞིན་ཡིད་ལ་བྱ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What has not been attained’ means the proper contemplation of nirvāṇa.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་སྦྱར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>That is what a bodhisattva must connect with.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབྱོར་པ་དང་མ་འབྱོར་པ་ལ་ཆགས་པར་མི་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་། སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་སྤྱོད་པ་ལ་མ་ཆགས་པར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not being attached to attainment or non-attainment’ means not being attached to the conduct of the hearers and solitary buddhas or the conduct of ordinary beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་དབུགས་ཕྱིན་པ་རྣམས་ནི་དབུགས་མ་ཕྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-128"/>“Therefore, noble sons, do not relieve those who are relieved.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ནི་དབུགས་ཕྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Relieve those who have not been relieved.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དབུགས་ཕྱིན་པ་རྣམས་དབུགས་མི་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not relieve those who are relieved?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་རྣམས་དབུགས་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they relieve those who have not been relieved?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། དབུགས་ཕྱིན་པ་རྣམས་དབུགས་མི་དབྱུང་བ་ནི། ཡོངས་སུ་སྨིན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-131"/>The Blessed One said, “ ‘Not relieving those who are relieved’ means that one should not ripen beings who are already ripened.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་རྣམས་དབུགས་དབྱུང་བ་ནི་ཡོངས་སུ་མ་སྨིན་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Relieving those who have not been relieved’ means that one should ripen beings who have not been ripened. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
            <eft:flag type="alternateSource"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་རྨ་བྱུང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །མ་རྨས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་ནི་སོས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །རྨ་མ་བྱུང་བ་རྣམས་ནི་རྨ་དབྱུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-132"/>“Therefore, noble sons, get injured, avoid injury, heal wounds, and do not cause injury where there are no wounds.”<tei:note xml:id="UT22084-066-002-224"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རྨ་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas get injured?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མ་རྨས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they avoid injury?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་གསོ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they heal wounds?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྨ་མ་བྱུང་བ་རྨ་མི་འབྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not cause injury where there are no wounds?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། རྨ་འབྱུང་བ་ནི་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་ཡོངས་སུ་བཏང་བའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-134"/>The Blessed One said, “They ‘get injured’ in order to give away their major and minor limbs.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.23.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་རྨས་པར་བྱ་བ་ནི་སེམས་ཀྱིས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Avoiding injury’ means doing so mentally. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨ་བྱུང་བ་རྣམས་གསོ་བ་<tei:ref folio="F.24.a"/>ནི་ལྟུང་བ་བྱུང་བ་རྣམས་ཆོས་བཞིན་དུ་བཅོས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Healing wounds’ means correcting downfalls according to the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨ་མ་བྱུང་བ་རྨ་མི་དབྱུང་བ་ནི་སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་བསླབ་པ་ལས་འགལ་བར་མི་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not causing injury where there are no wounds’ means that they should not transgress their trainings even at the cost of their lives. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཉེ་བར་འཚོར་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འཚོ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-135"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be without a livelihood, and on the other hand provide a livelihood for all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བསགས་པ་རྣམས་ཀྱང་སོགས་ཤིག །བསགས་པ་རྣམས་ཀྱང་ཆུད་མ་གཟན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand collect what has not been collected, and on the other hand do not waste what has been collected.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཉེ་བར་འཚོ་བ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas to be without a livelihood?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འཚོ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they provide a livelihood for all beings?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མ་བསགས་པ་སོགས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they collect what has not been collected?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བསགས་པ་ཆུད་མི་གཟོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not waste what has been collected?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཉེ་བར་འཚོ་བ་མེད་པ་ནི་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གླགས་མི་རྙེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-137"/>The Blessed One said, “ ‘Being without a livelihood’ prevents all māras and non-Buddhists from getting an opportunity.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འཚོ་བ་ནི་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Providing a livelihood for all beings’ means being like a wish-fulfilling tree.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བསགས་པ་བསགས་པ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘collect what has not been collected’ in order to create roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསགས་པ་ཆུད་མི་གཟན་པ་ནི་དགེ་བའི་སེམས་སྐྱེས་སོ་ཅོག་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not wasting what has been collected’ means dedicating all virtuous thoughts to awakening. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་སྟོབས་ཆུང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག ། སྟོབས་དང་ལྡན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-138"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be weak, and on the other hand be powerful.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །དཔུང་གཉེན་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand be without support, and on the other hand be without a leader.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སྟོབས་ཆུང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas weak?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they powerful?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟེན་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without support?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དཔུང་གཉེན་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without a leader?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། སྟོབས་ཆུང་ངུ་བྱ་བ་ནི་གནོད་པར་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་ལན་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-140"/>The Blessed One said, “ ‘Being weak’ means not retaliating against those who cause harm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོབས་དང་ལྡན་པར་བྱ་བ་ནི་ཕན་པ་མི་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་བཟོད་པས་ཕན་གདགས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being powerful’ means patiently helping those who cannot help themselves.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟེན་མེད་པར་བྱ་བ་ནི་སོ་སོ་རང་གིས་ཤེས་པས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They are ‘without support’ because they are self-reliant.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཔུང་གཉེན་མེད་པར་བྱ་བ་ནི་གཞན་གྱི་དྲིང་མི་འཇོག་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being without a leader’ means not following others. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་དང་བ་དག་ནི་རྙོག་པ་ཅན་དུ་གྱིས་ཤིག །རྙོག་པ་ཅན་དག་ནི་དང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-141"/>“Therefore, noble sons, stain what is pure, purify what is stained.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙོག་པ་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །རྟག་ཏུ་དང་བར་<tei:ref folio="F.24.b"/>ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be without stains, and always be pure.” </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་བ་དག་ནི་རྙོག་པ་ཅན་དུ་བགྱི་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas stain what is pure?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྙོག་པ་ཅན་དག་ནི་དང་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they purify what is stained?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྙོག་པ་མ་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without stains?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་དང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they always pure?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། དང་བ་དག་རྙོག་པ་ཅན་དུ་བྱ་བ་ནི་མཉམ་པར་གཞག་པའི་སེམས་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་དག་གིས་བསྒོ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-143"/>The Blessed One said, “ ‘Staining what is pure’ means defiling the mind of equipoise with roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙོག་པ་ཅན་དག་དང་བར་བྱ་བ་ནི་ཉོན་མོངས་པས་རྙོགས་པའི་སེམས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སུ་དང་བར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Purifying what is stained’ means purifying the mind stained by afflictions so that it becomes the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙོག་པ་མེད་པར་བྱ་བ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་བསལ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being without stains’ means eliminating all afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་ཏུ་དང་བར་བྱ་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་དང་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being always pure’ means having a pure attitude toward all beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ལུགས་ལས་བཟློག་པར་འཇུག་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །ལུགས་བཞིན་དུ་ཡང་སློབས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-144"/>“Therefore, noble sons, on the one hand go against the grain, and on the other hand train with the grain, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱིའུ་ཚུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཀྱང་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>know the continuum that is reversed.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལུགས་ལས་བཟློག་པར་འཇུག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas go against the grain?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ལུགས་བཞིན་དུ་སློབ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they train with the grain?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྤྱིའུ་ཚུགས་ཀྱི་རྒྱུད་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they know the continuum that is reversed?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ལུགས་ལས་བཟློག་པར་འཇུག་པར་བྱ་བ་ནི་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལས་ཕྱིར་ལོག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-146"/>The Blessed One said, “ ‘Going against the grain’ means that you turn away from the behavior of all childish ordinary people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལུགས་བཞིན་དུ་བསླབ་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བསླབ་པ་ཐམས་ཅད་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Training with the grain’ means training in all the practices of the bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
            <eft:flag type="dubiousTranslation"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤྱིའུ་ཚུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཤེས་པར་བྱ་བ་ནི་འདུ་ཤེས་མེད་འདུ་ཤེས་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱི་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ལས་ལོག་སྟེ་འདོད་པའི་ཁམས་སུ་སྣང་བར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>%‘Knowing the continuum that is reversed’ means reverting from the attainment of the stage of neither thought nor no thought and then appearing in the desire realm.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བདུད་རྩི་དང་དུག་ཏུ་མ་འདྲེས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-147"/>“Therefore, noble sons, do not mix nectar and poison.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་མེད་པ་རྣམས་དང་མ་བསྟེན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not associate with those who are without poison.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་བདུད་རྩིའི་སྦྱིན་པ་གྱིས་ཤིག ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Offer nectar to those who are poisoned.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བདུད་རྩི་དང་དུག་ཏུ་མ་འདྲེས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not mix nectar and poison?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུག་མ་མཆིས་པ་རྣམས་དང་མི་སྟེན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not associate with those who are without poison?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.24.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དུག་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་བདུད་རྩིའི་སྦྱིན་པ་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they offer nectar to those who are poisoned?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བདུད་<tei:ref folio="F.25.a"/>རྩི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བག་ཡོད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-148"/>The Blessed One said, “ ‘Nectar’ is conscientiousness and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་ཅེས་བྱ་བ་ནི་བག་མེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘poison’ is carelessness.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བག་ཡོད་པར་བྱ་ཞིང་བག་མེད་པའི་སེམས་དང་མ་འདྲེས་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Bodhisattvas should be conscientious and not mix that with a careless attitude.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་མེད་པ་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་རྣམས་ཏེ། དེ་དག་དང་བསྟེན་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Those who are without poison’ are the hearers, and they should not associate with them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་དང་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཏེ། དེ་དག་ལ་བདུད་རྩི་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Those who are poisoned’ are ordinary beings, and bodhisattvas must teach the nectar to them. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་མངོན་པར་དགའ་བར་བྱ་བ་ལ་ནི་མངོན་པར་དགའ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-150"/>“Therefore, noble sons, do not be delighted by what delights.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་དགའ་བར་མི་བྱ་བ་ལ་ནི་མངོན་པར་དགའ་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be delighted by what does not delight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་དང་ལྡན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་ཡོངས་སུ་བཅད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand be delighted and passionate, and on the other hand eliminate delight and passion.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་མངོན་པར་དགའ་བར་བགྱི་བ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་མི་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas not delighted by what delights?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མངོན་པར་དགའ་བར་མི་བགྱི་བ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they delighted by what does not delight?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་དང་ལྡན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they delighted and passionate?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་ཡོངས་སུ་གཅོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they eliminate delight and passion?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། མངོན་པར་དགའ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ངར་འཛིན་པ་དང་ང་ཡིར་འཛིན་པ་སྟེ། དེ་དག་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-153"/>The Blessed One said, “ ‘What delights’ means grasping at I and grasping at mine , but they should not be delighted by that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་མི་དགའ་བ་ནི་བདུད་རྣམས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་སྟེ། དེ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What does not delight’ refers to the way māras perceive buddha wisdom, but bodhisattvas should be delighted by that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་དང་ལྡན་པར་བྱ་བ་ནི་འཁོར་བ་ན་སྲེད་པ་ནི་ཟླ་ཡིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being delighted and passionate’ means being a companion to those who crave cyclic existence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགའ་བ་དང་འདོད་ཆགས་ཡོངས་སུ་གཅད་པ་ནི་འགོག་པ་ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Eliminating delight and passion’ means knowing cessation. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་བཅིང་བས་བཅིངས་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །བཅིང་བས་བཅིངས་པ་རྣམས་ཀྱང་ཁྲོལ་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-154"/>“Therefore, noble sons, on the one hand tie with bonds, and on the other hand untie the bonds that bind.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོལ་བ་རྣམས་ལའང་བསྙེན་བཀུར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Serve those who are liberated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་གྲོལ་བ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Follow those who are not liberated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་བཅིང་བས་བཅིངས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas tie with bonds?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བཅིངས་པ་རྣམས་དགྲོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they untie the bonds that bind?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་གྲོལ་བ་རྣམས་ལ་བསྙེན་བཀུར་<tei:ref folio="F.25.b"/>བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they serve those who are liberated? </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མ་གྲོལ་བ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they follow those who are not liberated?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བཅིང་བས་བཅིངས་པར་བྱ་བ་ནི་བསླབ་པའི་བཅིང་བས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-155"/>The Blessed One said, “ ‘Tying with bonds’ means tying the bonds of training.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅིངས་པ་འགྲོལ་བ་ནི་སྲེད་པའི་བཅིང་བ་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Untying the bonds’ means untying the bonds of craving.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྲོལ་བ་རྣམས་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Serving those who are liberated’ means serving the hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་གྲོལ་བ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བར་བྱ་བ་ནི་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Following those who are not liberated’ means ripening childish ordinary beings. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་འདོད་པར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་ནི་འདོད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-157"/>“Therefore, noble sons, desire the desirable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པར་མི་བྱ་བ་རྣམས་ལ་ནི་འདོད་པར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not desire the undesirable.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་དང་བྲལ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Be without desire.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཚལ་བར་བགྱི་བ་རྣམས་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas desire the desirable?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཚལ་བར་མི་བགྱི་བ་རྣམས་མི་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not desire the undesirable?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཚལ་བ་དང་བྲལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they without desire?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འདོད་པར་མི་བྱ་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དེ། དེ་དག་ལ་འདོད་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-158"/>The Blessed One said, “Desirable to the world and its gods are the blessed buddhas, so they should desire them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་འདོད་པར་བྱ་བ་ནི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཏེ། དེ་དག་ལ་འདོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Undesirable to the bodhisattvas are the hearers and solitary buddhas, so they should not desire them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་དང་བྲལ་བར་བྱ་བ་ནི་བརྒྱ་བྱིན་དང་ཚངས་པར་སྐྱེ་བ་ལ་ལྟ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being without desire’ means being without desire toward birth as Śakra and Brahmā. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཇི་ཙམ་དུ་ཆུང་བའི་ས་བོན་ལ་འདམ་བརྙས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-160"/>“Therefore, noble sons, do not belittle a seed, however small.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་ཚད་མེད་པ་ལ་ཡང་མོས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Have interest in a limitless field.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཐོབ་པ་ཆེན་པོ་ནི་མ་སྒྲུབས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not attain a great acquisition.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཇི་ཙམ་དུ་ཆུང་བའི་ས་བོན་ལ་ཡང་བརྙས་པར་མི་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas not belittle a seed, however small?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཞིང་ཚད་མ་མཆིས་པ་ལ་མོས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they have interest in a limitless field?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་འཐོབ་པ་ཆེན་པོ་མི་སྒྲུབ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not attain a great acquisition?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཇི་ཙམ་དུ་ཆུང་བའི་ས་བོན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཇི་ཙམ་དུ་ཆུང་བའི་དགེ་བའི་རྩ་བ་སྟེ། དེ་ལ་བརྙས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-161"/>The Blessed One said, “ ‘A seed however small’ means that however small the root of virtue, they must not despise that.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞིང་ཚད་མེད་པ་ལ་ཡང་མོས་པར་བྱ་བ་ནི་སངས་རྒྱས་ལ་ཕུལ་བའི་སྦྱིན་པ་ཚད་མེད་པ་ལ་མོས་པར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Having interest in a limitless field’ means having interest in the immeasurable generosity of offering to the Buddha.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.25.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཐོབ་པ་ཆེན་པོ་མི་སྒྲུབ་པ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྦྱིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not attaining a great acquisition’ means giving to all beings. That is the proper conduct. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་<tei:ref folio="F.26.a"/>བས་ན་ཆགས་པ་རྣམས་ནི་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-163"/>“Therefore, noble sons, understand attachment,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་རྣམས་ལ་ནི་སྤྱོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>engage with attachment,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་ལ་ཞེན་པ་རྣམས་ལ་ནི་ལྟོས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>consider those who crave attachment, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་མེད་པར་ནི་མ་ལྟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>do not fall into being without attachment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཆགས་པ་རྣམས་འཚལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas understand attachment?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པ་རྣམས་ལ་སྤྱོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they engage with attachment?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པ་ལ་ཞེན་པ་རྣམས་ལ་ལྟ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they consider those who crave attachment?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆགས་པ་མ་མཆིས་པ་ཉིད་དུ་མི་ལྟུང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they not fall into being without attachment?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཆགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐེག་པ་དམན་པ་ལ་འདོད་པ་དང་། ཁོང་ཁྲོ་བའི་སེམས་ཏེ། དེ་གཉིས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བསྲུང་བར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-165"/>The Blessed One said, “ ‘Attachment’ means desiring the Lesser Vehicle, and it means the angry mind. Bodhisattvas must be on guard against these two.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་རྣམས་ལ་སྤྱད་པ་ནི་འདོད་པ་དང་། གཟུགས་དང་། གཟུགས་མེད་པ་རྣམས་སུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Engaging with attachment’ means engaging with attachment in the desire, form, and formless realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆགས་པ་ལ་ཞེན་པ་རྣམས་ལ་ལྟ་བ་ནི་ཆགས་པ་མེད་པ་ཉིད་དུ་མི་ལྟུང་བ་ནི་མངོན་པར་འདུ་བྱ་བ་མེད་པ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Considering those who crave attachment’ means not falling into the unconditioned state that is without attachment. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཡང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །ཁུར་ཆེན་པོ་ཡང་ཁྱེར་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-166"/>“Therefore, noble sons, on the one hand unburden yourselves, and on the other hand carry a great burden.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བླངས་པ་ནི་མ་ལེན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Do not take up what has not been taken up.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླངས་པ་ནི་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Bring what you have taken up into experience.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཡང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas unburden themselves?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཁུར་ཆེན་པོ་ཁྱེར་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they carry a great burden?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་མ་བླངས་པ་མི་ལེན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they avoid lifting what has not been taken up?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བླངས་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they bring what they have taken up into experience?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཡང་བར་བྱ་བ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་བཅད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-168"/>The Blessed One said, “ ‘Unburdening’ means eliminating all afflictions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁུར་ཆེན་པོ་བཀུར་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Carrying a great burden’ means carrying all sentient beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བླངས་པ་མི་བླང་བ་ནི་ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Not taking up what has not been taken up’ means not taking up the vehicles of the hearers and solitary buddhas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླངས་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་བྱ་བ་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Bringing what they have taken up into experience’ refers to the Great Vehicle. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་སྨད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །བསྟོད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-169"/>“Therefore, noble sons, on the one hand condemn, and on the other hand praise.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉེ་བར་བསྙེན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །སྤང་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand approach, and on the other hand abandon.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སྨོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas condemn?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བསྟོད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they praise?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཉེ་བར་བསྙེན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they approach? </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་<tei:ref folio="F.26.b"/>ལྟར་ན་སྤང་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And how do they abandon?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། སྨད་པ་ནི་མི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྨད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-170"/>The Blessed One said, “ ‘Condemning’ means condemning all nonvirtuous phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྟོད་པ་ནི་དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྟོད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Praising’ means praising all virtuous phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྙེན་པ་ནི་འཕགས་པའི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Approaching’ means approaching the path of the noble ones.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤང་བ་ནི་མི་དགེ་བའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ལམ་ཐམས་ཅད་དེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Abandoning’ means abandoning all paths that lead in nonvirtuous directions. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། ཕོ་བྲང་འཁོར་དག་ཏུ་ནི་བསམ་གཏན་གྱི་སྟོབས་སྟོན་ཅིང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-172"/>“Therefore, noble sons, demonstrate the power of concentration in villages, cities, kingdoms, and royal courts, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་དང་བས་མཐའ་རྣམས་སུ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཆུང་བར་སྟོན་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>demonstrate few afflictions in the jungles and borderlands.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། ཕོ་བྲང་འཁོར་རྣམས་སུ་བསམ་གཏན་གྱི་སྟོབས་སྟོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas demonstrate the power of concentration in villages, cities, kingdoms, and royal courts?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་དགོན་པ་དང་། བས་མཐའ་རྣམས་སུ་ཉོན་མོངས་པ་ཆུང་བར་སྟོན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they demonstrate few afflictions in jungles and borderlands?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
            <eft:flag type="alternateSource"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!བཀའ་སྩལ་པ། གྲོང་དང་། གྲོང་ཁྱེར་དང་། ཡུལ་འཁོར་དང་། ཕོ་བྲང་འཁོར་དག་ཏུ་ཕྱིན་པ་ན་གཟུགས་དང་། སྒྲ་དང་། དྲི་དང་། རོ་དང་། རེག་བྱ་རེག་པ་དག་སྣང་བར་འགྱུར་ཏེདེ་དག་ནི་བསམ་གཏན་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་མནན་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-175"/>The Blessed One said, “When they reach villages, cities, kingdoms, and royal courts, many gross<tei:note xml:id="UT22084-066-002-174"/> types of forms, sounds, smells, tastes, and tactile sensations will manifest, but these must be subdued through the power of concentration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་དང་བས་མཐའ་རྣམས་ན་འདུག་པའི་ཚེ་ཉོན་མོངས་པ་གང་དག་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བ་དེ་དག་ནི་དབེན་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས་མནན་པར་བྱ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When dwelling in jungles and borderlands, they must subdue those afflictions that arise with the qualities of disengagement. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཆུའི་ནང་ནའང་འདུག་པར་གྱིས་ཤིག །རྟག་པར་སྐོམ་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-176"/>“Therefore, noble sons, on the one hand remain in water, and on the other hand always be thirsty.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐོམ་པ་ཡང་སོལ་ཅིག །སྐོམ་པ་མེད་པར་མ་བྱེད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand quench your thirst, but do not be free from thirst.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཆབ་ཀྱི་ནང་ན་མཆིས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas remain in water?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་རྟག་ཏུ་སྐོམ་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they always thirsty?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྐོམ་པ་བསལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they quench their thirst?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་སྐོམ་པ་མ་མཆིས་པར་མི་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How are they not free from thirst?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། ཆུའི་ནང་ན་འདུག་པར་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་གནས་པར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-177"/>The Blessed One said, “ ‘Remaining in water’ means observing proper Dharma conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྟག་པར་སྐོམ་པར་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཀྱིས་སྐོམ་པར་བྱས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Always being thirsty’ means thirsting for the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐོམ་པ་བསལ་བ་ནི་ཆོས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་བྱ་བ་བསྒྲུབ་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Quenching their thirst’ means accomplishing Dharma activity by means of the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.26.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐོམ་པ་མེད་པར་མི་བྱ་བ་ནི་འདུས་མ་བྱས་སུ་ལྟུང་བར་མི་བྱ་བ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Being free from thirst’ means not straying into the uncompounded state. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གཅིག་<tei:ref folio="F.27.a"/>པུ་གྲོགས་མེད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །གཡོག་མང་པོ་དང་འཁོར་མང་པོ་དང་ལྡན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-179"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be alone and without friends, and on the other hand have many servants and attendants.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གཅིག་པུ་གྲོགས་མ་མཆིས་པར་ཡང་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas alone and without friends?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་གཡོག་མང་པོ་དང་འཁོར་མང་པོ་དང་ལྡན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they have many servants and attendants?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གཅིག་པུ་གྲོགས་མེད་པར་བྱ་བ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་བསྒྲུབ་པ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-180"/>The Blessed One said, “ ‘Being alone and without friends’ means accomplishing all roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡོག་མང་པོ་དང་ལྡན་པར་བྱ་བ་ནི་དགེ་བའི་རྩ་བ་དེ་དག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉེ་བར་འཚོ་བར་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Having many servants’ means that those roots of virtue are the sustenance of all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་མང་པོ་དང་ལྡན་པར་བྱ་བ་ལ་འཁོར་མང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>As for ‘having many attendants,’ this refers to the factors that are in harmony with awakening. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་གྲོལ་བར་ཡང་གྱིས་ཤིག །བཙོན་རར་ཚུད་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-182"/>“Therefore, noble sons, on the one hand be free, and on the other hand enter prison.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །ཆུ་བོ་ཆེན་པོའི་ནང་དུ་འདུག་པར་ཡང་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>On the one hand cross to the other shore, and on the other hand remain in the great rivers.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་གྲོལ་བ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how are bodhisattvas free?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་བཙོན་རར་ཚུད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they enter prison?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they cross to the other shore?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཆུ་བོ་ཆེན་པོའི་ནང་ན་གནས་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they remain in the great rivers?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཀའ་སྩལ་པ། གྲོལ་བར་བྱ་བ་ནི་ཉོན་མོངས་པ་དང་བདུད་ཀྱི་བཅིང་བ་ཐམས་ཅད་ལས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-183"/>The Blessed One said, “ ‘Being free’ means being free from all afflictions and bonds of the māras.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཙོན་རར་ཚུད་པར་ཡང་བྱ་བ་ནི་བསམས་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བ་རྣམས་སུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Entering prison’ means taking birth at will.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་ཡང་བྱ་བ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐད་ཤེས་པ་ལའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘Crossing to the other shore’ means knowing the languages of all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆུ་བོ་ཆེན་པོའི་ནང་ན་གནས་པར་ཡང་བྱ་བ་ནི་ཆུ་བོ་བཞིས་ཁྱེར་བའི་སེམས་ཅན་སྒྲོལ་བའི་ཕྱིར་ཏེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They ‘remain in the great rivers’ in order to free those beings who are carried away by the four great rivers. That is the proper conduct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་དེ་ལྟ་བས་ན་ཚད་ཡོད་པ་ལ་ཡང་སོ་སོར་རྟོག་པར་གྱིས་ཤིག །ཚད་མེད་པར་ཡང་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-185"/>“Therefore, noble sons, on the one hand contemplate what is measurable, and on the other hand understand the immeasurable to be sameness.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཚད་མཆིས་པ་ལ་ཡང་སོ་སོར་རྟོག་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The bodhisattvas asked, “Blessed One, how do bodhisattvas contemplate what is measurable?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ལྟར་ན་ཚད་མ་མཆིས་པ་ལ་ཡང་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བགྱིད་པ་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How do they understand the immeasurable to be sameness?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-186"/>The Blessed One said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རིགས་ཀྱི་བུ་དག་ཚད་ཡོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུས་བྱས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Noble sons, ‘what is measurable’ is the compounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚད་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུས་མ་བྱས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>‘What is immeasurable’ is the uncompounded. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་<tei:ref folio="F.27.b"/>དཔས་འདུས་བྱས་ཀྱང་སྤང་བར་མི་བྱ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In this regard, on the one hand bodhisattvas should not abandon the compounded, but</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་བྱས་སུ་གཏོགས་པའི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་དང་ཡང་འགྲོགས་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should also not associate with afflictions, which are part of the compounded.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་མ་བྱས་ལ་ཡང་བརྟག་པར་བྱ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They should also examine the uncompounded, but</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱོན་མེད་པར་ཡང་འཇུག་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should not enter the state that is free from faults.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུས་བྱས་དང་འདུས་མ་བྱས་གཅིག་པའི་མཚན་ཉིད་དང་ལྡན་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་བྱ་སྟེ་དེ་ནི་ཚུལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Through the insight that the compounded and the uncompounded share a single characteristic, they must perfectly awaken within that sameness at the seat of awakening. That is the proper conduct.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་གྱི་ཚིག་འདི་དག་བསྟན་པའི་ཚེ་ལྷའི་བུ་བརྒྱད་སྟོང་ནི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-187"/>When these statements on proper conduct were taught, eight thousand gods gave rise to the mind of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྔ་བརྒྱ་ནི་མི་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Five hundred bodhisattvas attained acceptance that phenomena are unborn.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>When the Blessed One had said this,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་མང་པོ་དེ་དག་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the large number of bodhisattva great beings, as well as the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas, rejoiced and praised what the Blessed One had said.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-184"/>This concludes the noble Great Vehicle sūtra “Proper Dharma Conduct.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.27.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པྲཛྙཱ་བར་མ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙྪ་བ་བན་དེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-002-188"/>This was translated, edited, and finalized by the Indian scholar Prajñāvarman and the chief editor-translator Venerable Yeshé Dé and others.</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>