<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tmx xmlns="http://www.lisa.org/tmx14" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="1.4b">
<header creationtool="InterText" creationtoolversion="1.0" datatype="PlainText" segtype="block" adminlang="en-us" srclang="bo" o-tmf="XML aligned text" eft:text-id="UT22084-066-010" eft:text-version="1.0.1 2021"/>
<body>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Noble Mahāyāna Sūtra The Fourfold Accomplishment</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-15"/>Homage to all buddhas and bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-17"/>Thus did I hear at one time.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉན་ཡོད་ན་རྒྱལ་བུ་རྒྱལ་བྱེད་ཀྱི་ཚལ་མགོན་མེད་ཟས་སྦྱིན་གྱི་ཀུན་དགའ་ར་བ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Blessed One was in the Jeta Grove, in Anāthapiṇḍada’s park at Śrāvastī.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་སློང་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་གྱི་དགེ་སློང་གི་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྒྱ་སྟོང་ཐམས་ཅད་ཀྱང་གོ་ཆ་ཆེན་པོ་བགོས་པ་ཤ་སྟག་དང་། འདོད་པ་ན་སྤྱོད་པ་དང་། གཟུགས་ན་སྤྱོད་པའི་ལྷའི་བུ་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>He was residing there with a great saṅgha of five hundred monks, one hundred thousand bodhisattvas who had all donned the great armor, and the gods who inhabit the desire and form realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཅིང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ནས་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>There, the Blessed One, surrounded and revered by this retinue of hundreds of thousands of beings, taught the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་པའི་ལས་ཀྱི་ཕྱིར་རིན་པོ་ཆེའི་གདུགས་དཔག་ཚད་བཅུའི་ཚད་ཙམ་ཐོགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-18"/>Mañjuśrī­kumāra­bhūta raised a jeweled parasol measuring ten leagues in diameter as an offering to the Blessed One and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་ཏུ་འཛིན་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>held it above the Blessed One’s head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་དགའ་ལྡན་གྱི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་གཡོག་དང་བཅས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Within the retinue was a god from the Heaven of Joy named Śrībhadra whose progress toward unsurpassed and perfect awakening had become irreversible.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ནས་འདུག་པ་དེ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Together with his attendants, he had joined the retinue and taken his seat. Now he rose from his seat, draped his shawl over one shoulder, and knelt on his right knee.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Joining his palms, he bowed toward Mañjuśrī­kumāra­bhūta and inquired of him, </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ད་དུང་<tei:ref folio="F.61.b"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལས་མཛད་པས་མ་ཚིམ་མམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, have you still not had enough of making offerings to the Thus-Gone One?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་འདི་ཇི་སྙམ་དུ་སེམས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-19"/>“Divine being, tell me,” Mañjuśrī asked in return,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ཆུ་ཐམས་ཅད་ལེན་པས་གཞར་ཡང་ཆོག་ཤེས་སམ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“is the ocean ever satiated by all of the water that it receives?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་དེ་ནི་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“No, Mañjuśrī, it is not,” replied the god.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་དེ་བཞིན་དུ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་མཚོ་གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་དེ་ལྟ་བུའི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཚད་མེད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བཙལ་བར་བྱ་སྟེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-21"/>Mañjuśrī then said, “Divine being, bodhisattvas seek boundless and immeasurable omniscient wisdom that is as difficult to fathom as the depths of the great ocean,<tei:note xml:id="UT22084-066-010-22"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལས་ཀྱིས་གཞར་ཡང་ཚིམ་པར་མི་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>so they can never have enough of making offerings to the Thus-Gone One.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཅི་ལ་དམིགས་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-23"/>“Mañjuśrī, what should bodhisattvas focus on when they make offerings to the Thus-Gone One?” asked the god.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་དམིགས་པ་བཞིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-24"/>Mañjuśrī replied, “Divine being, there are four things that bodhisattvas should focus on when they make offerings to the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་དམིགས་པ་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་དགྲོལ་བ་ལ་དམིགས་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་གདུང་མི་འཆད་པར་བྱ་བ་ལ་དམིགས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་ཡོངས་སུ་གཟུང་བ་ལ་དམིགས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>These four are omniscience, liberating all beings, ensuring that the lineage of the Three Jewels is not broken, and attaining the array of qualities of the buddhafield.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་དམིགས་པ་བཞི་པོ་དེ་དག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, bodhisattvas should make offerings to the Thus-Gone One while focusing on those four things.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཚངས་པའི་རིས་ཀྱི་ལྷའི་བུའི་ནང་དུ་ཚངས་པ་གཙུག་ཕུད་ཅན་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བགྱི་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་བཤད་པ་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-25"/>“Mañjuśrī,” said the god, “when you were among the Brahmā realm gods you gave a Dharma teaching to Brahmā Śikhin called The Fourfold Accomplishment of the Bodhisattva Path.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ལེགས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, would you please teach that?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ལ་ནི་བདག་དང་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་འདི་ཡང་ཉན་པར་འཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I and everyone in this assembly would like to hear it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ཆོས་ཀྱི་སེར་སྣ་མ་མཆིས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, bodhisattvas are not stingy with the Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སློབ་དཔོན་གྱི་ཆོས་ཀྱི་དཔེ་མཁྱུད་ཀྱང་མ་མཆིས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>nor are they tight-fisted with the Dharma as teachers.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་དེའི་ཕྱིར་ལེགས་པར་རབ་ཏུ་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཤིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-26"/>“Divine being,” Mañjuśrī replied, “in that case listen well, pay attention, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.61.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་དེ་ངས་ཁྱོད་ལ་བཤད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I will explain the Dharma teaching called The Fourfold Accomplishment to you.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལྷག་པའི་བསམ་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པར་རིག་པར་བྱའོ། །<tei:ref folio="F.62.a"/>
                </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-27"/>“Divine being, these are the four altruistic intentions that bodhisattvas generate: </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ཅན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>bodhisattvas generate the intention to gather together immeasurable beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they generate the intention to ripen immeasurable beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་བསགས་པའི་ཕྱིར་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they generate the intention to accumulate immeasurable roots of virtue, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་སེམས་བསྐྱེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they generate the intention to perfectly realize the boundless buddha qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལྷག་པའི་བསམ་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པར་རིག་པར་བྱའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those are the four altruistic intentions that bodhisattvas generate.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་བྲག་ལྟ་བུ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-28"/>“Divine being, these are the four attitudes bodhisattvas generate that are like a rock:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སློང་བ་རྣམས་ལ་ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པའི་སེམས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>an attitude that has no hostility toward those who make requests,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོག་པར་ཞུགས་པ་རྣམས་ལ་སྙིང་རྗེ་བའི་སེམས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>an attitude of compassion toward those who have gone astray,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ལས་མ་ཉམས་པའི་སེམས་དང་། རྩོམ་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་བྱེད་པའི་སེམས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>an attitude of not losing insight, and an attitude of bringing all undertakings to completion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་བྲག་ལྟ་བུ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those are the four attitudes bodhisattvas generate that are like a rock.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་མངོན་པར་འཕགས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-29"/>“Divine being, these are the four attitudes bodhisattvas generate that are superior:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་མངོན་པར་འཕགས་པ་དང་། ཐོས་པ་མངོན་པར་འཕགས་པ་དང་། བྱམས་པ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་འཕགས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་འཕགས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>superior discipline, superior learning, superior great love, and superior great compassion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་བརྟན་པ། སྙིང་པོ་ཅན། མི་ཕྱེད་པ། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-30"/>“Divine being, these are the four attitudes bodhisattvas generate that are stable, substantial, inseparable, and like a vajra:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་པ་ལས་མི་ཕྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being separated from the intention,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཛའ་བ་ལས་མི་ཕྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being separated from spiritual companions,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནན་ཏན་ལས་མི་ཕྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being separated from striving, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལས་མི་ཕྱེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being separated from the Great Vehicle.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་བསྙེན་དཀའ་བ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-31"/>“Divine being, these are the four attitudes bodhisattvas generate that are difficult to accomplish:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་དང་མ་འདྲེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being involved with the afflictions;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ཐམས་ཅད་དང་མ་འདྲེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being involved with gain, honor, and praise;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་དམན་པ་དང་མ་འདྲེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not being involved with a lesser vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བོ་མི་བགྲུངས་པ་ཐམས་ཅད་དང་མ་འདྲེས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and not being involved with crude people. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བསྐྱེད་པ་བླ་ན་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-32"/>“Divine being, these are the four attitudes bodhisattvas generate that are unsurpassed:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕོངས་པའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་སེམས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the wish to relinquish all manner of pleasing things,<tei:note xml:id="UT22084-066-010-33"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱིན་ནས་འགྱོད་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>having no regret after giving them away,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་རེ་བ་མེད་པའི་སེམས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not wishing for any result, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་སེམས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the attitude of dedication to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱི་བོར་ཕྱིན་པའི་ཆོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-34"/>“Divine being, these are the four qualities that crown bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the perfection of wisdom,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ལ་མཁས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>skill in methods,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>understanding the true Dharma, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>bringing beings to fruition.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ལམ་སྟོན་པར་བྱེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-35"/>“Divine being, these are the four that demonstrate the bodhisattvas’ path to awakening:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་རྣམས་ལ་བརྩོན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>exerting oneself in the perfections,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འཐུན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>acting in accord with the means for drawing beings to the path,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་གནས་སྒྲུབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>accomplishing the abodes of Brahmā, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པས་རྣམ་པར་རྩེ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>demonstrating playful mastery of the supernatural perceptions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་གྱ་ནོམ་པ་དམ་པ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-36"/>“Divine being, these four are excellent, holy, and supreme among the qualities of the bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>having no hostility toward anyone,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་དེ་དང་འགལ་བར་བྱེད་པ་དེ་དག་ཉིད་ལ་རབ་ཏུ་ཐར་བར་བྱ་བར་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>generating the wish to liberate those who oppose oneself,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་ཙམ་གྱི་ཡུལ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཞིག་འབྱོར་ཀྱང་དེ་ལ་བག་ཡོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being conscientious regardless of one’s wealth or the vastness of one’s domain, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཅི་ཙམ་དུ་དབུལ་བས་ཕོངས་པར་གྱུར་ཀྱང་ཆོས་སྤྱོད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>acting in accord with the Dharma, no matter how destitute and poor one may be.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མོས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-37"/>“Divine being, these are the four inclinations of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྱིམ་པར་གྱུར་ན་བདག་གི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས་ཆོག་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being satisfied with one’s own wealth as a householder,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཞན་གྱི་ནོར་ལ་མངོན་པར་འདོད་པ་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>harboring no desire for another’s wealth,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་བྱུང་ནས་འཕགས་པའི་རིགས་ཀྱིས་ཆོག་ཤེས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being satisfied with the family of the noble ones after one has gone forth, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>adopting ascetic practices and reducing one’s material possessions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྦྱིན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-38"/>“Divine being, these are the four gifts of bodhisattvas: the gift of Dharma;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྦྱིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the gift of material wealth;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.62.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟང་ཟིང་སྦྱིན་པ་དང་། ཤོག་ཤོག་དང་། སྣག་ཚ་དང་། སྨྱུ་གུ་དང་། གླེགས་བམ་སྦྱིན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the gift of paper, ink, pens, and books; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྨྲ་བ་<tei:ref folio="F.63.a"/>ལ་བསམ་པ་ཐག་པ་ནས་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་སྦྱིན་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the gift of wholeheartedly exclaiming ‘Well done!’ to those who teach the Dharma.<tei:note xml:id="UT22084-066-010-39"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཉིད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-40"/>“Divine being, these are the four essentials of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་ལས་ནན་ཏན་སྙིང་པོ་ཉིད་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>essential perseverance rather than studying,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་རྣམས་ལས་གཏོང་བ་སྙིང་པོ་ཉིད་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>essential relinquishment rather than having possessions,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
            <flag xmlns="http://read.84000.co/ns/1.0" type="alternateSource"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!ལུས་ལས་བླ་མ་ལས་བསྙེན་བཀུར་བྱ་བ་སྙིང་པོ་ཉིད་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>essential service to the teacher<tei:note xml:id="UT22084-066-010-41"/> rather than to the body, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་ལས་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་སྙིང་པོ་ཉིད་དེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the essential development of roots of virtue rather than a livelihood.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་མི་བྱ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-42"/>“Divine being, these are the four things that bodhisattvas should not forsake:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་མི་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should not forsake the thought of awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་པའི་ཆོས་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་མི་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should not forsake the holy Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་མི་བྱ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should not forsake beings, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཙལ་བ་ཡོངས་སུ་གཏང་བར་མི་བྱ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they should not forsake pursuing any qualities that are roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ལོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-43"/>“Divine being, these are the four motives of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་གནས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>dwelling in the deep forest,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབེན་པ་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>delighting in solitude,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ཆོས་ལ་འདུན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>yearning for virtuous qualities, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་མཁས་པས་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>skillfully ripening beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་གཞལ་མེད་ཁང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-44"/>“Divine being, these are the four mansions of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་གནས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the abodes of Brahmā,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འབེལ་བའི་གཏམ་གྱི་ཆོས་མཉན་པ་ལ་དགའ་བ་མྱོང་བར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being delighted when hearing the Dharma expounded,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ངེས་པར་སེམས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>reflecting on emptiness, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བོ་རིས་འཐུན་པ་དང་འདུ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>gathering with beings of the same spiritual lineage.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ནོར་མི་ཟད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-45"/>“Divine being, these four are the bodhisattvas’ inexhaustible wealth:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པའི་ནོར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the wealth of learning,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྟོན་པའི་ནོར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the wealth of teaching the Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་དབུལ་པོ་སྡུད་པའི་ནོར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the wealth of assembling beings in need, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་ནོར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the wealth of dedication to awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་གཏེར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-46"/>“Divine being, these are the four treasures of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུངས་ཀྱི་གཏེར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the treasure of retention,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པའི་གཏེར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the treasure of eloquence,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་གཏེར་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the treasure of the Dharma, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལོངས་སྤྱོད་ཟད་མི་ཤེས་པར་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བའི་གཏེར་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the treasure of dedication to inexhaustible enjoyment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མངོན་པར་འབྱུང་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-47"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four types of departure: </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདུ་འཛི་ལས་འབྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>departure from society,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུལ་ཐམས་ཅད་ལས་འབྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>departure from all inhabited lands,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་མ་ཡིན་པའི་བསམ་པ་ལས་འབྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>departure from ignoble intentions, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་ལས་འབྱུང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>departure from all the three realms.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདེ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-48"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four types of happiness:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་མི་ལྟ་བའི་ཕྱིར་བདག་གི་བ་མེད་ཅིང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པའི་བདེ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the happiness of being free from possessiveness and grasping due to a disregard for all material things,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡུལ་སྤངས་པས་དབེན་པའི་བདེ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the happiness of solitude due to abandoning one’s homeland,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་ཞི་བའི་བདེ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the happiness of quiescence due to relinquishing the afflictions, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བའི་ཕྱིར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་བདེ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the happiness of attaining nirvāṇa by not forsaking beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་དགའ་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-49"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four supreme joys:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>supreme joy due to seeing the Thus-Gone One,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐོས་པས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>supreme joy due to hearing the Dharma,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པ་ལ་འགྱོད་པ་མེད་པས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>supreme joy due to giving without regret, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བདེ་བ་སྐྱེད་པས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>supreme joy due to engendering happiness in all beings.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདེན་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-50"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four truths:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་གཏོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not forsaking the thought of awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡི་དམ་ལས་མི་ཉམས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not breaking one’s commitments,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱབས་སུ་སོང་བ་དག་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not forsaking those who have taken refuge, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ངག་བསྡམས་པས་ཚིག་ཐམས་ཅད་བདེན་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>restraining one’s speech so that one always speaks the truth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བའི་ཆོས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-51"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four virtuous qualities:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ལྷག་པའི་བསམ་པས་སྦྱོར་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>applying oneself with good intentions to all virtuous qualities,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མ་བསླབས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མི་བརྙས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not harboring contempt toward anyone who is untrained,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་བ་མ་བཏབ་པར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བཤེས་གཉེན་དུ་གྱུར་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>becoming a friend to all beings without being asked, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་སྒྲུབ་པ་ལ་ཕྱིར་བྱ་བའི་རེ་བ་མེད་པས་ལན་ལ་མི་རེ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>not hoping for any reward because one has already accomplished all manner of good qualities and because one does not wish to be compensated.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-52"/>“Divine being, these four are the pure practices of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་མེད་པའི་ཕྱིར་ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pure discipline because of the lack of self,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.63.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་མེད་པའི་ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pure absorption because of the non-existence of beings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲོག་མེད་པའི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། <tei:ref folio="F.64.a"/>
                </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pure insight because of the non-existence of the soul, and </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཟག་མེད་པའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་རྣམ་པར་དག་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pure liberation because of the non-existence of persons.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་རྐང་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-53"/>“Divine being, these are the four feet of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྐང་པ་དང་། དོན་གྱི་རྐང་པ་དང་། སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པས་འཇུག་པའི་རྐང་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ལམ་གྱི་ཚོགས་སོགས་པའི་རྐང་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the foot of the Dharma, the foot of purpose, the foot of engaging in the ascetic practices and having few possessions, and the foot of gathering<tei:note xml:id="UT22084-066-010-54"/> the accumulations of the path of awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལག་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-55"/>“Divine being, these are the four hands of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དད་པའི་ལག་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ལག་པ་དང་། ཐོས་པའི་ལག་པ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་ལག་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the hand of faith, the hand of discipline, the hand of learning, and the hand of insight.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མིག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-56"/>“Divine being, these are the four eyes of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལས་ལེགས་པ་བྱས་པའི་ཕྱིར་ཤའི་མིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the physical eye due to correct karmic action,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མངོན་པར་ཤེས་པ་ལས་མི་ཉམས་པའི་ཕྱིར་ལྷའི་མིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the divine eye due to undiminished supernatural perception,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིན་ཏུ་ཐོས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the eye of insight due to possessing the power of extensive learning, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ངེས་པར་སེམས་པའི་ཕྱིར་ཆོས་ཀྱི་མིག་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the Dharma eye due to reflection on all phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མི་ངོམས་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-57"/>“Divine being, these are the four things that bodhisattvas never tire of:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱིན་པས་མི་ངོམས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they never tire of generosity,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་གནས་པས་མི་ངོམས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they never tire of living in the deep forest,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཉན་པས་མི་ངོམས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they never tire of hearing the Dharma, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་ཆོས་ཀྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་ངོམས་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>they never tire of the entire collection of virtuous qualities.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དཀའ་བ་བྱེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-58"/>“Divine being, these are the four hardships of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་མཐུ་ཆུང་བ་རྣམས་ལ་བཟོད་ཅིང་དང་དུ་བླང་བ་དཀའ་བ་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the hardship of being patient and tolerant toward beings who are weak;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུལ་པོ་ལ་བདོག་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏང་བར་བསམ་པ་དཀའ་བ་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the hardship of wanting to give all one’s possessions to the poor;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡན་ལག་གི་མཆོག་མགོ་སློང་བ་ལ་ཁོང་ཁྲོ་བ་མེད་པའི་སེམས་དཀའ་བ་བྱེད་ཀྱི་སྟེང་དུ་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་དུ་སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the hardship of not being angry at those who ask for one’s head—that most important body part—but instead generating the thought that they are one’s spiritual teacher; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེ་བ་ལ་མི་རྟོག་པས་བསམས་བཞིན་དུ་སྐྱེ་བར་བྱེད་པའི་དཀའ་བ་བྱེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the hardship of taking birth at will due to not conceptualizing birth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ནད་མེད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-59"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four types of good health:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁམས་མཉམ་པས་ནད་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being healthy because the elements are in balance,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉོན་མོངས་པའི་གདུང་བ་མེད་པས་ནད་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being healthy because one is not tormented by the afflictions, </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་<tei:ref folio="F.64.b"/>ཐམས་ཅད་བདེ་བར་གཞོག་པས་ནད་མེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being healthy because one will establish all beings in happiness, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་ཐེ་ཙོམ་མེད་པས་ནད་མེད་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being healthy because one harbors no doubts regarding any phenomena.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདག་གི་ཕྱོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-60"/>“Divine being, these are the four personal perspectives of bodhisattvas:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ཕྱོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the perspective of the perfections,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་ཕྱོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the perspective of the factors of awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ཡང་དག་པའི་ཕྱོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the perspective of the authentic spiritual teacher, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་མི་བྱ་བའི་ཕྱོགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the perspective of not committing any misdeeds.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་མི་བསྐྱོད་པའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-61"/>“Divine being, these are the four unshakable qualities that bodhisattvas possess:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་བསྐྱོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the unshakable mind of awakening,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡི་དམ་མི་བསྐྱོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>unshakable commitments,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་དེ་བཞིན་དུ་བྱེད་པ་ལས་མི་བསྐྱོད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the unshakable practice of what one preaches, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་དག་པའི་ནན་ཏན་ལས་མི་བསྐྱོད་པ་སྟེ། བཞི་པོ་དེ་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>unshakable correct exertion.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཚོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-62"/>“Divine being, these are the bodhisattvas’ four accumulations:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞི་གནས་ཀྱི་ཚོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the accumulation of tranquility,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་མཐོང་གི་ཚོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the accumulation of special insight,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པའི་ཚོགས་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the accumulation of learning, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚོགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the accumulation of all roots of virtue.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཟུང་དུ་འབྲེལ་བར་འགྱུར་བའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-63"/>“Divine being, these are the four ways that bodhisattvas integrate the teachings:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་པ་དང་སྦྱོར་བ་ཟུང་དུ་འབྲེལ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>integrating intention with application,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏོང་བ་དང་བསྔོ་བ་ཟུང་དུ་འབྲེལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>integrating giving away with dedication,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་དང་སྙིང་རྗེ་ཟུང་དུ་འབྲེལ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>integrating love with compassion, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་དུ་འབྲེལ་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>integrating method with wisdom.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
            <flag xmlns="http://read.84000.co/ns/1.0" type="alternateSource"/>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>!ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སྒྲིབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-64"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ Dharma<tei:note xml:id="UT22084-066-010-65"/> obscurations:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁྲོན་པ་རྡུལ་ཅན་མཐོང་ཞིང་དེའི་གཏིང་ན་ཡང་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a dirty well yet still seeing the moon at the bottom;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚེའུ་འམ། རྫིང་བུའམ། ཁྲོན་པ་རྙོག་པ་ཅན་མཐོང་ཞིང་། དེའི་གཏིང་ན་ཡང་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a muddy pond, pool, or well yet still seeing the moon at the bottom;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་ལ་སྤྲིན་ཆེན་པོས་ཡོག་ཅིང་དེ་ལ་ཡང་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the moon although the sky is cloudy; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.64.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བར་སྣང་ལ་རླུང་དང་། རྡུལ་དང་། དུ་བས་འཁྲིགས་པར་མཐོང་ཞིང་། དེ་ལ་ཡང་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the moon although the sky appears shrouded in wind, dust, and smoke.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་<tei:ref folio="F.65.a"/>མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-66"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ karmic obscurations: </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཡང་ས་ཆེན་པོ་ནས་བདག་གཡང་དུ་ལྷུང་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself fall from a high cliff into an abyss;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལམ་མཐོ་དམའ་ཅན་དུ་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a road with highs and lows;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ལམ་སྲང་དོག་པར་ཞུགས་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself set out on a narrow roadway;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྨི་ལམ་ན་ཕྱོགས་བསླད་ཅིང་འཇིགས་པ་མང་པོ་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>being lost in the dream and seeing many terrifying things.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-67"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ afflictive obscurations:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུག་དྲག་པོས་འཁྲུགས་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing someone convulsing due to a strong poison,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཅན་གཟན་གཏུམ་པོ་ཕལ་པོ་ཆེའི་སྒྲ་ཐོས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>hearing the call of a large pack of vicious predators,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གཡོན་ཅན་གྱི་ནང་ན་གནས་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself living among rogues, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གི་ལུས་དྲི་མ་ཅན་དང་གོས་དྲི་མ་ཅན་དུ་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing one’s body and clothing covered with filth.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་གཟུངས་འཐོབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-68"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ attaining dhāraṇī:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཏེར་ཆེན་པོ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་གང་བ་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a great treasure chest filled with many jewels,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྫིང་བུ་མེ་ཏོག་པད་མ་རྒྱས་པས་ཡོངས་སུ་གང་བ་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a pool filled with blooming lotus flowers,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གོས་དཀར་པོའི་ཕྲུགས་རྙེད་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself finding a bundle of white cloth, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་ཞིག་སྤྱི་བོའི་གཙུག་ན་གདུགས་འཛིན་པར་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a god with a parasol being held over his head.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-69"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ attaining absorption:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུ་མོ་བཟང་མོ་རྒྱན་བཟང་པོས་བརྒྱན་པ་མེ་ཏོག་སིལ་མ་འབུལ་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing an attractive girl with beautiful jewelry who offers worship by scattering flowers,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའ་ལ་བྱ་ངང་པ་དཀར་པོ་ཐལ་ཀར་གྱི་ཁྱུ་སྐད་འབྱིན་ཅིང་འགྲོ་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a flock of pure white swans flying in the sky and calling out,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འོད་མང་པོས་བརྒྱན་པའི་ཕྱག་སྤྱི་བོར་འཇོག་པ་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the hand of the luminous Thus-Gone One being placed on the top of one’s head, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མེ་ཏོག་པད་མ་ལ་བཞུགས་ཤིང་བསམ་གཏན་མཛད་པར་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the Thus-Gone One seated on a lotus and engaged in concentration.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-70"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ seeing the Thus-Gone One:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཆར་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a moonrise,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཆར་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a sunrise,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་པད་མ་ཁ་འབུས་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a lotus flower opening, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་དབང་པོ་རབ་ཏུ་ཞི་བའི་སྤྱོད་ལམ་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the lord of the Brahmā realms in the posture of utter quiescence.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<tei:ref folio="F.65.b"/>རྣམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐོང་བའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those four dreams are consequences of the bodhisattvas’ seeing the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-71"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ particular characteristics:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤིང་སཱ་ལ་ཆེན་པོའི་འདབ་མ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། འབྲས་བུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་གང་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a great sāla tree that is full of brilliantly colored leaves, flowers, and fruits;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཁར་བའི་སྣོད་གསེར་གྱིས་གང་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a metal bowl filled with gold;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནམ་མཁའི་ངོས་གདུགས་དང་། རྒྱལ་མཚན་དང་། བ་དན་གྱིས་གང་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the sky filled with parasols, banners, and standards; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a great universal emperor.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བདུད་འདུལ་བའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-72"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ taming Māra:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གྱད་ཆེན་པོས་གྱད་ཐམས་ཅད་མནན་ནས་བ་དན་ཐོགས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a great champion overcome all of the enemy’s champions, raise a standard, and advance;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བར་མཐོང་བ་དང་། དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་གཡུལ་ལས་འདས་ཏེ་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a great hero defeat an army and then advance;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བར་མཐོང་བ་དང་། རྒྱལ་པོ་དབང་བསྐུར་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a king being consecrated; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་འདུག་ཅིང་བདུད་འདུལ་བར་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself sitting at the seat of awakening and taming Māra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་རྟགས་ཀྱི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-73"/>“Divine being, these are the four corresponding dreams that are signs of the bodhisattvas’ non-regression:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོ་ལ་ཐོད་དཀར་པོས་བཅིངས་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a white diadem affixed on one’s head,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གཏན་པ་མེད་པའི་མཆོད་སྦྱིན་བྱེད་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself making unstinting offerings,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཆོས་ཀྱི་སྟན་ཆེན་པོ་ལ་འདུག་པར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself seated on a great Dharma seat, and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་བཞུགས་ཤིང་ཆོས་སྟོན་པར་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing the Thus-Gone One sitting at the seat of awakening and teaching the Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་འདི་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་འཐོབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-74"/>“Divine being, these four dreams are consequences of the bodhisattvas’ attainment of the seat of awakening:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བུམ་པ་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a vase;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱ་ཙ་ཤས་བསྐོར་བར་མཐོང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing oneself surrounded by blue roller birds;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དང་གང་དུ་འགྲོ་བ་དེ་དང་དེ་ཉིད་དུ་ཤིང་ཐམས་ཅད་ལྡང་ཞིང་འདུད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བར་བྱེད་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing that wherever one goes, all of the trees first reach upward, then bow and pay homage; and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུའི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་མཐོང་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>seeing a bright golden light.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.65.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བཞི་པོ་དེ་དག་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་འཐོབ་པའི་རྒྱུ་འཐུན་པའི་རྨི་ལམ་མོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those four dreams are consequences of the bodhisattvas’ attainment of the seat of awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་བཞི་པ་སྒྲུབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བཤད་<tei:ref folio="F.66.a"/>པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-76"/>When Mañjuśrī­kumāra­bhūta gave this Dharma teaching on The Fourfold Accomplishment, </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་དགའ་མགུ་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the god Śrībhadra was happy and rejoiced.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་དགའ་བ་དང་ཡིད་བདེ་བ་སྐྱེས་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Since he had become exceedingly happy, delighted, and joyful,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་དང་བཅས་པས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལས་བྱ་བའི་ཕྱིར་ལྷའི་མེ་ཏོག་མན་དཱ་ར་བ་དང་། ཨུད་པ་ལ་དང་། པད་མ་དང་། ཀུ་མུ་ད་དང་། པད་མ་དཀར་པོ་དག་གིས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་ལ་གཏོར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>he and his retinue showered the entire retinue with divine mandārava flowers as well as blue, pink, red, and white lotus flowers as an offering to Mañjuśrī­kumāra­bhūta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་དེ་དག་གཏོར་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ནས་དེའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་མེ་ཏོག་པད་མ་ཤིང་རྟའི་འཕང་ལོ་ཙམ་གྱི་ཚད་བལྟ་ན་སྡུག་པ་བསུང་དང་ལྡན་པ་ཡིད་དུ་འོང་བ་དག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>As soon as they had scattered the flowers, through the power of the Buddha, beautiful, fragrant, and delightful lotus flowers the size of chariot wheels appeared in the sky above them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མེ་ཏོག་དེ་དག་གི་དབུས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལུས་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་དག་བྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>In the center of each of the flowers were bodhisattvas ornamented with the thirty-two marks of a great being.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-77"/>Then the god Śrībhadra asked Mañjuśrī­kumāra­bhūta,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གང་ནས་ལྷགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, where did these bodhisattvas come from?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་མེ་ཏོག་འདི་དག་ག་ལས་འོངས་པ་ཉིད་ནས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, where did these flowers of yours come from?” Mañjuśrī asked in return.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་སྨྲས་པ། འཇམ་དཔལ་མེ་ཏོག་འདི་དག་ནི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-79"/>“Mañjuśrī,” replied the god, “these flowers are emanations—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་གིས་ཁྱོད་ལ་མཆོད་པའི་ལས་བགྱི་བའི་སླད་དུ་གཏོར་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>I scattered them to make an offering to you.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-80"/>Mañjuśrī then said,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཇི་ལྟར་མེ་ཏོག་འདི་དག་སྤྲུལ་པ་ཡིན་པ་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་གི་ལུས་ལའང་དེ་བཞིན་དུ་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Divine being, you should view the bodies of those bodhisattvas just as you view these flowers—as emanations.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-81"/>At that moment the Blessed One smiled.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་གང་གི་ཚེ་འཛུམ་པ་མཛད་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་འོད་ཟེར་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཁ་དོག་དུ་མ་འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>As happens when the blessed buddhas smile, a multitude of light rays of various colors—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། དཀར་པོ་དང་། ལེ་བརྒན་དང་། ཤེལ་གྱི་ཁ་དོག་ལྟ་བུ་དག་བྱུང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>blue, yellow, red, white, violet, and crystalline—emanated from the mouth of the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དག་གིས་ཀྱང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པ་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་བྱས་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>These light rays pervaded infinite and limitless world systems and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟེང་དུ་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་དུ་མངོན་པར་བྱུང་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>reached all the way up to the realm of Brahmā above.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟི་བརྗིད་ཀྱིས་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་གཟི་བརྗིད་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་སླར་ལོག་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Their splendor outshone the radiance of the sun and the moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་ཏུ་ནུབ་བོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Then the light rays returned and dissolved into the Blessed One’s crown. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ལྷའི་བུ་<tei:ref folio="F.66.b"/>དཔལ་བཟངས་ལྡན་སྟན་དེ་ལས་ལངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-82"/>At that point the god Śrībhadra rose from his seat,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་ནས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>arranged his shawl over one shoulder, and knelt on his right knee.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ག་ལ་བ་དེ་ལོགས་སུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་བཏུད་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Joining his palms, he bowed toward the Blessed One and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཚིགས་སུ་བཅད་པས་བསྟོད་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>praised the Blessed One with these verses:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསེར་བཟང་དྲི་མ་མེད་པའི་འོད་ཀྱིས་གཟི་བརྗིད་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-83"/>“You shine with light rays of the purest gold,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་ཆེན་མཚན་མཆོག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་སྣ་ཚོགས་མངའ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You possess the thirty-two supreme marks of a great being,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོན་ཏན་ཁྲག་ཁྲིག་ཡོན་ཏན་གཞལ་ཡས་གཟི་བརྗིད་ཅན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You are resplendent with innumerable billions of good qualities—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མགོན་པོ་ཅི་ཡི་སླད་དུ་འཛུམ་པ་སྟོན་པ་མཛད། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Protector, please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྲ་སྙན་འབྱིན་པར་མཛད་ཅིང་རབ་ཏུ་གསུང་འབྲེལ་བ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-84"/>“Your voice is pleasant, and your speech exalted;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚངས་པའི་དབྱངས་སུ་གསུང་ཞིང་འཇམ་པའི་ཚིག་གསུང་བ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You speak with the voice of Brahmā, using tender words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ནོར་བདུན་འོད་ཟེར་རྒྱ་ཆེན་བདེ་གཤེགས་བློ་གྲོས་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Wise Sugata, you shine brightly with the seven riches</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཀ་ལ་པིང་ཀའི་གསུང་ཅན་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And your voice is like a cuckoo—please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་མཆོག་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་ངན་པའི་ཚོགས་ཅན་འདུལ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-85"/>“Supreme human, holy being who subdued the one with a wicked horde,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱི་སྟོབས་ནི་རྟག་པར་མཐའ་མར་འབྱིན་པར་མཛད། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You have permanently and decisively eradicated Māra’s power.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷ་དང་ལྷ་མིན་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གིས་རྟག་མཆོད་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The gods, asuras, and garuḍas continually worship you—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྟོབས་བཅུ་ལྡན་པས་ཅི་སླད་འཛུམ་པ་བསྟན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Wielder of the ten powers, please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དྲི་མེད་དྲི་བྲལ་དྲི་མ་གསུམ་སྤངས་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-86"/>“Stainless, uncontaminated, and free from the three defilements,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟླ་བ་ཉ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟ་བུར་ཞལ་རྒྱས་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Your broad face is like the full moon.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མུན་པ་རབ་རིབ་སྒྲིབ་པའི་རྡུལ་གྱི་ཉེས་གཅོད་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You cut through faults that, like dust, shroud our vision in darkness,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་དང་བདེ་ལྡན་སྦྱིན་པར་མཛད་པ་འཛུམ་དོན་གསུངས། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And you bring joy and happiness—please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་བར་གཤེགས་པ་ས་དང་ལྷ་ཡུལ་ཕན་པ་མཆོག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-87"/>“Blissful one, supreme benefactor of the earth and the god realms</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེ་དང་བདེ་ལྡན་སྦྱིན་མཛད་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Who brings joy and happiness, whose qualities are limitless,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མཚུངས་ཤིང་འབྲེལ་ལ་ལེགས་གསུངས་གསལ་བའི་གསུང་ལྡན་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Whose clear speech perfectly teaches in a way that is appropriate and relevant—</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཛུམ་བསྟན་འདི་ཡི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་རྟོགས་པར་བགྱི། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Please make us understand the reason that you smile.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལིང་ཏོག་སྟུག་པོ་མུན་པ་རབ་རིབ་རྣམ་བསལ་བ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-88"/>“You remove the thick film that shrouds our eyes in darkness,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤེས་རབ་སྒྲོན་མ་འོད་ཀྱི་གཟི་བརྗིད་ལྡན་པ་པོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You wield the brilliant radiance of the torch of insight,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གླང་ཆེན་ཁྱུ་མཆོག་སྟོབས་དང་སེང་གེའི་སྟབས་ལྟར་བརྗིད། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You have the power of the leader of a herd of elephants and the majestic gait of a lion,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་འཛུམ་པའི་དོན་ནི་བསྟན་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>And you benefit beings—please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མི་ཡི་དམ་པ་མི་ངན་ཚོགས་ཅན་འདུལ་མཛད་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-89"/>“Supreme human, you tame hordes of wicked people.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཟབ་ཅིང་མཐོང་བར་དཀའ་ལ་གཏིང་ཚོད་དཔག་དཀའ་བ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Incomparable one, you dry up the waters of existence,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྲིད་པའི་ཆུ་ནི་སྐེམས་མཛད་མཉམ་པ་མེད་པ་ཅན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Which are so deep, hard to fathom, and difficult to measure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.66.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྒྱུ་མེད་སྟོབས་བཅུ་ལྡན་གྱིས་འཛུམ་པ་ཅི་སླད་བསྟན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You are undeceiving and possess the ten powers—please explain why you are smiling.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒ་ཤི་ཞི་བར་བགྱི་བའི་<tei:ref folio="F.67.a"/>བདུད་རྩིའི་དོན་སྩོལ་བ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-90"/>“You grant the goal of immortality that pacifies old age and death. </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཞབས་ནི་འཇམ་ཞིང་དྲ་བ་དག་དང་འཁོར་ལོར་ལྡན། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Your feet are supple, webbed, and marked with wheels.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བླུན་པ་སྦྱོང་མཛད་སྲིད་པ་གསུམ་ན་མཉམ་མེད་པ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>You dispel stupidity and are unequaled in the threefold world.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་མངའ་བས་འཛུམ་དོན་བསྟན་དུ་གསོལ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Master of sublime gnosis, please explain why you are smiling.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-91"/>“Divine being,” the Blessed One replied to Śrībhadra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་པད་མའི་སྙིང་པོ་ལ་འཁོད་པ་འདི་དག་མཐོང་ངམ། གསོལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“do you see these bodhisattvas in the sky above who are seated in the center of lotuses on lion thrones?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཐོང་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, Blessed One, I see them.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-93"/>“Divine being,” the Blessed One then explained,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱོགས་བཅུ་ནས་འདུས་པ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་དྲུང་དུ་ཆོས་མཉན་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“all these bodhisattvas have gathered from the ten directions to hear the Dharma in the presence of Mañjuśrī­kumāra­bhūta.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཞི་པ་སྒྲུབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཉན་པའི་ཕྱིར་ལྷགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They have come to hear this Dharma teaching on The Fourfold Accomplishment.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱས་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī­kumāra­bhūta ripened all these bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་ཐོགས་པ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>All these bodhisattvas are now only one birth away from unsurpassed and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མིང་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གཞན་དང་གཞན་དག་ཏུ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>They will fully awaken to unsurpassed and perfect buddhahood in one buddhafield or another, each with their various names, throughout the worlds in the ten directions.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གི་གྲངས་རྟོགས་པར་རྔོ་མི་ཐོགས་ན་ཇི་སྙེད་ཅིག་མཆིས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-94"/>“Blessed One,” the god replied, “I cannot comprehend the number of bodhisattvas here—how many are there?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-95"/>The Blessed One then asked Venerable Śāriputra,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤཱ་རིའི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གི་གྲངས་རྟོགས་པར་ནུས་སམ། གསོལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Śāriputra, can you comprehend how many bodhisattvas there are here?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་གང་སྐར་མའི་གཟུགས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་སྐད་ཅིག །ཐང་ཅིག །ཡུད་ཙམ་གཅིག་གིས་བགྲང་བར་སྤྲོའི། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-96"/>“Blessed One,” said Śāriputra, “in one instant, one moment, or one second, I can count all the stars in an entire three-thousandfold universe.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ནི་ལོ་བརྒྱར་ཡང་བགྲང་བར་སྤྲོ་བ་མ་ལགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>However, Blessed One, I would be unable to count these bodhisattvas even in a hundred years.” </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་<tei:ref folio="F.67.b"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཤཱ་རིའི་བུ་གལ་ཏེ་འཛམ་བུའི་གླིང་འདི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རྡུལ་གྱིས་གང་བར་གྱུར་ཀྱང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-97"/>“Śāriputra,” the Blessed One replied, “even if this continent of Jambūdvīpa were filled with minute particles,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྡུལ་ཕྲ་རབ་དེ་བགྲང་བའི་ཚུལ་གྱིས་མཐའ་རྟོགས་པར་ནུས་ཀྱི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་ནི་བགྲང་བའི་ཚུལ་གྱིས་མཐའ་རྟོགས་པར་མི་ནུས་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>it would be possible to determine their number by counting them. However, it would be impossible to determine the number of these bodhisattvas by counting them,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདུས་པ་འདི་དག་ནི་དེ་ཙམ་དུ་ཚད་མེད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>because the bodhisattvas that have gathered here are that innumerable.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་དག་གང་དུ་བྱང་ཆུབ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་འཚང་རྒྱ་བའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་སྙེད་མཆིས་པར་ག་ལ་འགྱུར། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-98"/>“Blessed One, how can there be that many buddhafields in which these bodhisattvas will fully awaken to buddhahood?” asked Śāriputra.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཤཱ་རིའི་བུ་ཁ་རོག་འདུག་དེ་སྐད་མ་སྨྲ་ཞིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-99"/>“Silence, Śāriputra, do not say that,” replied the Blessed One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤཱ་རིའི་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཚད་མེད་པ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྟོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Śāriputra, the thus-gone ones empty countless buddhafields.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཤཱ་རིའི་བུ་ཡོངས་སུ་བརྟགས་པ་བཟུང་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Consider this, Śāriputra:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གལ་ཏེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚེའི་ཚད་བསྐལ་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་དུ་གྱུར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The lifespan of the thus-gone ones lasts for as many eons as there are grains of sand in the Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཉི་མ་རེ་རེ་ཐམས་ཅད་ལའང་ཆོས་བཤད་པ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་འཇུག་པར་གྱུར་ཅིང་</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Each and every day each one delivers as many Dharma teachings as there are grains of sand in the Ganges,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་བཤད་པ་ཐམས་ཅད་ལའང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ལུང་བསྟན་པར་གྱུར་ལ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and in all of those Dharma teachings he prophesies as many bodhisattvas as there are grains of sand in the Ganges.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་གིས་ཤར་ཕྱོགས་སུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་འདས་ནསབྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཅིག་མཚན་མར་བཞག་ཀྱང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Even if one were to identify a single bodhisattva to the east, beyond as many buddhafields as there are grains of sand in the Ganges,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་རྣམས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དག་གིས་དེ་ཙམ་དུ་སྟོང་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the thus-gone one will empty that many buddhafields.<tei:note xml:id="UT22084-066-010-100"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཤའི་སྤྱན་ཐ་མལ་པས་གཟིགས་པར་འགྱུར་བའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དེ་དག་དུ་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་གི་སེམས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་མཁྱེན་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་གིས་སྟོང་པ་ལྟ་ཅི་སྨོས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Therefore, it goes without saying that the thus-gone ones, who know the minds of all beings born into the buddhafields of the ten directions, whom they perceive with the ordinary, corporeal eye of a thus-gone one, will empty all those buddhafields.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་ཉན་ཐོས་ཆེན་པོ་དེ་དག་དང་། ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་དེ་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-101"/>At that point the great hearers and the entire retinue were amazed and exclaimed,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚིག་འདི་སྐད་དུ་བདག་ཅག་གི་སྟོན་པ་དེ་དག་དེ་ལྟར་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། དེ་ལྟར་མཐུ་ཆེ་བ། དེ་ལྟར་ཡེ་ཤེས་གཟིགས་པ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Our teachers have such vast magical powers, are so mighty, and have such great supreme knowledge!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.67.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདག་ཅག་གིས་རྙེད་པ་ལེགས་པར་རྙེད་དོ། །ཞེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>We are so fortunate!”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་<tei:ref folio="F.68.a"/>ནས་འདུས་པ་སྟེང་གི་བར་སྣང་ལ་འཁོད་པ་དེ་དག་བར་སྣང་དེ་ལས་བབས་ནས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-102"/>The bodhisattvas who had assembled from the worlds in the ten directions and hovered in the air now descended from the sky and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པའི་ཞབས་ལ་མགོ་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བསྐོར་ནས་ཕྱོགས་བཅུར་དོང་ངོ་། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>bowed their heads at the feet of the Blessed One and Mañjuśrī­kumāra­bhūta, circumambulated them, and then departed into the ten directions.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-103"/>At that point the god Śrībhadra said to Mañjuśrī­kumāra­bhūta,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་མཛད་པ་མཛད་ཅིང་སེམས་ཅན་ཚད་མེད་པ་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་མཛད་པ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, you performed these deeds and ripened countless beings for awakening—well done!</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བགྱིད་པའི་ཆོས་ལས་བརྩམས་ཏེ་སྤོབས་པར་མཛོད་ཅིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Mañjuśrī, please grace us with your eloquence, beginning with the teachings that ripen the awakening of bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་གྱིས་སྨྲས་པ། ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཆོས་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-104"/>“Divine being,” replied Mañjuśrī, “there are thirty-five teachings that ripen the awakening of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་གང་ཞེ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The thirty-five teachings are these:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དུས་སུ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward timeliness;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚོད་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward moderation;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རན་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward proportion;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབང་པོ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward capacity;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྟན་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward stability;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the perfections;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐབས་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward method;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷག་པའི་བསམ་པ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the altruistic intention;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward great love;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward great compassion;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the Great Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐེག་པ་དམན་པ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the Lesser Vehicle;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདེན་པ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the truth;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བྱ་བ་ལ་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to act on it;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་སྲུང་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to protect the Dharma;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པ་བསྟན་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to teach what they have studied;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་སྣ་ཚོགས་སུ་མི་དབྱེ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to not discriminate among various types of beings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་པ་དང་། ཚུལ་ཁྲིམས་དང་ལྡན་པ་ལ་སྦྱིན་པའི་གནས་སུ་མཚུངས་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to be equally generous to those who have faulty discipline and those who observe discipline;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་ཀྱི་ལས་བསྟན་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to declare the work of Māra;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དམ་བཅས་པ་ཉམས་འོག་ཏུ་ཆུད་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to fulfill their promises;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཁོར་བས་ཡོངས་སུ་མི་སྐྱོ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to not grow weary of cyclic existence;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བདུད་གདུལ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to subdue Māra;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱས་པ་ཤེས་པ་དང་། བྱས་པ་གཟོ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to be grateful and appreciative;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྒྱུ་ཟད་པ་ལ་འཇུག་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to eliminate the cause;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་ལ་མི་འཇིགས་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to not be afraid of the gateways to liberation;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་མཆོད་པ་དང་། རིམ་གྲོ་བྱ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to worship and serve the Thus-Gone One;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཅི་བྱ་སྙམ་པ་ལ་སྤྲོ་<tei:ref folio="F.68.b"/>བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to joyfully consider ways to help beings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་དང་མ་འདྲེས་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to not mix that with worldly Dharma;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པ་ལ་དགའ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to delight in the deep forest;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདོད་པ་ཆུང་ཞིང་ཆོག་ཤེས་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to have few desires and be content;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདས་པ་དང་མ་འོངས་པ་མ་གྲོལ་བ་དགྲོལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them toward the past as well as the future;<tei:note xml:id="UT22084-066-010-105"/> urging them to liberate those who are not liberated;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དབུགས་མ་ཕྱིན་པ་དབུགས་དབྱུང་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to comfort those who are not comforted;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མ་འདས་པ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་བཟླ་བར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging those who have not passed into parinirvāṇa to pass into parinirvāṇa;<tei:note xml:id="UT22084-066-010-106"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་གདུང་མི་འཆད་པར་སྐུལ་བ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>urging them to not interrupt the lineage of the Three Jewels;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་ཡོངས་སུ་དག་པར་བླང་བར་སྐུལ་བ་སྟེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and urging them to accept the array of good qualities of the buddhafield as completely pure.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ཆོས་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པོ་དེ་དག་གོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, those are the thirty-five teachings that ripen the awakening of bodhisattvas.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་དེ་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱས་པ་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་བསྐྱོད་དུ་མེད་པ་ཡིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-107"/>“Divine being, bodhisattvas who have been ripened do not waver from unsurpassed and perfect awakening.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ཕས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཐུལ་བར་མི་ནུས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>No opponent whatsoever can overpower them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནི་ཕྱིན་ཆད་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དྲེགས་པ་བཅུས་དྲེགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>From then on, they no longer fear<tei:note xml:id="UT22084-066-010-108"/> a bodhisattva’s ten types of pride.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅུ་གང་ཞེ་ན། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The ten types of pride are these:</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to being disciplined;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཐོས་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to being learned;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྤོབས་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to being eloquent;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>རྙེད་པ་དང་། བཀུར་སྟི་དང་། ཚིགས་སུ་བཅད་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to being successful, revered, and praised;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དགོན་པར་གནས་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to living in the deep forest;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། ཡོ་བྱད་བསྙུངས་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to one’s ascetic practices and having few belongings;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གཟུགས་དང་། ལོངས་སྤྱོད་དང་། དབང་ཕྱུག་དང་། གཡོག་འཁོར་གྱིས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to being attractive, wealthy, powerful, and having attendants;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བརྒྱ་བྱིན་དང་ཚངས་པ་དང་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་བསྙེན་བཀུར་བྱེད་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to Śakra, Brahmā, and the world protectors offering service;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བསམ་གཏན་དང་། མངོན་པར་ཤེས་པས་དྲེགས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>pride due to one’s absorption and supernatural perception;</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སངས་རྒྱས་དང་། ཆོས་དང་། དགེ་འདུན་ལ་དད་པའི་ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མི་འམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དག་འདོད་པ་དང་བསྟོད་པ་དང་བསྔགས་པར་བྱེད་པ་དེས་ཀྱང་སྙེམས་པ་མེད་པ་ཡིན་ཏེ</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>and being free from any arrogance due to the fact that the gods, nāgas, yakṣas, gandharvas, asuras, garuḍas, kiṃnaras, and mahoragas who have faith in the Buddha, Dharma, and Saṅgha are fond of, praise, and glorify them.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ལྷའི་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དྲེགས་པ་བཅུ་པོ་དེ་དག་གིས་མི་སྙེམས་རབ་ཏུ་མི་སྙེམས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Divine being, they are not at all arrogant due to those ten types of a bodhisattva’s pride.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.68.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ལྷའི་བུ་དཔལ་བཟངས་ལྡན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-109"/>The god Śrībhadra then said to Mañjuśrī­kumāra­bhūta,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཇམ་དཔལ་<tei:ref folio="F.69.a"/>ཁྱོད་ཕྱོགས་གང་ན་གནས་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Mañjuśrī, wherever you are and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་གང་ན་སྤྱོད་པ་དེར་ནི་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>wherever this Dharma teaching is practiced, the Buddha will be seen there,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ན་ནི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྐོར་བར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>turning the wheel of Dharma.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-110"/>The Blessed One replied,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་དེ་བཞིན་ནོ། །ལྷའི་བུ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Yes, divine being, that is correct.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཇི་སྐད་སྨྲས་པ་བཞིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>What you say is true.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ཕྱོགས་གང་ན་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་གནས་པ་དེ་ནི་སྟོང་པ་མ་ཡིན་པར་མངོན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Wherever Mañjuśrī­kumāra­bhūta is, that place will not seem empty.<tei:note xml:id="UT22084-066-010-111"/>
                </seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ན་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་སྤྱོད་པར་འགྱུར་བ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་བདག་པོ་ཉིད་བརྩོན་པར་མཛད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Wherever this Dharma teaching is performed, that is the endeavor of the Thus-Gone One, the lord of Dharma.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལ་ཉན་པར་བྱེད། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Those beings who hear this Dharma teaching and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>མོས་པར་བྱེད་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་ངའི་ཡིན་པར་འགྱུར་རོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>develop interest in it become my followers.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ཉན་པ་དང་། མོས་པའི་སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་འདུལ་བར་བལྟའོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The beings who hear this Dharma teaching and develop interest in it should be regarded as having been trained by the Thus-Gone One.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>གང་དག་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་འཛིན་པ་དང་། དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་ནན་ཏན་བྱེད་པ་དེ་དག་ནི་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ཡིན་ནོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Those who understand this Dharma teaching and persist in their pursuit of suchness will not regress from unsurpassed and perfect awakening.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་དང་། གནས་བརྟན་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-112"/>The Blessed One then said to the bodhisattva Maitreya, the elder Mahā­kāśyapa, and Venerable Ānanda,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དག་ཇི་ཙམ་དུ་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བླང་བ་དང་། གཟུང་བ་དང་། བཤད་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་ཁྱེད་ལ་གཏད་དོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>“Holy beings, I entrust this Dharma teaching to you so that you may adopt, uphold, teach, and master it.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>ང་ནི་རིང་པོར་མི་ཐོགས་པར་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་གྱིས། དེའི་ཕྱིར་ཁྱེད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱ་བའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིས་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>Soon I will pass into parinirvāṇa, so rely on this Dharma teaching that carries out the buddhas’ work for all beings.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱམས་པས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་གཟུང་ལགས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདིའི་མིང་ཅི་ལགས། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-113"/>Then Maitreya inquired, “Blessed One, since we will uphold this Dharma teaching, what is its name?</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འདི་ཇི་ལྟར་གཟུང་བར་བགྱི། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>How should it be remembered?”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། བྱམས་པ་དེའི་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་དང་། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-114"/>“Maitreya,” the Blessed One replied, “you should remember this Dharma teaching as The Fourfold Accomplishment,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཤིག །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>The Path of the Bodhisattvas, or Ripening the Bodhisattvas.”</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.a</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-115"/>After the Blessed One had said this,</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<tei:ref folio="F.69.b"/>བྱམས་པ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་ཆེན་པོ་དང་། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང་། ལྷ་དང་། མི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། </seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>the bodhisattva Maitreya, Venerable Mahā­kāśyapa, Venerable Ānanda, and the world with its gods, humans, asuras, and gandharvas rejoiced and</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།། །།</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>praised the Blessed One’s words.</seg>
            </tuv>
</tu>
<tu>
            <prop name="folio">F.69.b</prop>
	<tuv xml:lang="bo">
                <seg>འཕགས་པ་བཞི་པ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་རྫོགས་སོ། །</seg>
            </tuv>
	<tuv xml:lang="en">
                <seg>
                    <tei:milestone xml:id="UT22084-066-010-116"/>This concludes The Noble Mahāyāna Sūtra “The Fourfold Accomplishment.”</seg>
            </tuv>
</tu>
</body>
</tmx>